<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2017 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2017/</link>
    <description>Recent content in 2017 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 25 Dec 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2017/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>鏗鏘集》吳敦義是「自然統」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-12-25/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-12-25/</guid>
      <description>從中國「轉進」台灣的國民黨，幾十年定位跳不出「統」字。不管真假，兩蔣是要消滅「共匪」，統掉對岸；本土化的李登輝堅守不要「被統」；連戰連敗後，又轉彎寧可「被統」。&#xA;渾名姓白的吳敦義，到統派團體演講，「忘了」喊被統的口號而被嗆聲，急忙辯白「你不要提（什麼時候和平統一）這件事，那是自然的。」給他的話下個標題，他老人家是「自然統」。&#xA;他事後解釋，意在強調「不必在這個時候講和平統一」。這真是越描越黑，跟他師父馬某人一樣，選前騙票，講人民自己決定前途，當選後就積極傾中被統！&#xA;吳敦義說被統是「自然的」事，顯然與他那一代的台灣人，和現在年輕一代的「天然獨」都不合拍，非常「不自然」。嗆他的人更像「自然統」，吳敦義是為騙選票，拿自然統當包裝。他比另一個白主席和幫「匪諜」找「資料」那批人更奸詐。&#xA;李登輝時代的一位駐美官員，義正詞嚴對「被統派」僑團嗆聲：「你們要主張統一，應該先搬回台灣定居。」那是批他們逍遙海外，主張台灣要被中國併吞，卻不必承擔後果，缺少正當性。&#xA;同樣道理，在台灣的「自然統」，至少有兩個選擇：去中國享受大國的「榮耀」，或遵守台灣的法律，高舉被統大旗，參加自由公平的選舉，讓人民自己作選擇。&#xA;台灣法律並不禁止「被統」的主張，但寧當奴役的統派，並沒有不守法的特權。主張被統的媒體、學者所在多有，只要他們沒有違法行為，那是他們的自由。涉嫌犯法卻耍賴哭訴統派被「政治迫害」，就和當年「疾風」打人，卻高喊「愛國無罪」的嘴臉一樣難看！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》嘸魚蝦米嘛好</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-12-18/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-12-18/</guid>
      <description>台灣是一個國家，有真正代表民意的政府與國會，外國承不承認台灣是國家，那是他們的事，但各國要與台灣打交道，都要透過這個政府，也只跟具代表性的在野黨交流。&#xA;只有中國例外。它專找沒有代表性，靠它施捨，願意附合它對台灣主權立場的政治流浪漢。它的統戰經典要拉次要敵人打擊主要敵人，但它最近的統戰，已經瘋狂到飢不擇食，嘸魚蝦嘛好的地步，拉的既非次要，更非敵人，而是它的應聲蟲。&#xA;「共產黨」已經是全球稀有動物，中共找不到好兄弟開會，便欺世盜名，厚顏召開「世界政黨大會」，接受招待的美國政黨既非共和也非民主，而是有名無實的「美共」財務長！&#xA;台灣人民記取二二八事件教訓，犧牲奮鬥終於建立民主體制，擺脫外來政權的殖民統治，自由選擇政府，決定自己的命運，中國卻還在玩弄二二八事件逃避到香港的台共所成立的「台灣民主自治聯盟」，把與台灣無關的人湊成中國「政黨」。&#xA;它把嫁雞隨雞到中國定居，選擇替中共吶喊的人當傀儡，打扮成中共的「台灣省」代表。&#xA;在台灣民意機構連一席都選不上的新黨，有一個比習近平更終身獨裁的黨主席，帶著「受中國訓練」的幹將「訪問美國」，與保釣投共第一代唱和，不知斤兩的吹牛，「如果」新黨「執政」，台灣將拒絕向美國軍購。&#xA;中國反對美國對台軍售，新黨狂吠拒絕美國軍購，一個嘴巴叫，一個尾巴搖，雖然它「執政」的機會，比月亮撞到地球的機會還低，但它的哼哈二將隨後訪問中國，竟然成「政協」俞正聲的座上客。&#xA;習近平在福建幹過黨書記，號稱最瞭解台灣，但獨裁使人糊塗，越獨裁越糊塗！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論》川普立威與承認現實原則</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-12-17/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-12-17/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;美國總統川普履行競選承諾，宣佈承認耶路撒冷為以色列首都，中東火藥庫再爆炸，不但阿拉伯國家痛批，美國盟國與友邦也交相指責，有人還質疑川普是不是「瘋了」，才去捅那個馬蜂窩。&#xA;川普沒有「瘋」。雖然他的性格有反覆無常的一面，卻也有獨排眾議、堅持說到做到的霸氣。以、巴之間情勢複雜，誰都知道一碰就會爆炸，川普硬要去碰，不是他不懂，而是他要重建美國的老大地位。&#xA;戰後美國享有的領導地位，在贏得冷戰後反而不斷折損，老布希還能帶頭主導大局，柯林頓、小布希到歐巴馬都陷入多邊主義泥沼，凡事磋商，備受歐盟、俄羅斯、中國掣肘，美國影響力相對衰退。&#xA;這種局面到歐巴馬時代更惡化。歐巴馬既缺外交謀略，性格又軟弱，傾向妥協，美國受到挑戰，被佔便宜，都不知強力回應。這像美國西部電影的情節，小城出一個無勇無謀、槍法不靈的警長，惡棍便無法無天。&#xA;川普接下歐巴馬的殘局，北韓挑戰美國和聯合國立場，繼續向核子國家邁進，想靠中國對北韓施壓，如同找鬼拿藥單，北京可能真無能力，但更可能存心讓金小胖纏鬥美國，抬高中國的身價。&#xA;在川普和他的軍師眼中，中國更是一個狡詐的惡棍。中國進入國際體系，不是遵守規則，而是以欺詐手段做不公平貿易，靠補貼、傾銷、竊取、侵犯智財權、勒索西方公司技術發展產業，賺取鉅額外匯用於急速建軍，自命崛起。&#xA;習近平稱太平洋「容得下中美兩國」，但中國的野心卻明顯在驅逐美國，獨霸西太平洋。歐巴馬政府末期雖有重心再移向亞太之舉，但仍蒼白無力。美國學界及商界開始認為，中國欺負歐巴馬政府軟弱，以詐騙欺敵讓美國吃虧上當。&#xA;在大選時，川普高喊美國優先，誓言恢復美國強大，凸顯他扭轉美國威望的企圖心。他取消泛太平洋自由貿易協議的談判，禁止恐怖份子滋長地區國家的來美簽證，嚴審中國投資案及追究不公平貿易行為，派三個航母攻擊群進入西太平洋，宣佈自由印、太戰略，都與歐巴馬政府背道而馳。&#xA;如此背景下，他宣佈揚棄前任的失敗作為，獨排眾議承認耶路撒冷為以色列首都，代表幾個意義：&#xA;第一，承認久已存在的現實：以色列總統、總理官邸、政府若干部會、國會、最高法院都在西耶路撒冷，承認它是以色列首都及遷移大使館，只是依國會一九九五年通過的法律承認現實。&#xA;第二，採取單獨行動：美國並未與其他國家磋商，而是單方面行動，不受多邊主義的掣肘。&#xA;第三，扭轉歐巴馬的軟弱：他厭惡歐巴馬，要跟他不一樣，說到做到，重建美國威信，在心理上造成「天威難測」，有殺雞儆猴作用。&#xA;如果他採取同一標準，把承認久已存在之現實的原則適用到台灣，那美、台關係的改善與正常化，有很大的空間。&#xA;台灣最重要的現實包括：在日本放棄台澎主權後，六十五年來台灣與中國互不相隸屬的獨立存在；美國「台灣關係法」視台灣為國家；美國保障台灣安全，不承認中國對台灣主權；美、台關係實質是官方關係；台灣已民主化，人民自由選擇政府與獨立主權國家地位。&#xA;這些幾十年存在的事實，值得美國與國際社會承認，不能因為中國不尊重民主與客觀事實的荒謬主張，使台灣人民應享有的國際地位受到限制。&#xA;即使川普不能一舉與台灣關係正常化，也應採取步驟朝關係正常化邁進，例如：完成雙邊貿易協定、解除官員互訪限制、提供先進防衛武器、協助台灣發展防衛所需武器系統、同意台灣駐美機構正名台灣代表處。&#xA;在台海地區，川普要重建美國威望的第一要務，即不容中國以武力威脅改變現狀。中國戰機最近不斷逼近台灣，和中國駐美公使李克新恫嚇美國國會議員，干預國會有關軍艦停靠台灣的立法，這些狂暴行為，擺明是對美國挑戰。&#xA;面對中國的粗暴，川普政府應對中國重申反對使用武力的立場，提醒北京的和平承諾，警告中國對台灣使用武力的後果，並把不守外交禮儀、妄言恫嚇國會議員的中國公使，以「不受歡迎人物」驅逐。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》被反智之庫拖累</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-12-11/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-12-11/</guid>
      <description>智庫任務在想出「不一樣」的點子，如果美國智庫論述「民主是好東西」，那是腦袋敗壞，但在中國提出這種說法，那就是清新可喜的「高論」。&#xA;民主早有共同定義，中國毫無民主可言，現在中國反智之庫指黑為白，以「崛起」的中國作為民主的標準，自命是「世界最大的民主國家」，還召開羞於公佈名單與內容的「世界政黨大會」，真是荒謬的極致，教熊貓族無顏見人。&#xA;國民黨威權統治也不遑多讓，高壓手段剝奪人權，特務殘害人民。走過那種黑暗時代的台灣，在解嚴三十週年後終於通過促進轉型正義條例，對國家轉型，平反冤錯假案是「好東西」。&#xA;國民黨臉上無光，但卻是最大受益者，因為民進黨負起責任，替他們清除國民黨威權統治留下的沉重包袱，讓它可以改頭換面，在民主體制下公平競爭。&#xA;但國民黨的反智之庫和立委卻很天才，反對促轉條例的理由居然包括台灣並沒有「威權統治」；促轉條例應該包括日治時期，慰安婦的帳也要算；有人辯稱蔣介石反共保台有功，促轉條例「違憲」；有人罵民進黨搞「清算鬥爭」。&#xA;這些理由自取其辱：急於衛護蔣介石的雕像與「紀念堂」，卻忘了如果蔣介石反共有功，那更凸顯他們投共的叛逆；蔣介石親日，「以德報怨」，他們卻迎合中國反日，暗批蔣介石不關心慰安婦；套用毛家血腥的「清算鬥爭」，罵平反冤錯假案的民主程序，更是反智。&#xA;「中華民國憲法」時空錯置，通過時只有幾個台灣人出席舉手，強行在台灣實施就是最大的不公不義；而蔣介石為一己之私帶頭違憲不知凡幾，國民黨炒違憲，只有把自己的臉打得更腫。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》低端的上街 高端的上吊</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-12-04/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-12-04/</guid>
      <description>台灣輿論剛埋葬一個自命高級的公務員，和一個罵人賤民的暴發戶，在「無產階級專政」的中國，卻出現「低端」人口被專政，流浪街頭，「高端」人物去上吊的王朝崩敗徵兆。&#xA;北京已經變成一個新的天龍國，國際輿論把它噓爆，但它的「中端」卻冷漠或不敢作聲，只有幾個知識份子聯名上書，不痛不癢。&#xA;習近平老子那一輩，搞窮人翻身，無產階級革命，打倒「高端」腐化的國民黨，自命無產階級「專政」，但現在北京的「低端」人口似乎比無產階級更低層，不但不能專政，還被專政。&#xA;北京「低端」移民工為餬口而忍氣吞聲，飽受歧視，已非新聞，現在高端的一聲令下，幾十萬人寒冬被趕上街頭，成為中國夢的偉大奇觀。&#xA;天龍國「低端」求生不易，「高端」卻腐敗不止。解放軍政治工作部上將主任張陽，因涉嫌行賄、受賄，買官賣官被調查，「畏罪自殺」；上將總參謀長房峰輝也在「畏罪」中。&#xA;被稱為「高端學前教育機構」的北京「紅黃藍幼稚園」，爆發虐童案和性侵醜聞，專政者忙著遮掩，想藉「端」大事化小。&#xA;如此王朝惡夢，還包括周永康、薄熙來、郭伯雄、孫政才、令計劃被指控是「拉幫結派，結黨營私」的「政治野心家，陰謀家」。簡單地說，這些「高端」的罪名就是「貪財好色，陰謀奪權」。&#xA;美國學者沈大偉論中國王朝崩敗的七大異象，習家王朝已有六項，包括孤立與專制的皇帝、朝廷朋黨爭紛、精英階層腐敗和經濟混亂。&#xA;王朝亂象已現，難怪為「熱烈歡迎」專政黨十九大，北京不賣刀，「低端」不能買刀，肉舖不開店操刀，真是聞刀喪膽，草木皆兵！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》小平頭主席的最愛</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-11-27/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-11-27/</guid>
      <description>在我們開始受國民黨洗腦教育的年代，最常碰到的「作文」題目是「我最敬佩的人」，當年的標準「論述」，不是「國父」就是「蔣總統」，不會是「豬毛」，不知有「經國」、「小平」。有人就把這種童話當「信仰」。&#xA;不料年近七十的「小平頭主席」，被問到這個童年問題，答案竟「兩岸」通吃，雞兔同籠：蔣經國與鄧小平是他的最愛，「因為」前者有十大建設，十大改革，後者把中國帶向改革與開放。&#xA;國民黨主席的最愛，橫跨國共兩黨，「人間極品」已無份，拉鄧小平以貶習近平，變色轉彎之快，令人咋舌。&#xA;蔣經國與鄧小平，在莫斯科孫中山大學「同學」，共青團同志，經歷的都是列寧黨專制「教育」。以後鄧小平在毛家店崛起，還遭整肅，三落三起，才掌大權；蔣經國靠他老子一路崛起，卻敗走台灣以終。&#xA;鄧小平在中國搞「有中國特色的社會主義」半吊子改革，政獨裁，經走資，形成貧富落差鉅大，腐敗成風，留下整肅胡耀邦、趙紫陽，和調動軍隊屠殺學生的黑紀錄。他搞「去毛化」，而習近平回頭走「毛化」，「小平頭主席」大膽，居然借鄧諷習。&#xA;所謂蔣經國威權只用於肅貪只是白賊話，走過兩蔣時代者心知肚明，而鄧小平與蔣經國分屬國共，一向敵對。劉、鄧「大軍」時代，與國民黨軍不斷激戰；他主導與美國關係正常化，置國民黨外交於死地，還要求蔣經國投降。&#xA;如果台灣人還「敬佩」蔣經國的話，應該是因為他堅拒中國招降，並在晚年解除戒嚴，開始民主化。「小平頭主席」把這兩個死對頭列為共同最愛，其矛盾、白賊與騎牆性格又多一番笑話。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》國民黨主席愛通靈</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-11-20/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-11-20/</guid>
      <description>「中國的」國民黨領袖人物，難管人間事，卻擅長搬神弄鬼搞通靈。沒有「繼承」基因，被諷稱沒有人理的「小平頭」主席，與柯建銘往生三十年的叔叔通靈，收到他的「傳真」，真是見鬼。&#xA;拋磚引玉的前主席，帶一批「前」字輩的國民黨立委，跑到武漢與「總理」通靈。媒體指她是中共十九大之後，第一個訪中的國民黨大咖，但更應該說她晚到了一步，錯過代表國民黨出席中共十九大的機會。&#xA;到武漢紀念不是國民黨發起的「武昌起義」，投中國所好，通「總理」之靈，笑臉奉承習近平的美夢，本來就笑話一樁，而不敢提蔣介石與蔣經國，更暴露他們的軟骨症。&#xA;習近平的美夢是要吞掉台灣，前主席卻是「夢魂與君同」，與台灣同床異夢；她更有獨特眼光，認定「中國的發展已使孫中山的理想逐漸實現」，並痛罵台獨「只能淪為歷史的灰燼」。&#xA;兩蔣當年信誓旦旦要消滅共匪，把它掃進歷史灰燼，現在前主席到武漢與總理一通靈，竟否定兩蔣的認知，承認習家幫才是孫中山的信徒！&#xA;國民黨擅長操弄民調，應該調查它的黨員是否同意：他們「總理」的理想，在中國已逐漸實現。如果大多數同意，他們應該宣布「三民主義征服中國」，把他們的車輪牌搬回去，充當中國「政協」的附隨組織。&#xA;蔣經國當年搞「勘建大隊」，手下大將胡軌要「誓死消滅共匪」，曾半夜率隊跑步去謁中山陵，「網酸」的老前輩寫了一首打油詩糗他：「胡軌發神經，半夜去謁陵，高聲喊萬歲，總理不安寧。」&#xA;把它換幾個字，用到當前，酸味還是十足：「主席發神經，武漢去通靈，高聲罵台獨，總理不知情。」&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》秀皇宮與秀航母</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-11-13/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-11-13/</guid>
      <description>習近平和川普最近都很反常。習近平志得意滿，高調唱中國夢，但投川普所好，以大排場逢迎吹拍，打開皇宮宴客，使出渾身解數，讓川普爽歪歪。&#xA;川普難得擺正經，說場面話應對習近平，中國姓黨的報紙便引路人評語，認為川普「很敬重」習大人，凸顯新皇帝崛起的架式。但中國會玩兩面手法，川普也不差，好話說完，前腳剛走，後腳三個航母戰鬥群便開始大演習。&#xA;習近平大概是「無產階級」，不像川普有私人豪宅可以讓習近平開洋葷，但秀皇宮，對作皇帝夢的人也許龍心大悅，卻難免留給人太多想像，也不怎麼光彩。&#xA;川普選擇秀航母，反美帝的中國人可能幹在心裡口難開。國際互動，沒有什麼湊巧的事，以美國過去對中國凡事小心，怕刺激他們過敏神經的習慣，不會「不小心」在這個節骨眼秀肌肉。&#xA;三個航母戰鬥群聯合大操演，要讓金小胖看，讓中國看，也讓美國盟國與友邦看。即使那不是直衝中國而來，至少也在重申一個訊息，中國如果管不了金小胖，那就讓美國來處理。&#xA;中國鷹派和甘為中國傳聲筒的西方學者，這些年譜成一支催眠曲：美國問題重重，正在衰敗，中國情勢大好，崛起勢不可擋，即將取代美國成世界領袖。&#xA;這種人腦門再發燒，也應該知道三大於一，俄國骨董難與美國新貨匹敵，但中國買一艘骨董航母，周邊國家便感不安，美國一出手便三艘，除北韓與中國外，其他國家不但不感受威脅，反而覺得亞太安全與穩定得到保障。&#xA;秀皇宮可以自我安慰為「軟實力」，卻只能平添思古幽情；秀航母是硬實力，有硬實力卻不讓人感到受威脅，這才是大國的硬道理！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》免於「被說謊」的自由</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-11-06/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-11-06/</guid>
      <description>在不是很久以前，要罵台灣不民主，主張「被統」，主張獨立，要「為匪張目」，但不想坐牢，那至少要流浪到日本或美國才能開口；現在誰都可以上街叫陣，在電腦上飆，不但不坐牢，還會被統媒瞎捧。&#xA;也不是很久以前，「中華民國」有萬年總統、萬年國會，現在總統是人民直選，國會也只代表台灣人民。要罵台灣這樣還不民主，也可以在台灣街頭叫囂。&#xA;但北大的天才台灣博士生，在北京擁抱「習近平思想」當民主與自由的標竿，台灣的規格不合，就痛罵台灣沒有民主與自由，習近平們卻利用這種天才當中國夢對台灣統戰的跑腿。&#xA;這個博士生已年屆「不惑」，在台灣受過「完整」黨國洗腦教育。對一個知識份子來說，擺脫統治者愚民、欺騙的教育，應該是人生最痛快的「解放」，沒想到他走出一個洗腦機，又選擇走進另一個洗腦機。&#xA;在中國「土生土長」，飽經政治風浪的中國民運人士就能指證，中共統治創造了普遍說謊的文化。列寧政黨要黨國專政，除了暴力鎮壓，就是思想控制，人民受的教育，接觸的訊息是當局控制的謊言，而人民也要靠說謊才能生存保平安。&#xA;台灣經過民主化，人民有免於「被說謊」的自由。言論自由，資訊公開透明，使人民不易受騙，也更痛恨謊言，這些基本自由與人權已成為「天然獨」的基本元素。任何人、任何政黨都無法再玩洗腦教育、洗腦宣傳的故技。&#xA;習近平想統戰台灣的「天然獨」，卻寄希望於老博士生的說謊本事，和「化獨漸統」爐主對「九二共識」，開羅「宣言」有約束力的天大謊言，那真小看了免於「被說謊」之自由的威力！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論》虛構的不能當基礎</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-11-05/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-11-05/</guid>
      <description>中共十九大落幕，有關所謂「兩岸」關係，蔡英文總統和習近平隔空叫價，軟話與硬話都說了，如果習近平有「大國」的自信，應該捨棄虛構，抓住蔡英文的「在既有基礎上」這幾個字，恢復正常對話，否則就民間依舊交流，官方繼續僵持。&#xA;「在既有基礎上」是一句帶有若干模糊，卻以事實作根據的外交辭令，「在既有基礎上」就不是新定條件，雙方立場不必改變，彼此都沒有損失，誰也不失面子。&#xA;二○○○年民進黨第一次執政時，對如何調適與中國的交流，有美國外交官私下就認為可以用「在現有基礎上」模糊處理，但陳水扁選擇用在他任期內「四不一沒有」的具體承諾。&#xA;蔡英文總統去年就職演說，首次提議用「在既有政治基礎上」，作恢復兩岸正常交流的基礎，並列舉這個「政治基礎」的四個元素；今年國慶和日前在「兩岸交流三十週年」研討會的講詞重提，但已經去掉「政治」兩個字，也沒有再陳述「既有基礎」的內涵。&#xA;如果說刪兩個字是一種「調整」，那是把它變得比較模糊，讓中國比較容易含糊或「自表」立場，但低調的讓正常交流逐步恢復。&#xA;北京繼續硬推「一個中國」和「九二共識」做為恢復會商的先決條件，形同硬要台灣接受它虛構的主觀願望，蔡英文已宣示「不會在壓力下屈服」。&#xA;「九二共識」是虛構的框架，不是事實；拿虛構的東西來當「基礎」，台灣不能接受。中國心知肚明，「九二」有會談，沒有「共識」。蘇起自己更承認這是他事後杜撰，想用來套住陳水扁的民進黨政權。&#xA;做為「九二」當事人之一的前總統府副秘書長邱進益，日前也坦承「九二」並沒有「共識」，這和李登輝、辜振甫、黃昆輝、陳榮傑等重要當事人的說法一致。只有當年發言強調「沒有共識」的馬英九，竟背叛自己、背叛事實，改口唱和中國，恫嚇台灣要接受虛構的「九二共識」。&#xA;台灣不能接受「一個中國」原則，也是同樣道理：台灣與中國雙方互不相隸屬已經是六十八年的事實，而中國把「一個中國」做為雙方協商的先決條件，那是要把台灣先框進「同屬中國」，別無選擇的自由，也即要台灣先投降，再談其他。&#xA;台灣在國際法上不屬於中國，否則周恩來就不必處心積慮，以「一個中國」做建交條件，如不願「承認」，只聲明「注意到」、「知道」它的立場也好。既然事實是兩國，國際法上台灣不屬中國，叫台灣先框進中國，那就剝奪了台灣的主權。&#xA;習近平的軟話說尊重台灣現有「社會制度」和台灣的「生活方式」，這根本沒有吸引力。「一國兩制」在香港破產，台灣人民已享有選擇「政治制度」、經濟制度的自由，與中國的分歧就在要保障自由選擇的權利不消失，如果框入「一個中國」，命運便如同香港。&#xA;習近平的「反台獨」話很硬，卻缺乏大國領袖的遠見與自信。他應該重溫「毛澤東思想」：「那裡有壓迫，那裡就有反抗。國家要獨立，民族要解放，人民要革命，已成不可抗拒的歷史潮流。」&#xA;過去幾年，世界各地都有「獨立運動」，英國的蘇格蘭獨立，以公投未過關，和平落幕；西班牙加泰隆尼亞獨立公投通過，中央政府卻不認帳；美國任由波多黎各自由公投選擇「統獨」去留，每次獨立得票最低，今年多數支持成為美國一州，自願「被統一」，美國國會卻置之不理。英、美表現的才是大國氣派！&#xA;台灣地位遠優於這三種情況，法理與事實上都已獨立於中國之外。中國既自認是崛起的大國，更應該展現大國自信，效法英、美，尊重人民的自由選擇，不要干預台灣的內政、外交。美國與台灣保持人民間關係，彼此和睦；「兩岸」同樣可以在政治互不相隸屬的現狀下，以美國模式保持民間交流，和睦相處。&#xA;如果習近平還想不開，蔡英文也提及「兩個執政黨」互動的模式。中國如有大國自信與誠意，選擇「在既有基礎上」，與台灣恢復常態協商，那是「兩岸」和平互惠的上策，否則就像新加坡總理李顯龍所言，「兩岸」最好狀態是繼續僵持下去。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;王景弘&#xA;中共十九大落幕，習近平的軟話說尊重台灣現有「社會制度」和台灣的「生活方式」，這根本沒有吸引力。 圖為習近平在19大（左）唸稿時，旁邊的江澤民（右）同時在閱讀。（資料照，法新社）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》比習近平還習近平</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-10-30/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-10-30/</guid>
      <description>盧麗安生長在高雄，但沒有台灣夢；留學英國，也沒有英倫舊夢；落戶紅樓中國，倒和習近平一樣作中國夢，而且還要求台灣人把自己的夢「融入中國夢」；佛洛伊德再世，也難解如此奇人怪夢。&#xA;生理的夢沒有人能控制，十三億中國人最大的自由，應該是夜裡可以夢見白天不能做的事。只要你一夢醒來不要大嘴巴，到處說你夢到皇帝駕崩，劉曉波復活之類的話，也許可以保平安。&#xA;習近平要表現「雄才大略」，白天作非生理的「中國夢」，盧麗安更霸氣，很不屑「台灣夢」，放言「台灣夢」如果不併為「中華民族偉大復興」的中國夢，那只是「黃粱一夢」。&#xA;如此學舌「姓黨」，比習近平還習近平，難怪英文「中國日報」夾帶在華盛頓郵報的廣告，照片蓄意註明她是「來自台灣的代表」，讓人誤以為台灣人已經在作「紅」樓春夢。&#xA;習近平美夢連連，不但有民族復興夢，還有列入黨章的獨裁皇帝夢，這些都不是台灣人能欣賞的夢。台灣人的夢，不但夜裡有魂遊的自由，而且白天有選擇的自由，這種夢與中國夢系統不合，語言不通，無法相融。&#xA;如果沒有自由的「台灣夢」，盧麗安在中國值幾個錢？萬一不幸台灣夢消失，「台灣代表」再怎麼輪，也輪不到她！&#xA;盧麗安的夢話，形同呼應習近平的反分離，但中國夢既然那樣甜美，藏族、回族乃至香港族為什麼不甘心變種成「中華民族」，而要作他們自己的獨立夢？&#xA;在習近平定於一尊之日，盧麗安急於表功唱衰台灣，竟把常用於罵「皇帝夢」的「黃粱一夢」老話，搬出來罵尋求自由普世價值的台灣夢，她不怕引起「思想警察」的聯想？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》令人膀胱沸騰</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-10-23/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-10-23/</guid>
      <description>中共十九大的怪胎「台灣代表」，頗知「政治正確」，吹捧習近平的政治報告讓她「熱血沸騰，無以為表」。如此表態，不是自作多情，就是感覺錯誤。&#xA;正襟危坐三個半小時，聽習近平賣舊貨，應是膀胱沸騰才合常情。胡錦濤還有人性，他不能拒絕自然的呼喚，怕漏尿，要出去「解放」；江澤民更不像熱血沸騰，否則不會呵欠連連，自然流露老人「杜姑」的可愛。&#xA;放空砲，唸挖空心思堆砌的四萬字美麗口號，要舉國上下洗耳恭聽，還要按讚，那真是天下奇觀。要廣大民眾浪費三個半小時聽獨裁者言行不一的空話，竟是「中國模式」標榜的「效率」！&#xA;習近平照本宣科，拿舊貨當新貨賣，推銷「有毛澤東特色的習近平思想」，暴露他效法毛澤東大權獨攬的狼子野心。毛澤東搞文革，整肅政敵；習近平也搞肅貪，整肅他的對手。&#xA;他繼續賣「一個中國」和「一國兩制」的老古董。「一個中國」被前美國駐中國大使芮效儉指為「過時」；「一國兩制」破產，被前美國在台協會理事主席卜睿哲指「已與現實脫節」。&#xA;明知這兩款舊貨賣不掉，卻沒有新貨，就讓它擺在那邊，等台灣人膀胱沸騰再說。&#xA;兩個當花瓶的「台灣代表」，放話的口徑都在引誘「台灣同胞」不要錯失到中國發展的機會，顯示習近平報告的宣傳重點，是在保證對去中國過活的「台灣同胞」，中國要「逐步」提供與「大陸同胞同等的待遇」。&#xA;習近平要把去中國謀生的「台胞」當中國人看，也是回到「寄希望於台灣人民」的舊貨，主題曲雖是「望君早歸」，回去的好處包括了跟中國人同享被失蹤、被旅遊、被屏蔽、被關進黑牢的待遇！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》拿高雄人當樣板</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-10-16/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-10-16/</guid>
      <description>中共這種黑幫組織，本性就不是「民主」，雖自認它的「中國模式」成功，卻還要拿民主當小內褲，搞一些「指派」代表，替它的十九大虛張聲勢。&#xA;中共十九大的二千多名舉手部隊，據稱有十個「台灣代表」，其中九人是在中國土生土長的「台胞」二代，只有一個「迷樣的代表」盧麗安是在台灣出生成長，廿年前才定居中國。&#xA;不論她效忠中共，定居中國的動機如何，盧麗安比那些退休變節，卻寧可在台灣「受罪」，不肯回中國「享福」的文官武將，要光明磊落。人各有志，民主的可貴就在個人有選擇的自由，只是個人選擇並不能「代表」別人。&#xA;民主體制的「代表」，身分公開，理念公開，經過正當程序，獲「被代表」者的授權才有正當性，「迷樣」人物當代表的荒唐事 ，只有共產黨才會幹。&#xA;中共公佈的資料，盧麗安在高雄出生，高雄女中、政大英文系畢業，留學英國，一九九七年隨丈夫到上海定居，現在是復旦大學外文學院副院長，活躍在上海「台灣同胞聯誼會」，是個標準統戰樣板。&#xA;兩蔣時代，中國引誘過黃順興、陳逸松去當統戰樣板，他們在台灣都是知名之士，前者有社會主義理念，後者兼具左派傾向和受國民黨迫害的雙重因素，但兩人都成中共衛生紙，下場淒涼。&#xA;盧麗安名氣不及他們兩人，賣點僅在「高雄人」和「留學生」。台灣統派媒體報導，還點明她嫁給一個台中出生的「外省二代精英」，但既然稱得上「精英」，卻無名無姓，是不知道，還是不能說？&#xA;也許「妻以夫貴」，但「外省精英」無用，「高雄人」還可以「迷」人，盧麗安便成為習幫欽定的統戰新樣板！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論》「台灣」務虛務實六十八年</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-10-15/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-10-15/</guid>
      <description>過去六十八年，台灣或「中華民國」這塊招牌的困境，可以簡化成一個小故事：有一個老大，開始叫你不要跟某人打架，但等你不想跟那人打架了，他又說相安無事就好，不要跟那人「說再見」。&#xA;從黨國戒嚴統治，到民主化後人民作主，台灣都在這種困境中掙扎，為求獨立生存，不斷從務虛到務實，最重大的有三次轉折：&#xA;蔣介石敗退台灣，卻自命中國法統，高喊反攻大陸，美國叫他死了這條心，到一九五八年，他終於改口，光復大陸要「三分軍事，七分政治」，保證沒有美國同意，他不會反攻，這是以反攻之名，行不反攻之實。&#xA;一九七一年，「蔣介石集團」被趕出聯合國，「代表中國」的神話破滅，斷交有如雪崩，蔣經國開始「革新保台」，並從務虛轉向務實，以實質關係填補外交關係，以「非官方」之名，行實質「官方」關係之實。&#xA;民主化之後，李登輝主張與中國是對等政治實體，乃至國與國關係，美國卻改口要求，台灣不能對中國說再見；民進黨被稱「台獨黨」，執政後依黨綱決議文，以務實態度宣稱台灣「已經」獨立，不必再宣佈獨立，那是以「中華民國」之名，行「台灣獨立」之實。&#xA;「台獨」從完美主義走到務實主義，有蔡英文的陳述，有賴清德出任行政院長後在立法院確認。李登輝稱許賴清德很勇敢，說出堅定的信仰，但完美主義的台獨未必滿意，而黨國殘餘仍務虛的夢幻海棠依舊，對如此務實叫罵不絕。&#xA;蔣介石的以務虛代表中國對內欺騙，並做為戒嚴統治的藉口，但他們父子轉向務實，與本土派的務實，都有一個共同的目標：保障台灣的獨立生存。&#xA;兩蔣的務實已經是過去式，兩蔣的黨國殘餘對「務實台獨」論述仍抓狂，只證明他們不理解、不接受民主的價值，不願面對務實的「台灣獨立」開始於蔣經國的「中華民國台灣化」的事實。&#xA;少數聲音很大、自命正統的海棠派，對民進黨及賴清德陳述的批判，主要是因為對三個概念的誤解與混淆：&#xA;第一，「美國政府不支持台獨」：這句話是季辛吉與尼克森對周恩來的最原始保證，他們與周恩來的諒解，美國官方不支持在美國的台灣獨立「運動」，並以彭明敏教授為指標性人物。&#xA;當年周恩來相信蔣介石不會搞「台獨」，而台灣內部也不會有「台獨運動」，「因為」蔣介石有軍隊可鎮壓。但他們未預期台灣會民主化，台灣人會執政，也會主張台灣獨立存在，與中國不相隸屬，這是政府的政策，並不是美國承諾不支持的「台獨運動」。&#xA;第二，「中華民國台灣化」：美國外交官在一九七○年代初期便預言，蔣介石去世後，「中華民國」會開始「台灣化」，甚至揣測到一九八四年，「中華民國」的稱呼可能已消失。他們認為，不需要美國鼓勵，台灣會自然演變出與中國「不同的軌道」。民主化之後，務虛的「中華民國」自然走向「台灣化」。&#xA;第三，民進黨「掏空中華民國」，搞「去中華民國化」：這是國民黨被選民淘汰後說的最大笑話。「中華民國」在一九四九年已被「朱毛匪幫」掏空、被蔣介石輸光，一九七一年在聯合國又被趕走，才迫使蔣經國務實，開始「台灣化」，如果說那是「去中華民國化」，帳要記在蔣經國頭上。&#xA;各國獨立或建國過程不盡相同，台灣的特殊背景，被迫走不完美的民主演變，而不是理想派想像的「制憲、正名、公投、入聯」那樣完美。已故外交部次長楊西崑一九七一年向美國大使馬康衛所提的「宣佈獨立」模式，台灣應制憲、成立新國會、公投、以「中華台灣共和國」新政府名義，宣佈與中國互不相干，也是明確做法。&#xA;楊西崑論述是在民主化之前，在當年是最完美的「宣佈台獨」模式。但受制於客觀環境，完美常被迫妥協，暫時接受不完美。台灣六十八年便處於務實、不完美的獨立狀態。&#xA;但不論是理想主義的台獨，或是務實主義的台獨，兩者有共同的第一步：確保台灣與中國互不相隸屬的狀態，獨立生存在國際社會。這也是當前絕大多數台灣人民可以接受的底線。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;星期專論&#xA;「台獨」從完美主義走到務實主義，有蔡英文的陳述，有賴清德出任行政院長後在立法院確認。李登輝稱許賴清德很勇敢，說出堅定的信仰。圖為賴清德（右）上月24日前往翠山莊，向前總統李登輝（左）請益。（記者簡榮豐攝）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》不快樂的「光輝十月」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-10-09/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-10-09/</guid>
      <description>「光輝十月」，台灣有很多人不快樂。&#xA;最不快樂的是黑道統派份子，它在美國和台灣都有前科的老大，率眾小弟上街慶祝「他們」的國慶，留下報帳的照片，只見老大擠出一點皮笑，眾小弟面無表情，一副打工仔無可奈何的模樣。&#xA;吃香喝辣一輩子的黨國權貴，被人民唾棄，心有未甘，要自辦「正統」國慶，「萬人唱國歌，萬人祭國父」，因為民進黨把「中華民國」掏空了，沒有虛幻的秋海棠，讓他們很不快樂。&#xA;民進黨贏了政權，有人還是很窩囊，被迫半路認老爸，接受與台灣無關的「中華民國」國慶，忍氣吞聲行禮如儀，卻還被嫌非正統，當然也有很多人不快樂。&#xA;這三種政治憂鬱症，黑道黨最容易治，人生苦短，如果他們覺得被中國併吞很快樂，那就應該早回中國享福，不必在台灣嘔氣，活了六十歲的人還要動粗拿棍子打人。&#xA;黨國權貴不要失憶和栽贓：中華民國是被中國人「朱毛匪幫」所掏空，或被黨國權貴的老祖宗蔣介石敗家所輸光，他搬到台灣佔地為王的只是空招牌。毛幫與蔣幫都不是民進黨。&#xA;台灣內外情勢複雜，外有惡敵，卻沒有完全自衛能力，以致當家作主意志堅強的台灣人，在民主化之後雖三度贏得執政，但在「正名、制憲」的問題上卻仍未如願作主，只能對空招牌作不同解釋。&#xA;民主化之前的「中華民國」，老本早被掏空，只剩金門與馬祖，老店呆帳也在結束「戡亂」時一筆勾銷，新的「中華民國」股權重組，執政規則重定，台灣人已是委曲求全。&#xA;冤有頭，債有主，還在夢幻「海棠依舊」的人，要追討「被掏空」的老本，有種就拿「國旗」去找習近平算帳！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》喬王最愛內閣制</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-10-02/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-10-02/</guid>
      <description>王金平被稱公道伯，更是喬王，國民黨立委武打，他只能靠邊站，但一聽修憲立刻精神抖擻，批想選總統的都不要內閣制，但他支持內閣制，並要邀請日本及澳洲相關人士討論。&#xA;內閣制、總統制、雙首長制都各有利弊，如果說想選總統的都不要內閣制，那反過來說，與總統無緣、長於投機，專於喬事的政客和小黨最愛內閣制。&#xA;王金平宣稱許多國民黨立委支持他的內閣制主張，這話說出國民黨的重重心事：它的不當黨產被抄，「一中」被唾棄，眼看贏回總統無望，便想像民進黨席次減少，它靠地方角頭再起，串聯小黨，搞內閣制也許還有機會組閣。&#xA;國民黨親中國的法統派，只知配合中國戰略，逢日必反，但王金平要向日本取經內閣制，竟未見他們跳出來幹，可見他們對權力飢渴的程度。&#xA;內閣制典型是英國，研究內閣制的書汗牛充棟，哪裡還需要勞師動眾，請人指點迷津？更何況內閣制國家，包括日本及澳洲，都是帝制轉型；清末保皇黨梁啟超一派也學日本，反對共和，要保住清帝，君主立憲。&#xA;美國獨立後開創的總統制，不再浪費國家資源閒養虛君或王室，它三權分立，權責制衡，運作穩定。&#xA;台灣民主學美國，憲政傾向總統制的雙首長制，試行二十年並未出軌，總統民選，當然向選民負責，選民不容許把總統當虛君，放手形象不佳的立法委員拉幫結派組閣，權力超越總統。&#xA;總統直選更凸顯國家地位與新法統的產生，而任期固定，屆時算帳，比內閣的不穩定更具優勢。喬王理當知道，自民黨解體後，日本內閣動盪難安，而戰前的內閣受軍國主義勢力控制，更把日本帶向侵略戰爭的災難。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》民進黨基層沒事找事</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-09-25/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-09-25/</guid>
      <description>國民黨輸瘋了，失去章法，亂成一團，並非意外；民進黨贏瘋了，基層卻沒事找事，打莫名其妙的性騷擾官司，搞赦扁聯盟，把阿扁再抬出來讓人惡夢重溫，那真是可嘆。&#xA;赦扁聯盟串聯地方議會及縣市長，來勢洶洶，要求蔡英文行使總統特權特赦陳水扁，他們祭出「人情義理」拉人連署，表明後果「全黨共同承擔」，顯得頗有義氣，卻突出自亂陣腳的衝動。&#xA;扁案法律程序沒有走完，可能比特赦更能恢復阿扁清白的方式尚未探討，卻選擇最省事的特赦，要求蔡英文與全黨不顧一切，承擔阿扁個人在海外匿藏鉅額金錢的腐敗污點。坦白說，這缺少正當性。特赦只會加深污點，不能消除污點。&#xA;民進黨大咖陳明文，在廟會的人群中，左手叉腰，右手放在嘉義縣長張花冠右肩，面無表情的說話，卻被張花冠提告「性騷擾」，因為她「覺得不舒服，不被尊重」，那真是超乎常人的想像。&#xA;陳明文的「架勢」更像在吵架，並非鹹豬手，跟「性」無關，頂多是舉止「不當」，屬於「失禮、道歉」之類的事。混政治的老江湖，連這種事都不能解決，要打起官司，怕是吃飽了太閒。&#xA;美國性騷擾官司都是上司利用職權，對下屬揩油，開黃腔，搞薇閣。「花貓」柯林頓曾被州政府職員瓊絲告過性騷擾；福斯電視公司董事長艾爾、名主持人歐瑞利和黑人諧星克勞斯貝，最近都吃上這種官司。&#xA;但是，老男老女既不相互隸屬，被告也不像在公然開黃腔挑逗，這種官司如果可以叫「性騷擾」，那立法院諸公諸婆，曾在主席台前抱腰，捏（或勾）脖子，抓褲子的兩黨善男信女，恐怕都有吃性騷擾官司的危險！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》雙橡園拉布條的盲點</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-09-18/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-09-18/</guid>
      <description>台灣聯合國協進會每年組團到美國奔波，宣傳入聯的意願，精神可佩，但日前在華府雙橡園活動，不顧國務院勸告，拉起布條自爽，卻顯露其考慮不周，和令人難以理解的盲點。&#xA;既然說是出國宣達入聯，當然是以「外國」民眾、團體為對象，與台僑聚會交流只是順便。在什麼場合，拉什麼布條，講什麼話，應該有分寸。&#xA;「宣達團」當然知道雙橡園的敏感性，和美台雙方對使用雙橡園的諒解，因為他們公開埋怨國務院要限制他們在雙橡園的活動，包括不准拉旗、不能開放媒體採訪。&#xA;但他們還是越界在雙橡園拉出「台灣是台灣，不是中華台北」的布條，全團合影，只是不知道那是在向誰抗議？向誰訴求？&#xA;在台灣和台僑間，這句話近乎是共識，在美國展現應該不是為「出口轉內銷」。在禁止媒體採訪的雙橡園拉開來合影，更不像在向駐美代表處抗議，因為它的名稱並不是「中華台北」代表處。&#xA;「宣達團」目標在「入聯」，順便也搞「正名」，主張「台北駐美代表處」應改名「台灣在美協會」，但它現行名稱並不是「台北駐美代表處」或「台北駐美國經濟文化代表處」，而是離奇古怪的「駐美國台北經濟文化代表處」。&#xA;主張仿照「美國在台協會」改名「台灣在美協會」，唯一可取是名稱用「台灣」，但「協會」比「代表處」缺少「官方」性質，要改何不主張改成「台灣駐美代表處」，兼顧名稱和官方意涵？&#xA;聯合國講票數，不講道理，而除台灣自己願意接受「中華台北」名稱的國際組織之外，並沒有人稱台灣為「中華台北」，在雙橡園拉這種布條更是搞錯對象，多此一舉。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論》不欠人情，也不依賴中國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-09-17/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-09-17/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;行政院長易人，林全辭職，賴清德接棒，內閣成員些微調整，蔡英文政府開始進入以內部改革與建設優先，興利除弊，發展經濟與改善民生的執行階段，對外則遠離依賴中國的錯誤與失敗政策。&#xA;林全在大選時協調智庫、學者、業者，為蔡英文研擬財經、社會政策；蔡英文當選，用林全的長處，由他出任行政院長，將競選承諾化為具體政策，合乎常理。&#xA;但林全畢竟是學者出身，欠缺在民間往來互動的身段，雖早受陳水扁重用，但不是民進黨員，讓他幹行政院長，「根正苗綠」的憤老實在吞不下去，常以「財經幫」批判他。&#xA;在完成政策改革設計後，他已竭盡長才，欣然退職，由善於處人和堅持效率的賴清德挑起執行的擔子，也許有人會認為何必多轉一個彎，但面臨重大改革與轉型的工程，這樣安排有它的優點。&#xA;賴清德是草根出身的政治人物，學醫是專業，歷練卻是政治，有立法委員的「民代」經歷，市長的地方行政經驗，對黨內前輩與政客謙虛有禮的功夫，和帶動文官上緊螺絲執行政策的長處，他與長於政策設計的林全不同類型。&#xA;除配合任務的必要佈局，這次人事更迭也凸顯內政優先的思考：外交、國防、陸委會首長未異動。台灣長期受國民黨專政，國安、情治文化更特殊，非國民黨籍者在國安系統缺少歷練升遷的機會，有經驗、能力和夠資歷者少見，借重對國家忠誠的國民黨籍者仍屬必要。&#xA;而且，涉外工作不是單方面可以推展，大情勢不改變，或有敵意的一方態度不變，涉外工作不可能有大突破，維持和平穩定現狀，使台灣對外經貿交流順暢是基本要務。國防自主性較大，但增強國防是需要長期努力的工程，並非不斷換人、短線操作可見功效。&#xA;就大策略而言，這樣的佈局就是要建構健全內政、照顧民生，不以依賴中國為核心的發展模式。中國既非法治，也非自由市場經濟，只知把經濟當政治手段，它有併吞台灣的敵意，依賴中國的策略形同選擇自殺。現在中國代工、加工出口導向的發展模式已遇到瓶頸，投資環境惡化，管控增加、風險增高，中資、外資都在逃，依賴中國發展的策略不攻自破。&#xA;賴清德出掌行政院，算是台灣政壇新世代崛起。蔡英文總統的改革，興利除弊合乎人民期待，但需要能破除情面，有決心、有魄力的人來執行。除弊容易見效，顧立雄清理黨產就是明顯例子；興利則常需要時間，需要務實、恆心與毅力，這是賴清德要面對的考驗。&#xA;做為政府行政首長，賴清德在國家政治發展上應開創新氣象，去除黨國體制積留的惡習。就如李登輝前總統所說的，台灣政治之腐敗，就是「勾結來，勾結去」，拉幫結黨，靠關係照顧彼此的利益。&#xA;台灣地方小，親戚、朋友、同鄉、同學，甚至「同宗」都能扯上關係。出身地方政治的人物，得力各方抬轎，關係複雜，有人請託勢必難免。賴清德說自己深受母親影響，以「不欠人情」為座右銘，在官大權大之後，對於走後門的問題，禮貌可以周到，但態度必須堅定，千萬以法律與道德為重。&#xA;黨國體制文官習於「忠黨愛國」，難以適應政黨輪替，想方設法抵制改革者不少，賴清德應推動文官中立，培養敬業的優秀人才。蔡英文重用許多「無黨籍」文官出任政務官，對新一代文官應是重要啟示。&#xA;在民主體制下，個人及團體都有表達意見的自由與權利，但其方式應合乎法律秩序、和平理性。經濟生活的改善對人民很重要，正常的法律與秩序對人民生活也很重要；新閣能嚴正執法，重建民主的法律與秩序，也會讓人民有感。&#xA;因為賴清德的成長與性格，一般相信他比較貼近人民，會樂意聽人民的聲音，但如果他要做一個成功的行政院長，他應該聽的是人民對政策的聲音，而不要浪費時間去聽關於自己未來的閒話。&#xA;台灣輿論閒雜淺薄，每天在談「誰選總統」，論人事，鬼話連篇，聽之無益。「一隻鳥在手，勝於兩隻鳥在林」，行政院長已是奉獻台灣的罕有機遇，不負人民期望才是真正應該努力的目標。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;賴清德如果要做一個成功的行政院長，他應該聽的是人民對政策的聲音，而不要浪費時間去聽關於自己未來的閒話。（資料照，記者叢昌瑾攝）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》黨國落衰．老人露骨</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-09-11/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-09-11/</guid>
      <description>在台灣一黨專政近半個世紀的國民黨，終於落衰，選舉輸到「塗塗塗」，不當黨產被追討，失勢黨工忙於爭奪「基金」，老人則搶著露骨，有人承認是「藍皮台骨」，而一輩子靠反共吃飯的老人，露出紅骨，聲明不再反共，要「促統」。&#xA;近百歲的人，在任何社會都已資深而退，未來日子不是他要過的。他有權選擇落葉之處，尋找不自由，但想拉年輕世代跟他下水「被統」，便要挨罵。這種人要代言「促統」，只讓習家幫蒙羞。&#xA;台灣人跟蔣家吆喝反共，只是希望台灣不要「被共」；中國自己要「共」，那是他們家的事，他們自己國家應自己救。台灣人總統李登輝早就宣布不反共，台灣人選擇民主，只求河水不犯井水，彼此和平共存。&#xA;靠反共霸凌台灣的那幫人，說「共」是「匪」；現在反共不能當飯吃，就說「共」已「非共」。他們比中共還不老實：中國經濟注入資本主義新血，鄧小平號稱是「有中國特色的社會主義」，但共黨高壓獨裁的政治特色卻變本加厲。&#xA;老人裝健忘，黨國喊反攻大陸是與「共匪」爭政權，也作戒嚴獨裁的藉口。馬家復辟黨國，他不「促統」；黨國垮了，他的紅骨與私心畢露。&#xA;被老法統罵「藍皮綠骨」，幾乎被掃地出門的「公道伯」，在白先生當中國黨主席後，也說起幹話，否認自己「藍皮綠骨」，自認是「藍皮台骨」，顯然「台骨」與「藍皮」及「綠骨」都不同，那他還是「表裡不一」。&#xA;在黨國專政時代，有人為混口飯吃，借藍皮遮台骨，還情有可原，但民主化後，藍皮既不變台皮，而老人還要繼續皮骨異色，那種骨不是軟骨就是白賊骨。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》黨國遺禍</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-08-21/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-08-21/</guid>
      <description>美國內閣及重要官員，上台下台「看總統高興」，不必什麼理由，「政治責任」總統一肩挑，選舉時再算，最權謀的尼克森要求閣員就任時便交辭職信，只有日期空白，讓他隨時填上便生效。&#xA;台電因為中油技術人員疏忽，造成全國停電，經濟部長「沒有過失」，但負起政治責任下台，中油董事長也因此栽跟頭，在市場經濟的美國，這真是不可思議。&#xA;美國政府機構負責制定政策及法規，民間企業在這些規則下自由競爭。在最近幾年，因為不稱職而被撤換的，只有退伍軍人部長：他屬下的退伍軍人醫院，被指控怠慢、無效率，未善盡照顧退伍軍人之責任。&#xA;台灣的政治文化，視政府無所不包，無所不能。經濟方面仍保持國營與民營並存的混合體系，政府經營涉及國計民生的重要事業，可以不計盈虧，穩定價格，避免受以營利為目的之財團掌控。&#xA;國營企業既不計盈虧，黨國體制還把它當安插死忠政治人物的腐敗肥貓機構。因為政府球員兼裁判，既決定政策又壟斷人民日常生活所需的物資與服務，即使發生影響廣大民眾的大事，只拿小咖替死鬼開刀，也沒有人敢喊究責。&#xA;台灣走上民主體制，「國營企業」不廢，「政治責任」卻無限上綱，龐大的國營企業，不論是因為惡質文化、腐敗結構或人為疏忽，都會出差錯，經濟部長「官運」形同操在員工和「輿論」手中。&#xA;國民黨主席吳敦義滿腦子政治算計，對停電意外的評語竟是「對國民黨有幫助」，可見黨國設計的國營事業，對淪落在野的國民黨還有如此妙用，如果他進一步搞陰謀，利用黨棍在國營企業搞意外，那黨國遺禍豈不變成國民黨的好幫手？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論》蔡英文．川普與習近平</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-08-20/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-08-20/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;蔡英文、川普與習近平，三個人條件不同、性格與作風各異，分別成為三個體制不同國家的領袖，面對不同的國情，表現不同的政績。&#xA;這三個人只有蔡英文屬法學專業，學者從政，有相當政府歷練；川普出身賓州大學華頓商學院，以經營房地產起家，「政治素人」，沒有政府經驗；習近平是紅二代，以「在職教育」寫馬克思理論弄個「法學博士」，但「政治歷練」最完整。&#xA;蔡英文個性冷靜，理路清晰，作風謹慎，不喜歡對抗與衝突，但她改革的意志堅定，注定要碰上黨國體制既得利益者的焦土抗爭，和初嘗自由滋味的理想主義公民團體的喧囂。&#xA;蔡英文面對的政治情勢：國民黨仍把民主當作敵我、生死之爭；長期受壓迫的台灣勢力，有一舉「翻桌」的性格，不接受「改半套」；民調被操弄，「輿論」只知談論選舉與點名換人；「折中妥協」不是台灣民主政治的常態。&#xA;蔡英文代表改革力量，反映選民的期待而高票當選。她的改革工程，精神與實質上類似美國羅斯福總統的「新政」。「新政」納入社會主義立法，建構社會安全體系，以修補放任資本主義下，政府束手不照顧弱勢的不公，挽救資本主義的危機。&#xA;國民黨以「反攻大陸」的神話獨裁統治台灣，剝奪民主與人權，政策偏重照顧跟它流亡的軍公教；它重視財團勢力，忽視弱勢照顧。政治歧視在民主體制可循公平競爭解決，任務已由李登輝與陳水扁完成；蔡英文面對的是轉型正義（包括清理不當黨產）、司法改革、可以持續的照顧弱勢立法、保障人民生計的公平社會福利制度。&#xA;羅斯福「新政」法案未損及既得利益者，主要立法百日便完成。蔡英文的改革衝擊黨國體制的既得利益者，也碰撞難以擺平的勞資矛盾，和只知鬧事杯葛的國民黨、不會妥協的公民團體，有人反改革、有人嫌改革太慢，但改革一步一步在完成是事實。&#xA;川普性格與蔡英文相反，不愛思考，衝動，沒有紀律，霸氣、喜歡對抗，卻面對以深思熟慮和妥協自豪的國會。他沒有政治和政府經驗，靠爸經營房地產、賭場致富，主持電視搞笑節目，經典之詞是「炒你魷魚」。&#xA;白宮的文書、聲明、講詞，層層核閱，字斟句酌，川普卻是隨興所至「推特治國」或推特「亂」國，白宮作業被稱一團混亂。他剛上台便查詢總統特赦權的範圍是否包括家人及總統本身，就是個惡兆。&#xA;川普的政策還一片空白，人事內鬥與醜聞不斷，換人像走馬燈。國家安全顧問幹十二天，傳播處長得意十天，新聞秘書和幕僚長幹半年，聯邦調查局長、法務部次長被免職；他重用家人毫不忌憚，讓女兒女婿出任白宮資深顧問，呼風喚雨。&#xA;他首要政見在推翻歐巴馬健保，卻在共和黨居多數的國會屢戰屢敗；減稅案仍在說說階段；限制移民令被法院挑戰；要墨西哥付錢築邊境圍牆，被墨西哥反嗆；碰到北韓金小胖發飆，他也忍不住下場對罵。白宮更像他耍寶電視節目的秀場。&#xA;川普與習近平，兩人有一個共同癖好：「吹很大」。「美國再強大」與「中國夢」，都在搞愛國主義、民族主義，川普為勝選，習近平為保個人權位，和轉移改革與開放倒退的注意力。&#xA;鄧小平開始的改革與開放，趁「全球化」、自由化的浪潮，以壓低工資與土地成本，吸引外資、技術與市場，並將國家資本的「國企」轉型賺取外匯，成就十趴以上的經濟成長，但中國非市場經濟的不公平競爭，使保護主義抬頭，全球化退潮，「中國模式」呈現成長衰退，全面腐化、貧富不均，資金外逃。&#xA;習近平陰狠，不動聲色，不像川普公開叫陣。他以反腐整肅異己，壓制人權，嚴控媒體、網路，不惜把諾貝爾和平獎得主劉曉波關到死。美國學者沈大偉論斷習近平沒有自由派基因，中國政治改革無望，它的成長已進入停滯倒退的階段。&#xA;蔡英文施政有抗議的喧囂，也有改革的成果；川普上台逾半年，還在亂中摸索，一事無成；習近平當權近五年，春夢一場，只能以荒淫貪腐罪名整肅異己高官，以鞏固權位。三人的成敗是非，只有習近平不受人民的檢驗！（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;蔡英文總統。（資料照,記者張嘉明攝）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》「全面直選」還是白賊一場</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-08-14/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-08-14/</guid>
      <description>吳敦義競選國民黨主席，提出縣市黨部主委直選的主張，結果卻要打折，「不完全」直選。畸形的國民黨有人對直選仍有揮之不去的恐懼陰影。&#xA;國民黨有人怕直選，問題在它的黨員結構，深藍認為那是他們的黨，他們政治正統安身立命之處，「地方派系」、「黑金」可以抬轎，不能坐轎，直選會讓地方派系包辦坐轎；但深藍基礎有限，直選拉人頭，難有少數凌駕多數的勝算。&#xA;從蔣介石奉盟軍之命受降，到台灣民主化之前，國民黨最大的政治罪惡就是毫無正當性的以「外來政權」少數統治多數。彭明敏教授在一九六○年代對國際的聲訴，就指控「外省人」未經民主程序，霸道統治的事實；楊西崑主張「中華台灣共和國」，新國會的組成「外省人」只能佔三分之一，也意在化解少數統治多數的不公不義。&#xA;蔣介石政權帶到台灣的人民，在台灣人口佔少數，它死抱「憲法」這塊遮羞布，自命代表中國「法統」，進行獨裁統治，因為他們知道如果實行民主，國會、總統全面公平、公開直選，中國黨會輸掉政權。&#xA;李登輝主導修憲，要國會全面改選，總統直選，以建構政府正當性，馬英九這些法統派既得利益者，不顧自相矛盾，主張總統「委任直選」，立法委員要有「不分區」或「全國性」代表，目的就在操控間接選舉，增加他們勝選的機會，和保障他們在國會的名額。&#xA;他們的黨內選舉也是如此，吳敦義結合地方派系打敗深藍候選人，地方黨部再直選，深藍可能只能在黃復興與台北市取勝，其他便休想出頭，為安撫深藍，吳敦義的「全面直選」承諾，還是落得白賊一場。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》習大胖與金小胖</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-08-07/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-08-07/</guid>
      <description>中國的習大胖與北韓金小胖，最近都在幹耀武揚威的事：前者到蒙古荒漠閱兵，面色凝重，機械化的與軍隊互動，沒有毛鄧江那種志得意滿的笑容；後者試射飛彈猶如小孩放煙火，手舞足蹈，興奮之情溢於言表。&#xA;習大胖替他的「強兵」找藉口，說什麼「天下並不太平，和平需要保衛」；金小胖拿到新玩具，就忘形的威脅「美帝」，你敢動我，我就把你們發明的玩意射到你們家去。&#xA;習大胖口是心非，金小胖口非心也非。亞太地區，「天下不太平」，問題就在這兩個胖子興風作浪。習大胖的百年春夢要打破現狀，把美國趕出亞太地區；金小胖因為不安全感，或想併吞南韓，也想把美軍嚇走。&#xA;如此局面，美國找大胖去約束一下小胖，那是請鬼抓藥單，大胖不是力不從心，就是不願幫美國解決難題。川普給習大胖面子，習大胖既然回覆無能為力，美國便自己來，除展現肌肉，也針對金小胖的不安全感，提出維持和平現狀的保證。&#xA;國務卿提勒森提出不尋求政權改變、不尋求政權的崩敗、不尋求加速朝鮮統一、不尋求軍事越過北緯三十八度線藉口的「四不」保證，強調美國不是北韓的「敵人」，不是北韓的威脅，只是北韓對美國的威脅，使美國不得不反應。&#xA;美國已經沒有冷戰時期推動民主價值的氣勢，只求維持和平共存現狀，讓你自生自滅，但北韓與中國都是自命「崛起」的新勢力，企圖打破現狀，這是「天下不太平」的種因。&#xA;和平只需要「維持」，如果習大胖的中國夢是民主、和平與繁榮，不是打破現狀，尋求霸權，那亞太地區的和平現狀已穩定，耀武揚威不是「保衛」和平，而是破壞和平。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》楚國黨的白主席</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-07-31/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-07-31/</guid>
      <description>聽吳敦義開口「楚雖三戶，亡秦必楚」，才知道國民黨離台灣的民主有多遙遠；聽他評論鴻海投資美國威斯康辛州「對台灣傷害很大」，更證明他的白姓並非浪得虛名。&#xA;在吳敦義獲蔣經國「提拔」的時代，只要活學活用「漢賊不兩立，王業不偏安」，再套上「暴政必亡」，「楚雖三戶，亡秦必楚」的結論，便可躋身國民黨的青年才俊，吳敦義就是典型。&#xA;現代民主政治數人頭，以選票定勝負，吳敦義卻仍把民主競爭當兩國存亡之戰，可見國民黨頭殼之僵化。兩蔣夢想「三戶亡秦」，消滅「共匪」，現在吳敦義竟滿口血腥，對內以「亡」民進黨為志業！&#xA;郭台銘的生意經，有奶便是娘，市場就是他的「祖國」，中國給他特權、土地、優惠，容許他剝削勞工，賺取暴利，他就去投資設廠；美國威州有土地，答應十五年可達三十億元的免稅優惠，他當然也去了。&#xA;去中國投資者被綁架喊「一個中國，台灣是中國的一部分」，吳敦義沒有叫「對台灣傷害很大」，倒是去美國投資，在商言商，人家也沒要你喊「台灣是美國的一部分」，吳敦義卻說對台灣傷害很大，究意傷害在哪裡？&#xA;當前趨勢，資金、企業正從中國外移，鴻海選擇美國為新「祖國」，受傷害的應該是中國而不是台灣。論美、台之間的選擇，美國六個大州，包括賓州、紐約州、德州、俄亥俄州都不願開出威州那樣優厚的免稅條件，台灣願意嗎？&#xA;實際上，鴻海有許多先吹先贏，食言而肥的前科，威州輿論界不但有人批評政府所付代價太高，對鴻海是否信守承諾也存疑。活在上古時代的白先生，要說三道四，也該先把記憶體更新再說！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《鏗鏘集》經國派打敗中山派</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-07-24/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-07-24/</guid>
      <description>國民黨什麼不會，最會拉幫結黨，附庸「正統」排斥異己，現在地方派系與黃復興之爭，變裝成經國派與孫文派的抗衡。&#xA;新主席吳敦義靠地方派系，自認受蔣經國欽點栽培，是經國派；敗選的柱子幫，鄙視地方派系，用「孫文學校」招牌，奉國共不分的孫中山自成一派。&#xA;在現實的台灣政治，這兩派選的神主，高下立判。吳敦義雖非「極品」，但好歹知道藍營還有人「感念」蔣經國，不像大廟聳立，銅像到處站崗的蔣介石那樣顧人怨，也沒有孫中山那樣讓人無感。&#xA;吳敦義提起蔣經國就要哭，那是自抬身價，既不能凸顯他的才能，只暴露國民黨體制的不公與妄為。一個南投出生，大學剛畢業，到台北跑幾年「市政新聞」的記者，能一舉當選台北市議員，只能說是黨國體制的混帳，而不是他多能幹。&#xA;「黨外」抗爭會得到人民同情，就是因為黨國體制不容許新政黨、沒有公開公正的選舉，只要國民黨提名的候選人「保證」可以當選。&#xA;國民黨以尋找青年吳敦義哄騙年輕世代，但那不可能複製。他進入職場適逢「蔣介石代表」被趕出聯合國，其「中國合法政府」的正當性消失，蔣經國組閣，要引入台灣人新血，「革新保台」，吳敦義因緣際會，便成為蔣經國革新的小樣板。&#xA;年輕世代是天然獨，與「一中同表」孫文派不來電，也看破國民黨手腳，知道老Ｋ已沒有當年的金錢與政權可以複製二十五歲的吳敦義。&#xA;望七之年的吳敦義要拿蔣經國欺騙年輕族群，不能只停留在個人受「栽培之恩」的層次；他至少要師法蔣經國「革新保台」，捍衛台灣不被中國併吞，對年輕世代才可能有點吸引力。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論》外交部說帖的雲端與現實</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-07-23/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-07-23/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;蔣介石政府代表二戰盟國受降及佔領台灣之後，用開羅公報、波茨坦宣言等戰時文件灌輸台、澎「歸還」中華民國的論調已逾七十年，現在教育部總算決定高中新課綱不再列入這套謬誤，這是教育求真求實的一大進步。&#xA;同時，外交部修訂「台灣地位」新說帖，雖仍錯誤及誇大解釋這些戰時文件，但承認那是外交部的見解，把這些歷史文件「視為」有條約效力的法律文件，因此，對日和約只是「再確認」台灣與澎湖歸還中華民國。&#xA;除了這些老掉牙的硬拗，外交部的說帖也從雲端回到現實，以台灣為主體，用民主鋪陳台灣的地位：第一，主權立論從佔領性質的「有效治理」，走到憲法規定的「主權在民」；第二，用憲法的「國民」來定位「中華民國」；第三，它強調開羅公告表明台澎等地應歸還「中華民國」，避免落入「中國」的圈套。&#xA;戰後有關台灣與澎湖主權問題的爭論，只有中共與蔣介石政權用開羅公報等文件，主張台灣與澎湖移交中國或中華民國，而不承認舊金山和約及「中日和約」未決定台灣與澎湖歸屬的法律事實。&#xA;國共堅稱開羅公告有約束力的立場，明顯誇張和錯誤。蔣介石在二戰期間未受盟國重視，備感屈辱，美國總統羅斯福怕他投降，為安撫他，才同意到開羅附近舉行「三巨頭」軍事會議。&#xA;因為會議主要談軍事問題，美方沒有國務院官員與會，蔣介石只帶一名外交部參事，英國則有外交部次官參加。被稱為「宣言」的文件，是臨時草擬，在會議結束，與會人員離開之後才宣佈的「新聞公報」（Press Communique）。&#xA;新聞公報內容及用語是三方同意，沒有簽字，秦孝儀編、國民黨黨史會出版的戰時外交文件，標題誠實地用「新聞公報」，而非「宣言」，駐美大使魏道明報告外交部，也只提白宮發表開羅會議「公告」要點。&#xA;美國把開羅公告及波茨坦宣言「視為」戰時盟國「意向聲明」，並非處理台澎主權的文件，這兩項文件也從未列入國務院的「有效條約彙編」。但因公告宣示要把台澎歸還「中華民國」，在內戰被推翻的國民黨政府，就因這句話主張開羅公告有約束力，而中共繼承國民黨政府，便堅持台澎已歸還「中國」。&#xA;但和約才是終結戰爭及處理戰敗國領土問題的法律文件。因盟國對於台澎領土應交給「中華民國」或「中華人民共和國」無法達成協議，決定在舊金山和約只規定日本宣佈「放棄」而不明定歸屬，這便造成台灣法律地位未定。&#xA;和約簽定後從未修改，也沒有任何國際會議或文件改變台灣主權，在理論上，台澎主權仍未最終處理。負責「中日和約」談判的外交部長葉公超，在立法院答詢也只能辯稱：「台澎原係中國領土。日本宣佈放棄後，只有中國有權接管。事實上，我們現在也控制台澎，毫無疑問地它構成我們領土的一部份。但是，微妙的國際情勢使它並不屬於我們所有。在目前情勢下，日本無權把台澎轉移給我們；即使他們願意，我們也不能接受轉移…。」&#xA;舊金山和約未定台澎歸屬，周恩來斥為「荒謬」，中國政府不承認，和約無效。他嘲笑蔣介石主張代表全中國，但卻被中國人民推翻，他現在（一九七一年）霸佔的地方（台澎）地位仍然未定，就此而言，蔣介石的政府是「吊在半空中」。&#xA;但台灣自民主化以來，除馬英九之外，都以台灣為主體，國家地位已定，並非停留在和約的「未定」狀態，也不是以長期有效佔領與統治主張取得主權，而是基於日本宣佈放棄主權，經長期民主演變，台澎主權屬於台灣人民。&#xA;外交部新說帖最大進步就在點出「主權在民」的論述：「中華民國」命運與台灣命運不可分，「中華民國」在台灣實行民主，國會全面改選及總統直選，「已將憲法主權在民的觀念徹底實現」。&#xA;依中華民國憲法，其主權屬於全國「國民」，而具有中華民國國籍者才是中華民國「國民」，這是以「國民」來定位「中華民國」，台澎兩千三百萬國民構成自己的國家。這種立論脫離雲端，以民主取代「法統」，雖尚未獲普遍正式承認，但立論更堅實和具說服力。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;星期專論&#xA;▲外交部新說帖最大進步就在點出「主權在民」的論述：「中華民國」命運與台灣命運不可分，「中華民國」在台灣實行民主，國會全面改選及總統直選，「已將憲法主權在民的觀念徹底實現」。（資料照）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》蔣經國挑戰習近平</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-07-17/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-07-17/</guid>
      <description>蔣經國晚年境遇，與對面攤習近平現在的遭遇有點近似：經濟發展，民智漸開，為自由民主犧牲的烈士出現。蔣經國知道反省，順應民意宣布解嚴；習近平的中國沒有戒嚴，但對人權的剝削與控制，卻比台灣的戒嚴更可怕，習近平何去何從，將決定中國的命運。&#xA;台灣三個烈士的誕生，震撼整個戒嚴體制：鄭南榕為爭言論出版自由而自焚，劉宜良（江南）因寫蔣經國傳被國民黨特務暗殺，陳文成在美國為台灣民主催生而被害。&#xA;這幾個烈士的誕生形成國內外壓力，受美國自由教育的精英，紛紛要求蔣經國走民主的大路，迫使蔣經國選擇解除戒嚴。他的選擇雖然讓少數既得利益者失望，卻受多數人民歡迎。&#xA;為爭民主、人權的中國烈士也不只一個。鄧小平明智，不敢把以肉身擋戰車的天安門勇士打成烈士，但那是反抗暴政最撼人心弦的鏡頭；習近平不智，把劉曉波關到死，塑造一個舉世知名的民主烈士，也暴露中國野蠻的永遠戒嚴體制。&#xA;劉曉波得諾貝爾和平獎那張等無人的空椅子，他至死不屈，枯瘦而堅強的笑容，構成鮮明的烈士形象，考驗著在文革中受害的習近平，和在「六四」之後數以萬計到西方受教育的知識份子。&#xA;如果習近平不知因此反省，解除人民的枷鎖，他不配談「中國夢」，不配作一個現代國家的領導人；如果受西方教育的中國知識份子不知反省，不敢挑戰習近平的專制共黨政權，那是中國知識份子自私、墮落，沒有良知，欠缺理想。&#xA;中國民主化的烈士已經誕生，民智漸開的中國人是否覺醒，習近平是否頓悟，像蔣經國決心解除沒有戒嚴之名的戒嚴？文明世界正等著看。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》粗俗語言的陷阱</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-07-10/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-07-10/</guid>
      <description>冷戰時期，蔣介石的外交官跟反共陣營的南韓攀交情，喜歡說「中韓兩國是兄弟之邦」，但對方卻淡淡地反問：「誰是兄，誰是弟？」&#xA;用生活經驗和俗話談論國際政治，常會比於不倫，落入危險的陷阱。柯文哲自認智商高人一等，喜歡高談闊論超過他層級的敏感問題，被抓到謬誤就耍賴，用笑罵由人的痞子態度應付。&#xA;中國不承認台灣是與它地位對等的主權獨立國家，因此避免用國際政治的語言談雙方關係，只好搬弄傳統的所謂「親情」來扯皮。以前玩「炎黃子孫」的把戲，只讓人「冷感」，習近平則搬弄現代化的俗語「一」家親，來強暴「兩」家關係。&#xA;柯文哲鸚鵡學舌習近平，竟避重就輕，以「親」比「仇」好的常理來唬弄，不知「一家」或「兩家」才是重點，墮入人家精心設計的「一家」圈套。&#xA;他還自作聰明，把習近平的「一家」定位為「夫妻」，強把獨立自主的台灣與中國送作堆，不倫不類的傳唱床頭床尾論，沒有一點現代法律觀念，不知道床頭沒有合作的「共識」，會吃上家暴與離婚的官司。&#xA;前總統李登輝為化解台灣內部認同的分歧，提出「生命共同體」的概念，希望凝聚台灣意識，以台灣為主體，尋求生存發展，一致對外；習近平自我膨脹，高論要「共築人類命運共同體」，其實是為掠奪資源建構虛胖的「中國夢」找藉口。&#xA;香港人不堪消受中國的共同命運、中國人被壓制，富商挾資金外逃、台灣人民要決定自己命運，不願被中國併吞，高智商的柯文哲竟大膽加碼，妄言建構「兩岸命運共同體」，把台灣命運與中國綁在一起！&#xA;這個人是瘋了，或還在裝瘋賣傻？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》醫生性格與政治</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-07-03/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-07-03/</guid>
      <description>曾在一個醫生診所看到一幅名家手跡「仁術仁心」，有此醫德與抱負，當然令人敬佩，但另一幅「上醫治人於未病之時，中醫治人於將病之時，下醫治人於已病之時」，卻令人心驚，好像醫生看到活人就想動手整治。&#xA;這種習性就是沒事找事，一切照標準作業程序走，相信問題都可以解決，要到步數出盡，無藥可救才死心。&#xA;當然這種性格不只限於醫生，耶路撒冷市長便對李遠哲抱怨過：你們搞科學的老是想解決問題，我們耶路撒冷的種族宗教衝突已存在千年，我們學會了與問題共存。&#xA;這種性格的人去搞政治，可以是福，因為有許多問題確實可以合理解決；但也可能是禍，因為涉外、主權的問題並不是一廂情願可以解決，硬要去整治，惹來的是更大禍害。&#xA;台灣地小人多，擁擠的空間，人容易有焦慮感，加以惡鄰難處，「兩岸」一有風吹草動，自認聰明的人便急於提出「解決」的辦法。但事涉主權的爭執，除非有一方宣告放棄，否則僵局是常態。&#xA;耶路撒冷的法律地位，百年來未解決；日本北國四島仍是日、俄紛爭；南海諸島分別被各國佔領，主權問題未決；台灣主權也因為中國意圖併吞而未解決。&#xA;對中國而言，台灣既不在它控制下，而且它對台灣主權的主張並無法律憑據，能詐取最好，弄不到手對它也無所失，但它對台灣的威脅、分化、打壓很容易在台灣引發焦慮症，醫生背景的政治人物更坐立不安，想要「解決」。&#xA;歷史教授出身的季辛吉，為官時出賣台灣利益，但他曾說過一句對台灣算是友善的話：「台灣是歷史遺留的問題，只有留待時間解決。」他沒有醫生的焦躁性格！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》吳敦義哭靈與「三不表」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-06-26/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-06-26/</guid>
      <description>因為中華人民共和國對台灣的主權主張於法無據，才設計「一個中國」原則，與國民黨進行「唯一合法政府」的零和競爭，要求台灣及國際社會接受「一個中國」原則，讓它穩操勝券。&#xA;這個簡單的道理誰都看得懂，但國民黨新主席吳敦義，還以白賊為業，不認為「一個中國」就是要消滅「中華民國」，只有他信奉的「一中各表，九二共識」，才能維持「中華民國」應有的尊嚴。&#xA;如果「一中」雙方可以任意各表，那當然不成問題：中國主張台灣是它的一部分，台灣可以說不是，而且可以表述「一邊一國」，「一中一台」，台灣是主權國家，與中國無關。問題在不能自由「各表」。&#xA;已故外交部次長楊西崑建議改國號「中華台灣共和國」，就是要擺脫穩輸的「中國代表權」之爭，使台灣或「中華民國」免於被併吞。楊西崑替蔣介石政府打完聯合國代表權之戰，他當然了解台灣求生之道在與「中國」劃清界線。&#xA;「一個中國」原則不只主張台灣屬於中國一部分，中華人民共和國是代表中國的唯一合法政府，而且中國在美中「八一七公報」的聲明稱，美國承諾「不尋求兩個中國，或一中一台政策」，蔣經國視此為奇恥大辱，要求美方做出包括主權立場不變的六項保證。&#xA;但自稱獲蔣經國提拔的吳敦義，竟欣然接受中國的封殺，得意地宣稱接受「一中各表」使中國看到「一中」就「知道台灣不會表成兩個中國，一中一台，台灣獨立」。&#xA;不顧民主選擇，背叛台灣主權，向北京宣示不搞「兩個中國」、「一中一台」、「台灣獨立」，竟說這樣「中華民國」才有尊嚴，他還有臉去哭蔣經國的靈！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論》維持現狀與改變現狀的爭論</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-06-25/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-06-25/</guid>
      <description>蔡英文總統最受本土派質疑與批評的政策，應數「維持現狀」的承諾，但這些批評大多數是「做文章」，把「維持現狀」的定義包山包海，無限放大，並在語意上強調「現狀」無時無刻不在變，不可能維持。&#xA;做為辯論之詞，這種批評並非沒有道理，只是文不對題。美國要求不要片面改變現狀，和蔡總統承諾維持現狀，都只限於一個基本、特定的範圍，在這個範圍外，政府與民間當然可以努力「改變現狀」。&#xA;台灣對自己國家地位不能自由作為，根本問題在外有中國併吞的威脅，本身卻沒有獨力自衛的能力，需要盟國協助保障，而願意保障台灣安全的最重要盟邦美國，基於它本身的利益，選擇對它風險最低的保障台灣安全策略，那就是台海兩岸不能片面改變現狀。&#xA;維持「兩岸」分立的現狀，在蔣介石時代便已開始，它的定義因時勢變遷，說詞略有不同，但最基本的要素在認定「兩岸」政治關係未解決，兩個政治實體互不相隸屬，彼此不要惹事。&#xA;美國在韓戰爆發後，以第七艦隊巡航台海就是防範衝突，維持分離現狀。「中美」共同防衛條約的諒解，蔣介石承諾非經美國「同意」不能「反攻大陸」，也就是美國不准蔣介石以武力改變台海分離的現狀。&#xA;沒有美國同意與支援，「反攻大陸」是夢想，只是蔣介石不敢把同意受限制維持現狀的實情告訴人民，因為一旦真相大白，跟他流亡者會叛離，台灣人民會要求民主。&#xA;在一九七○年代美國政策改變之前，蔣介石如有心還政於民，改「國號」、制定新憲法，以新會員申請加入聯合國，都不受維持現狀的限制。實際上，美國駐台北大使馬康衛曾向尼克森預言，台灣會走「獨立於大陸之外的不同軌道」，接受獨立（分離）的地位（separate status）。&#xA;尼克森也同意這項看法，但他要聯中制蘇，而中國對台灣主權的主張於法無據，只能炮製「一個中國」圈套，逼迫美國「認知」並調整「維持現狀」的定義，台灣對主權問題的作為便受到限制。&#xA;在一九七九年之前，美國只承認「中華民國」政府，台灣至少免於被「中華人民共和國」併吞；之後，美國撤銷承認「中華民國」，只承認中華人民共和國，雖未承認台灣是它的一部份，但台灣處境居於劣勢。&#xA;台灣民主化，美國不必擔心「反攻大陸」問題，卻擔心台灣宣佈獨立、制新憲、改國號會爆發衝突。李登輝執政的「兩國論」，陳水扁的「一邊一國」、正名制憲，便招來美國干預，畫定不能「改變現狀」的紅線：中國不能對台灣動武；台灣不能宣佈獨立、進行涉及主權問題的憲政改革、公投、或以台灣之名申請加入聯合國。&#xA;在這些限制下，蔡英文堅決拒絕接受「一個中國」原則，保障台灣與中國不相隸屬的主權國家現狀，已屬重要成就；除非能說服美國改變政策，否則要小英既抗拒中國，又衝撞保障台灣安全的美國，並不合台灣最佳利益。&#xA;但在美國紅線外，政府和民間仍有彰顯與鞏固台灣主權國家地位的空間。政府可多用台灣名稱，多提「我國」是主權國家；強化國防發展，即兼具提升自衛能力、宣示主權國家地位和促進經濟發展的作用；以經濟關係突破中國的孤立企圖；努力尋求各國依現狀與台灣關係正常化，並在國際組織發言聲援「台灣」入會。&#xA;政府駐外代表處名稱並不觸及美國紅線；既然是代表台灣，就應該以最直接的「台灣」作駐外機構的名稱；美國更應同意台灣駐美代表處的正名。&#xA;政府說話有責任、有後果，受到限制；民間可以有更多作為，不受干預。民間團體可以向國際社會、各國政府、國際組織和輿論直白陳述人民的意向與選擇、台灣獨立的法理與事實，以補政府工作受限之不足。&#xA;隨中國的打壓升高，硬想把台灣框入「一個中國」，政府與民間應與友邦協調，破解「一中」迷思，凸顯台灣與中國不相隸屬的主權國家地位。&#xA;台灣的主張應以舊金山和約為法律基礎，提醒和約簽字國：台灣並不屬於中國，和約簽字國應承認台灣人民依和約規定，自由選擇的獨立主權國家現狀。&#xA;蔡英文總統最受本土派質疑與批評的政策，應數「維持現狀」的承諾，但這些批評大多數是「做文章」。（記者蘇芳禾攝）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》從模糊到明確</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-06-19/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-06-19/</guid>
      <description>對巴拿馬外交關係生變應如何表述，總算使台灣對自己的定位從模糊走向明確。&#xA;讀國民黨書的說這是「中巴斷交」，或「台巴斷交」，並指巴拿馬與「我國」有一百零七年邦誼。清朝末代皇帝溥儀登基，台灣屬日本殖民地，把他設立的總領館說成「我國」的外交關係，真有夠荒唐！&#xA;巴拿馬與「台灣」並未建交，雙方的外交關係是「中國代表權」遊戲下的荒謬產物。中國要求把台灣主權放進中國的籃子，再比賽看誰「代表中國」，這是中國穩賺的無本生意，台灣跟它玩只有血本無歸的下場。&#xA;蔡英文政府這次回應巴拿馬變局，比回應聖多美斷交嚴正、有新意，不但層次提升到總統府秘書長和總統，且內容不是含糊的「我國」，而是相當程度把國家定位明確化，凸顯「兩岸」是「兩國」的屬性。&#xA;聲明用的外交辭令，劃出不相隸屬的「兩國」概念：「中華民國」與「中華人民共和國」並列，並宣示「中華民國是主權國家」，「堅定二千三百萬人民掌握國家命運的決心」；「我們是主權國家，主權不容挑戰」；指責「北京當局」操弄「一個中國」原則，打壓「台灣」生存空間，呼籲全民一致「對外」。&#xA;這項聲明比馬英九和陳水扁政府回應斷交事件的層次高，措詞更精確。馬政權聽從中國穩贏的「代表權遊戲」；陳水扁政府用「中華民國（台灣）」，指對方為「中國」，仍陷在北京宣傳與操弄的泥淖。&#xA;曾任行政院長的游錫堃，被國民黨博士嫌「少讀書」，卻說得最精準：「只有中華民國邦交國少之又少時，台灣邦交國才會出現！」巴拿馬關係生變不是危機，而是建立真實台灣邦交的契機。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》川普商人本性難移</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-06-12/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-06-12/</guid>
      <description>一個企業老闆只要他高興，越過總經理找三級主管單獨談話，沒有人敢說三道四，而被約談的人可能猜想老闆要重用而喜出望外。&#xA;但把這套獨斷獨行的商人作風，用到法律嚴明，處處設限的政府，想恣意出招，便要惹出法律與政治問題。&#xA;川普搞企業起家，對內從心所欲，對外討價還價，這種老大任性使他不顧體制，找聯邦調查局局長喬事，引爆總統與Ｃ咖首長吵架，互控說謊的醜事。&#xA;「讀史不知今日事」是川普現象的寫照，而川普不讀歷任總統的經驗傳記，性格反覆又口無遮攔，上台以來，白宮一無寧日。他更像「名嘴」，整天忙於看新聞，找機會吵架。&#xA;照前聯邦調查局局長柯米的國會證詞，川普找他「獨對」，先後問柯米想不想留任，並稱他需要「忠誠」，也「預期忠誠」；他要求柯米早日還他清白，公開宣佈他不是私通俄羅斯案調查的對象；他稱許國家安全顧問弗林是好人，受罪已經受夠了，「希望」聯邦調查局放他一馬。&#xA;柯米理解總統表達的「希望」，意思就是「指示」；柯米只表示會「誠實」，不肯表白個人效忠，對弗林的調查也沒有照川普指示中止，結果川普把他免職。&#xA;川普曾有意願加入尼克森團隊，應該知道尼克森垮台的原因。柯米的鋪陳，正是指控川普犯尼克森「妨礙司法」的同一罪名：尼克森要阻止水門案的調查，川普要阻止私通俄羅斯案的調查。&#xA;川普詭異的把總檢察長（司法部長）和他女婿都趕出場，不讓第三者參加他與柯米的談話，致形成現在各執一詞的局面，但在如果沒有錄音證據，多數人可能相信柯米，而不相信川普。總統做到如此地步，真是「成何體統」！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》台日關係新起點</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-05-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-05-23/</guid>
      <description>台灣與日本關係微調，台灣總算以自己為主體，與日本並列，作為雙方代表機構的名稱。日本的友好態度，台灣熱烈歡迎；民進黨政府努力的成果，台灣人民也應該給予掌聲。&#xA;在舊金山和約生效六十五年之後，雙方同意這項微調更具意義：這如同日本與它宣佈放棄的台灣，首次建立真實的關係。台灣不再是別人名下的一部份，或用不明不白的「亞東」混名。&#xA;中國對日本同意台灣正名，表示很生氣，但它要生氣，應先找蘇聯（俄羅斯）共產集團算帳。他們想替中華人民共和國謀取台灣與澎湖的主權，結果反確認條約的「放棄」條款，台澎並不歸中國所有。&#xA;蘇聯意外出席舊金山和會，並提修正案，要明定「日本宣佈放棄，並承認中華人民共和國對滿洲、台灣、澎湖、東沙群島、西沙群島及南沙群島的完全主權」；但修正案被否決，日本依原案只宣佈放棄這些領土，也即不承認中華人民共和國對這些領土的主權。&#xA;日本在美國壓力下，與蔣介石「中華民國」政府簽雙邊和約，照錄舊金山和約領土規定；它與中華人民共和國建交，聲明只尊重與理解北京對台灣的立場，另以「亞東」之名維持與台灣交流；這次才名正言順，以台灣為主體，重啟雙方關係。&#xA;這些年台灣雖然有「統派」政黨與族群，挖空心思，用食安作為包裝，要煽動反日情緒，以配合中國的仇日政策。但這種粗糙的包裝禁不起科學與人民眼睛的檢驗。&#xA;台日有共同民主價值與密切經貿關係，也有維持地區和平與安全的共同利益，友邦關係自然形成，現在代表機構正名是第一步，將來應在法理與事實上，使雙方關係走向正常。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》楊公投．蔡公投．林公投</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-05-15/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-05-15/</guid>
      <description>楊西崑是「蔣介石集團代表」被趕出聯合國時代的外交部次長；蔡同榮是老台獨，林義雄因從事反對運動受害，他們都提倡公投，證明公投權利的正當性。&#xA;「非洲先生」楊西崑，並未公開宣揚公投，而是對美國大使馬康衛私密透露，他在聯合國代表權潰敗後向蔣介石提出公投的對策。論內涵，楊公投的主張最徹底，內政外交一併解決。&#xA;「外省人」楊公投主張國會全部改選，國號改「中華台灣共和國」，與中國大陸及中華人民共和國無關，那是百分之百「台獨」，只是當時尼克森政府政策已改變，不想多事，他的明智高見只成歷史紀錄。&#xA;蔡公投一九八六年在加州大學出版的「亞洲觀察」發表論文，指出台灣國際法地位未定，應以公民投票決定台灣的前途，這個論點得到美國國會參議員培爾公開支持。一九九○年，蔡公投在台灣成立「公民投票促進會」，主張公投入聯合國，轉彎宣示台灣主權國家地位。&#xA;二○○三年，國民黨見勢不可當，搞出一個鳥籠公投法，到二○○八年大選，陳水扁搞公投入聯，國民黨拉美國反對，事後謝長廷對美方抱怨，美國反對公投入聯，使他喪失許多選票。&#xA;鳥籠公投法的門檻高，適用範圍有限，對人民權利是一種剝削，民進黨既在國會贏得多數，理想主義的林義雄便以「接力絕食」，要求「補正」公投法。&#xA;無可否認的，公投是人民的權利，但公投必需能免於外力干預才有意義，台灣的環境還在易受外力左右的狀態，屬於「政治核子武器」的公投，可以備而不用，當前保障主權國家地位，最有效方式還是以選票打趴不認同台灣的政黨。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》 敲鑼打鼓日薪三萬！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-05-08/</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-05-08/</guid>
      <description>立法委員每人薪水及辦公費，一天達二萬八千元，但一群藍委卻以表演吹哨子，敲鑼打鈸，佔主席台混日子，而「白先生」還嘉許他們「有戰鬥力」，這種怪胎政黨，人民能不生氣？&#xA;以前萬年老藍委，沒有正當性，坐輪椅也要進立法院投票霸凌人民，民主化後的角頭藍委，男女精力充沛，專責以暴力對付民進黨，護航親中反美法案，同樣醜陋不堪。&#xA;首度在立法院淪為少數之後，藍委更是斯文掃地，脫序吹哨，敲鑼打鈸，喧囂叫鬧，成為只知鬧場的「暴徒」；少見的例外是「公道伯」王金平，他還知顧老臉，神隱置身事外，也凸顯鬧場的「不公道」。&#xA;民主制度之可貴在正當程序和多數原則；如果多數的決定不合人心，只有待下次選舉由選民再作選擇。藍委鬧場杯葛違反正當程序，為民主之恥，在美國國會屬違紀受罰的行為。&#xA;要反對法案向選民表態，那也要說出個正當理由。藍委反對前瞻計畫，高舉的標語是「反對綁樁」，這是很奇怪的政治思維。如果政府沒有建設計畫那是失職，有建設計畫自然嘉惠選民，藍委卻把它定義為「綁樁」。&#xA;不論是執政黨或在野黨，造福選民是搞政治的最高優先，如果民進黨的前瞻計畫有綁樁作用，那當然對選民有好康，藍委反對形同剝奪選民的利益，平白把好人讓民進黨政府去做，而所謂債留子孫的說法是自打嘴巴。&#xA;前瞻計畫的建設，並不只有綠營支持者受益，而是全民共享的設施，藍營既失去政權，不能主導造福選民，對它而言，損害最低的上策是共同給選民好康，不讓執政黨獨享功勞，下策則在「戰鬥力」說中醉茫茫，自貼反建設的惡名。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》霸佔主席台與費力把事拖</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-05-01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-05-01/</guid>
      <description>台灣從黨國專制演變到民主，政府體制都在談改革，唯一繼續在亂的是立法院。國民黨不明是非，以民進黨的「先例」，動輒霸佔主席台，院長蘇嘉全不思建立公正、有尊嚴的議事規則，放任立委胡鬧，真有夠丟臉。&#xA;不錯，民主是一種拖死狗，效率低的制度，杯葛議事各國皆有，但霸佔主席台不是立法院的法定程序，也不是國民黨總理「民權初步」的「遺訓」。&#xA;議事從開始到終結，要有一套程序，否則便失控。美國國會參院依傳統及議事規則，有filibuster可供少數在一定限度內杯葛多數，有人把它漢譯成「費力把事拖」，音義都很傳神。&#xA;「費力把事拖」的遊戲規則，只要有四十一位參議員（五分之二加一）反對特定法案，他們便可以輪番作冗長辯論，沒有六十票（五分之三）的決議，不能終止辯論進行表決，這是以耗時間拖死法案的策略。&#xA;如果不讓法案胎死腹中，多數議員可以採取議事的「核子武器」來打破僵局，二○一三年，共和黨杯葛歐巴馬的人事任命，民主黨動用此項程序，以普通多數改變規則終止辯論，並通過人事同意案。川普任命的最高法院法官戈蘇奇受到民主黨無理杯葛，共和黨也以普通多數改變議事規則報復。&#xA;參院的議事核子武器是法定議事程序，萬不得已才使用，但有規矩可循；張牙舞爪霸佔主席台沒有秩序、沒有正當性，更沒有尊嚴。&#xA;在黨國體制下，民進黨無法以正常程序取得公平、公正待遇，訴諸粗暴抗爭，凸顯其不公，絕非正當傳統；現在民主制度建立，立法院應該重建正當程序，讓立委有尊嚴、負責任的問政，不能再把立法院當馬戲團。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論》川普當家百日：虛多於實</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-04-30/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-04-30/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;在大選前，川普誇張成性，口不擇言，連他的死忠都承認他「沒有總統樣」，但保證他選後言行會改，「像個總統」。現在入主白宮百日，他卻是本性難移，表演多於真實，紛爭多於成就，外交勇於內政。&#xA;川普選前承諾，施政百日會讓人耳目一新；保守派支持者也寄望他展現魄力，清除歐巴馬的溫吞，以美國優先，重建美國經濟與雄風。現在他卻改口，斥責以百日論斷施政成敗是荒謬，顯然有自知之明，他的百日執政，乏善可陳。&#xA;美國選民對川普的看法，現在仍然兩極，華盛頓郵報與ＡＢＣ的民調，他的認可度四十二％，不認可度五十三％，那是從艾森豪以來，百日民調認可度最低，也是唯一不認可度超過認可度的總統。&#xA;當然，百日民調可能仍反映川普所得選民票遠低於希拉蕊的事實；希拉蕊的支持者仍心有未甘，而川普的支持者對他期望仍高，但這個政治素人給人的印象，確實是「玩家」成分高，「勤政」成分少。&#xA;新政府的成績，最先看人事安排與政策的出新。川普政府重要決策及執行官員，大部份仍虛懸，進度遠比歷任落後，一方面是因為他不是傳統政治人物，欠缺廣泛人脈，另一方面學界和前共和黨政府官員選前表態不看好他，甚至反對他，這些人不屑在他政府工作，他也記仇不重用，可用之人便大減。&#xA;更嚴重的是他用的人，一開始便紛爭不斷：白宮國家安全顧問弗林與俄國大使有接觸，卻蓄意隱瞞和說謊，被迫去職；勞工部長剛獲提名便因為被指控剝削勞工而自退；他的高級白宮顧問破壞體制，硬擠進國安會，引發爭議，最後又被排擠出局；他「內舉不避親」，也不忌利益衝突，重用女兒、女婿，令人側目。&#xA;川普繼承父業搞房地產、開旅館、賭場、休閒中心，主辦選美，成搞笑電視明星，一生經歷都是接近輕鬆玩樂；他批評歐巴馬工作不力，沉迷高爾夫球，但他入主白宮後，空軍一號成玩具，週末便飛佛羅里達自家高爾夫球場休閒中心；朝鮮情勢緊張，他球照打、太陽照曬。&#xA;實質政策方面，最重要的競選支票仍未兌現：他誓言要廢除歐記健保，在共和黨掌握多數的國會仍遭挫敗；嚴行遞解非法移民的行政命令被法官一再裁決抵制，地方政府不配合執行；要墨西哥付錢建築美墨邊境圍牆，現在卻要國會撥款；個人及公司減稅案，二十六日才宣佈大原則；企業鬆綁仍在全面檢討。&#xA;川普習慣的公司總裁、執行長作風，搬進白宮並不能運用自如，在內政上，國會與法官都有制衡的權力。他比較能發揮果斷氣魄，最受喝彩的反而是在外交事務上的作風。&#xA;「美國第一」的口號曾令盟國擔心他走向孤立主義，「北約已過時」的言論，造成歐洲震撼；要重新檢視「一中」政策、中國貿易不公、及對北韓約束不力，都讓中南海不安；他隨興所至，未經幕僚作業的「推特」，泛評時事，讓爭論不斷。&#xA;但他不可測的「狂人」性格，迫使習近平急忙登門拜訪，而川普更在與習近平會晤時，「談笑用兵」，發動對敘利亞飛彈攻擊，緊接著又以巨型炸彈攻擊阿富汗的伊斯蘭國基地，並派卡爾文森號航空母艦攻擊群轉向威懾北韓；他也可以面不改色，強調北約組織的功能猶在，和中國沒有操作人民幣。&#xA;羅斯福的百日新政，不但人事就緒，重大改革立法也已經完成，這是川普所難望其項背。即使不能以百日論成敗，但川普總統的未來也充滿不確定。樂觀者預言他會受女婿幫的影響，回到傳統共和黨主流，挾共和黨在國會的多數，走向穩定執政。如此轉彎明顯失信、也失面子，但對他而言，代價不算高。&#xA;最壞的估計是他公私不分，女兒女婿也不知嚴守利益衝突的分寸，被抓到把柄，民主黨乘機反撲，在明年期中選舉奪回國會多數；甚至有一個非明星級教授，去年以獨創模型，料中被看衰的川普會當選，現在他更驚人預言，川普將會因為利益衝突問題被國會彈劾下台。&#xA;川普有人愛、有人恨，人生充滿戲劇性和不可預測性，執政百日人事未定位，政策還在衝撞，他真正的難題才剛開始。（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;星期專論 王景弘</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》不容暴力挑戰法律與秩序</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-04-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-04-25/</guid>
      <description>民主體制下，人民有集會、言論自由，這兩種權利合在一起使用，最常見的就是所謂「示威」，但這個從demonstration翻譯過來的詞，不幸帶有脅迫、暴力的誤導性意涵，反而是「表態」更接近它的意思。&#xA;反年金改革激進份子霸佔立法院大門，威脅、攻擊立委，那是赤裸裸的暴力犯罪，絕非「示威」，更非合情合理的「表態」。國會議員被脅迫與攻擊的事，在美國不會發生，公權力也不容許它發生。&#xA;這種叢林暴力行為，逾越法律紅線，小英政府應堅決重建法律與秩序，但一向衛護既得利益，反對改革的國民黨頭頭，居然有人說那是實現「公民不服從」；有人說那是反抗執政黨暴政，真是天大笑話。&#xA;提出「公民不服從」理論的梭羅，以反戰與反黑奴制度的道德理由，拒絕繳稅，心甘情願被逮進去坐牢；反年改者在立法院審議年改都還沒開始，就圍毆、脅迫立委，那叫什麼「不服從」？反抗什麼「暴政」？&#xA;民主體制保障個人、團體的發言權，對政府與國會議員的選舉權；政府依公正的法定程序立法、執法與行政；選民可以用選票制裁政黨或個別議員，卻不容許以暴力相脅迫。&#xA;在美國政治上最成功的「示威」是一九六○年代的「民權示威」，它原計畫用帶軍隊術語的March，邁向國會，但後來改成定點、較溫和的demonstration，在林肯紀念堂前集會，抗議種族歧視，贏得廣大支持。&#xA;團體、個人都有表態的權利，但要發生影響力，需要有正當性，手段和平理性，不踩暴力的紅線。反年金改革靠幾個老面孔煽動者耍嘴皮，說詞既缺合理性，行為又粗暴，那註定要被人民厭棄。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》代主席的舉證能力</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-04-17/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-04-17/</guid>
      <description>在國民黨主席、副主席群互毆互咬之際，代主席林政則被中常委罵無所作為，實在有點冤枉他：雖然他對內不敢有所作為，對「外」卻勇敢舉證，批民進黨搞「文化台獨」！&#xA;他提出的證據是，小英政府執政一年，已經採取「去課綱微調」、「去孫中山」、「去蔣中正」、「去孔子」、「去黃帝」等「帶去中國意涵」的措施。&#xA;這些所謂「去中國化」的證據，課綱問題是刪除錯誤，面對真實；「去黃帝」屬於去神化；其他「三去」只能說林政則不知藏拙。&#xA;國民黨自吹孫中山領導革命，「推翻中國幾千年帝制」，這豈非罵他是「去中國化」的元凶？以「去中國化」捏造「中華民國」？孫大砲一下學英美，一下學蘇聯，搞「聯俄容共」，「去孫中山」並不能證明是「去中國化」。&#xA;蔣介石派兵鎮壓二二八抗暴、獨裁高壓統治台灣，搞白色恐怖，他的徒子徒孫卻替他蓋大廟，到處塑雕像，招來不斷抗議。但如果「去蔣中正」等於「去中國」，那毛家幫去蔣中正，全盤接受外來「馬列」思想，豈非更去中國化？&#xA;背國民黨教科書，孔老夫子是「魯國」人，「周遊列國」而與台灣幾萬竿子打不著；他在台灣享受香火、冷豬肉與「學術自由」，孔廟未見抗議，民進黨也沒有「去孔」政策。但如果「去孔」等於去中國化，那五四健將，包括長眠中央研究院的胡適，和搞文革鬧批孔的毛澤東更是搞「去中國化」。&#xA;戰後的台灣，蔣介石高壓執行「中國化」，但民主化後的台灣，吸收和融合不同文化，自然演變出自己的新格局，林政則的見識與邏輯竟是如此，恐怕多讀兩頁書的藍人都會感到丟人。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》王金平頭頭是「道」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-04-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-04-11/</guid>
      <description>王金平只是一個年老的陽春立委，再消遣他實在沒什麼意思，也有點不好意思，但拿他來對比柯文哲，卻還有凸顯黨國教育遺毒的剩餘價值。&#xA;這兩個人，一個讀數學，一個讀醫學；一個老政客，一個小政客；共同特色是不務正業，對威權體制的教條，出口成章。&#xA;蔣介石負二二八屠殺責任，其雕像卻無所不在，有人砍雕像頭抗議，柯文哲竟說那是看人不順眼，便把人家幹掉的太保行為；他反對「去蔣化」，並嗆聲「那有助團結嗎？」&#xA;王金平論政像和尚唸經，滿口仁義道德，信口批小英沒有把國家「團結」起來，反而更分裂。他天馬行空，一口氣祭出「王道」、「仁道」、「中道」、「公道」，真是博大精深，只差一句「道可道，非常道」！&#xA;柯文哲不像市長，倒像當紅的酸民，所談不是市政，而是包山包海，國事家事、街頭哲學，以白目語錄佔據媒體版面。&#xA;這對王哥柳哥，不約而同碰到一個關鍵詞：團結。毫無疑問的，這是學自威權體制，只是他們不知道只有獨裁者才喊「團結」，「鞏固領導核心」，聽任他們使喚，不容許異議。&#xA;民主的價值在多元，爭取多數，尊重少數，談的是具體政策主張與選擇。國民黨強迫台灣人民接受它「團結反共」，在被人民淘汰後，反過來要人民接受它「團結降共」，有這種吃裡扒外的群體存在，還談什麼團結？&#xA;如果把雕像砍頭無助於「團結」，讓屠殺元凶的雕像到處站崗，對被害人後代終日嘲弄與傷害，更無助於「團結」。&#xA;王金平寧可打高空，坐以論「道」，卻不敢對具體政策表態，他「團結」的秘方是國民黨能混就混，能撈就撈的醬缸文化！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》陳德銘當然是外國人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-04-03/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-04-03/</guid>
      <description>如果連家公子好意邀你去他家帝寶泡茶，你卻不識好歹，不肯當「外人」，要他先承認你對他的豪宅享有產權，這樣泡茶才能「一家親」，那連公子再怎麼斯文，恐怕也要手比中指，口爆三字經！&#xA;對面攤的海協會長陳德銘回覆海基會的邀訪，擺的就是這種嘴臉，硬說如果台灣不承認一個中國，他訪問台灣就變成去「外國」，那就不可能去了。&#xA;他自認聰明，以「分治」包裝「一國」，但依他的邏輯，台灣不接受「一個中國」，對他而言就是「外國」，他去，是外國；不去， 也是外國；他就是外國人，除非他申請車輪牌護照。&#xA;台灣不屬中國，與中國互不相隸屬，雙方沒有政治關係，這些法理與事實俱在。外交部長李大維說「兩岸」不是外交關係，這說法沒有錯：外交關係是雙方同意才能建立，何況現有體制，「兩岸事務」並不歸外交部，而是歸陸委會管。&#xA;陸委會主委張小月說「兩岸關係就是兩岸關係」，話雖模糊，卻也沒有錯。雙方有人民間、商務、文化交流，但沒有政治、官方關係。&#xA;中國千方百計想建構台灣隸屬中國的政治關係，台灣則要建構一邊一國，互不相隸屬的對等關係，這是雙方分歧所在。&#xA;多數台灣人民和在大選中獲人民信任的小英政府，都不能接受台灣隸屬中國的條件，中國便以搞「藍八奴」，要求與中國交換學生的大學院校簽「一中」條款的手段，直接插手台灣內政。&#xA;陳德銘自抬身價，要求台灣接受「一中」，才能登門造訪，他是否被列入整肅名單，才講這種狂話？&#xA;政府也許不便對陳德銘和中國的陽謀比中指，但珍惜自由民主的台灣平民百姓，大可譙他兩句！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論》美、日開始「挪動信封」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-04-02/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-04-02/</guid>
      <description>美國外交界對採取謹慎的小動作改善與台灣關係，常說是push the envelope，從字面解釋就是不動聲色，小心的「挪動信封」，意指在重重限制下，做到可能的極限。&#xA;挪一挪信封當然是些微、低調、漸進的小動作，不符合台灣人喜愛「翻桌」的性格，但沒有天翻地覆的變化，外交上「翻桌」的行為很少見。&#xA;隨內外情勢的變化，各國不能不調整步伐以因應新現實，美國與日本已經開始輕輕挪動信封，這些外交上的微妙變化，將來還會持續，中國將忙於抗議，美、日則重申「政策沒有改變」。&#xA;台灣要有耐心歡迎各主要國家政策的細部調整，讓大國交互掩護，改善與台灣關係。中國外長王毅嘲笑台灣的外交沒有正當性，因為台灣不代表中國；但未來各國與台灣關係的發展，顯然以台灣為主體，與中國無關。&#xA;「挪動信封」的連鎖反應，主要因為政局與世局的變化。民進黨在去年大選狂勝，有兩個重大意義：第一，台灣民主體制深化，政治架構更加成熟，人民享有自由選擇政府的權利；第二，台灣人民選擇的國家認同不是「中國」，而是自己的台灣。&#xA;有人責怪小英政府未趁此民意大勝，一舉「翻桌」，而是被動的等待大國的小動作，但台灣還沒有翻桌的大本錢，退而求其次，只能運用民主化的新情勢，敦促大國正視及尊重台灣的地位與權益。&#xA;美國去年大選，共和黨的政治素人、商場大亨川普獲勝。川普個性不按牌理出牌，「歐規川不隨」，要自打品牌。他經商致富，以擅長討價還價自豪，國際間常以鄙夷眼光視之。&#xA;中國把他當「生意人」，最高原則是獲利，容易以利誘對付，這種中國人傳統看不起商人的論調，搞錯了川普崛起的意義，也輕忽他重要顧問多偏向尊重台灣，及強勢對付中國的主張。&#xA;川普「天威難測」，用以對付中國是其強項。從尼克森開始，雙方高調把關係拉到「戰略」層次，由最高層級秘密操作，但川普面對的情勢，中國在戰略上已失去意義，他祭出美國主義、美國優先、指控中國在全球化中搶走美國人工作機會，但雙方不再有當年對抗蘇聯的共同戰略利益。&#xA;獲全球化之利的中國，大力批判川普走向保護主義，也有人認為中國將取代美國領導全球化，這是罕見的政治笑話。中國並非自由市場經濟，欠缺法治，凡事政治控制，不公平競爭，不守法，侵權偽造商品氾濫；這種國家談什麼全球化領頭羊？&#xA;中國經貿專以不守規則、不公平競爭獲暴利，川普的「保護主義」重在「公平競爭」，中國如執意違規侵權，美國要強力報復。有人擔心這會引起貿易戰，造成雙輸，但中國可能更難承擔輸的後果。國務總理李克強坦承中國民眾的不滿情緒「已經很深刻和嚴重」。沒有美國市場，它的問題將更加惡化。&#xA;為維護東亞和平穩定，川普恢復美日聯盟優先，假想敵是以霸權取向，企圖打破現狀的中國及北韓。習近平落到急於找川普會談，只求比照日本首相安倍所享受的禮遇，氣勢已遜一籌。他想在台灣問題上進逼，怕無能為力，頂多換得「我們的一個中國政策並無改變」的官話。&#xA;台灣在過去近四十年，蔣經國想維持與美國「官方關係」未遂；李登輝要突破雙方關係也不順暢；陳水扁急於國家正常化，在小布希為伊拉克懊惱之際引發爭執；存心去國家化的馬英九以製造反美、反日、傾中為能事，使國際對台灣失去信心。&#xA;蔡英文領導本土政權重返執政，川普率先挪動信封，通電話互相致賀，並以反恐聯盟名義，首度同意駐美代表高碩泰進入國務院；日本外交嗅覺敏銳，眼看美國挪動信封 ，它也同意交流協會正名台灣，並派總務副大臣訪台。&#xA;小英政府沒有翻桌的大動作，也沒有喊爽的「申請加入聯合國」，但積極進行國防自主與新南向政策，既求振興經濟，也帶宣示國家主權和捍衛國家獨立的意義，不像馬英九棄置象徵主權國家的外交與國防，把台灣自治區化。小英政府也移動了信封，「勢」在台灣的一邊！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;習近平落到急於找川普會談，只求比照日本首相安倍所享受的禮遇，氣勢已遜一籌。（美聯社檔案照）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》我們以前都很辛苦！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-03-27/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-03-27/</guid>
      <description>台灣之行，浮光掠影，聽到一些話，也看到一些事，不免有所感。&#xA;也許是偶然，機場進關時，持中國證件的「非國民」旅客雖然仍不少，但已經沒有兩年多前那次看到的野性嘶喊喧囂，插隊流竄，不知道是中國人也朝「文明化」進步，或馬朝下台，讓他們體會到台灣「並非中國的一部分」。&#xA;一個運將聲稱，因為民進黨政府的政策對中國「不友好」，中國遊客減少，這種制式反應是不知死活的國民黨論調。人家要搶你房子的所有權，你還要「友好」地拱手奉上；一個政府可以任意決定你的旅遊，這算什麼「人民政府」？&#xA;當年國民黨「徵召」台灣人入黨，常見稱許其人「有正義感」，也即「見義勇為」，有破除不公不義之心，現在國民黨的退休公教人員卻死抱超高的不合理退休待遇，而年輕國民黨棍還有臉指控要求改革不公不義者是製造仇恨與對立！&#xA;中國要台灣接受主權歸它所有，王金平說任何台灣政治領袖都不可能接受，馬英九卻一味奉承中國意旨，並鬥爭幫他騙取大位的王金平。在台北與老友見面，第一句話竟不是問候，而是「那隻馬已經被起訴了！」&#xA;有人憑空設定目標，當作批判小英政府的標準，然後得出「與馬政府有什麼不同」的唱衰論。不要被這種論調唬了：不同的國家定位與改革決心，已呈現不一樣的台灣！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》台灣人的風骨與軟骨</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-03-13/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-03-13/</guid>
      <description>拿白先生與彭明敏相比，實在太抬舉他，也對彭教授不敬，但他們兩人見識與風格的反差，正好突出威權統治下形成的兩種台灣人：骨質疏鬆的投機小政客，和高風亮節的台灣人知識份子。&#xA;白先生被蔣經國列為吹台青，幾十年後，為選黨主席，還對小蔣感激涕零，令人起雞皮疙瘩。這種從小就患軟骨症，只知仰人鼻息，期待外來統治者恩賜的小政客太多，阻礙台灣民主政治的發展。&#xA;彭明敏在還沒有「吹台青」之名以前，已經是學術上卓然有成的台灣青年，蔣介石要拿他當樣板，讓他成為台大政治系最年輕系主任、委以出席聯合國大會代表團「顧問」，要他對付「台獨」。&#xA;如果彭明敏只是白先生那般見識，「感恩圖報」，依國民黨劇本演出，那白先生之流算老幾？但他選擇知識份子的良知，發表「台灣人民自救宣言」，主張確認台灣與中國一邊一國的事實，及重新申請加入聯合國，十大傑出青年竟因此入獄。&#xA;國民黨的戒嚴統治是另類「文攻武嚇」：文攻靠教育、控制媒體進行洗腦；武嚇靠軍警、特務、黑道、司法打壓；罪名依「籍貫」區分為「共匪」或「台獨」。&#xA;兩蔣也許認為彭明敏一介書生，沒什麼路用，不如多養幾個軟骨政客，但對面攤的周恩來知道「台獨」與中共並非同路，也更了解知識份子的厲害。他與尼克森、季辛吉的密談，沒把蔣介石放在眼裡，怕的卻是彭明敏代表的「台獨」。&#xA;幾十年後，兩蔣去矣，白先生飽受同志奚落，還要靠軟骨哭靈爭鋒；彭明敏風骨剛毅，一路走來，為台灣這塊土地、這個國家忠誠奉獻，未居廟堂，卻引領風騷，催生了台灣新世代的「天然獨」！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》中華民國宣佈過獨立嗎？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-03-06/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-03-06/</guid>
      <description>台灣是一個舉世未見的獨特國家，它事實獨立於任何國家之外，在法理上，普遍也認為沒有「宣布獨立」的必要，但不需要「宣布獨立」的理由，表面相似，對台灣前途卻有重大差異。&#xA;改變憲法體制，成為第一位台灣民選總統的李登輝，以「主權在民」之說，認定台灣透過民主選舉已成為主權獨立國家；民進黨的台灣前途決議案，也主張主權在民，認定現狀就是主權獨立國家，未來改變需要二千三百萬人民決定。&#xA;但把外來憲法強加給台灣的統派，別有用心的混淆是非，另提不需要「宣布獨立」的理由，其經典之作就是馬英九在紐約的油嘴：你聽說過一個國家宣布獨立兩次嗎？「我們」早在一九一二年就是獨立國家了，我要怎麼第二次宣布獨立？&#xA;馬英九整段話是白賊，背離事實：菲律賓就「獨立」過兩次，第一次是從西班牙獨立，第二次是從美國獨立。&#xA;他所謂「我們」，如果指「台灣」，那一九一二年台灣是日本殖民地，絕非獨立國家；如果是指「中華民國」，那中華民國並未曾「宣布獨立」，領土也沒有台灣。&#xA;一九一二年的「中華民國」，外交照會只稱「推翻專制政府，建立民國」，那是成立新政府取代清朝，並不是宣布從大清帝國獨立；臨時政府外交總長王寵惠向美國也只要求儘快承認「我們的政府」。&#xA;中華人民共和國取代中華民國，也是「中國」的革命改朝換代，毛澤東不是「宣布獨立」，而是宣布「中華人民共和國中央政府成立」。&#xA;馬英九胡言牽拖的理由包藏禍心，故意無視舊金山和約未定台灣歸屬，挑戰台灣民主與主權在民，替中國對台灣的主權主張幫腔。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論》國民黨的美國朋友們</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-03-05/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-03-05/</guid>
      <description>國民黨的黨國統治，獨霸外交事務，不容台灣人過問對美關係，但它靠蔣家及金錢拉攏的朋友已走進歷史，只有它懂外交的神話破滅，「後反共」時代支持台灣的朋友，不分黨派，主要都是基於自由民主的理念。&#xA;偏好國民黨的「美國朋友」消失，原因與國民黨的衰敗相同：國民黨變得與現實脫節，與自由民主的理念脫節，與保衛台灣的目標脫節。台灣選民失去支持國民黨的理由，美國人也失去偏好國民黨的理由。&#xA;大勢如此，國民黨主席洪秀柱訪美只求與藍僑取暖募款，但藍僑只知要錢，並沒有捐錢的習慣；馬英九訪美「演講」，如果只知批民進黨政府的中國政策，自吹他復辟八年親中促統、反美、反日，替中國打破戰後秩序的政策，那更是不識時務。&#xA;「勢」明顯不在國民黨統派那一邊，他們靠攏中國，到美國還批判民進黨的民主改革與保台，那是逆勢而行，打錯算盤。&#xA;一九四九年，國民黨政權被推翻，能獲美國支持，立足台灣，得力於冷戰、反共之「勢」。中共介入韓戰，與美軍交鋒，對美國造成強烈震撼，保守、反共、反杜魯門的共和黨人士藉機開始清算「誰失去中國」，讓蔣介石政權苟延殘喘。&#xA;失去中國本土的蔣介石要保政權，撐持其政權的正當性，外交上當務之急在防範中共政權取代它在聯合國的席位，和阻止美國承認北京新政權。&#xA;蔣介石的堅定反共立場，與美國保守派信念相符，他領導的國民黨敗於中共之手，讓反共的保守派人士替他抱不平，他們先後成立兩個遊說組織，替他執行這兩項政治使命：「百萬人反對共產中國進入聯合國委員會」，和「自由中國委員會」。&#xA;「百萬人委員會」由早年從事醫療援華，與蔣介石有老交情的國會眾議員周以德（Walter Judd）領銜，包括諾蘭（William Knowland）在內的共和黨議員，在一九五三年十月廿二日見艾森豪總統，提出二百一十位傑出美國人士連署的請願書，要求艾森豪政府阻止中共進入聯合國。&#xA;他們透過美國勞工聯盟協助，只花九個月時間便完成百萬人簽名，正式成立「百萬人反對共產中國進入聯合國委員會」，趁反共氣氛和圍堵政策之勢，頓時成為美國最具勢力的壓力團體之一。&#xA;但中、蘇交惡，「百萬人委員會」又失去自由派支持，反共大將尼克森宣佈訪問中國，使其聲勢一落千丈。一九七一年十月廿五日，中華人民共和國取得聯合國的中國席位，「百萬人委員會」只好宣告解散。&#xA;第一項任務失敗，共和黨保守派把重點轉向阻止美國承認中共政權，在一九七二年尼克森訪問中國前夕，已經失去國會議員席次的周以德，拉高華德（Barry Goldwater）等保守派人物成立「自由中國委員會」，做為阻止美國承認中共政權的遊說團體。&#xA;但國際情勢丕變，美國承認中共已勢不可當，兩蔣的反共王牌使盡，「自由中國委員會」力抗到最後，也擋不住卡特政府撤銷對國民黨政府的承認，轉與中華人民共和國建交。&#xA;美、中建交後，蔣經國的殘局，反共已不足恃，民主與保台才是重點，但國民黨極右派為保既得利益，不惜炮製美麗島事件、殘暴壓制民主運動、打壓言論、出版自由，情治單位謀殺林義雄的母女、江南、陳文成，讓國民黨的反共朋友有口難言。&#xA;一九八○年代，甘迺迪、培爾、索拉茲、李奇成為關心台灣戒嚴、民主與人權的另類台灣朋友。台灣民主化、總統直選、政黨輪替，獲美國兩黨一致稱許。陳水扁執政，國會「台灣連線」成立，成為不分黨派，關心和支持美台關係的台灣朋友。&#xA;國民黨統派看不清情勢，只知敵視台灣，在能撈就撈之後，抱「寧為玉碎，不為瓦全」心態，退將去跟解放軍交心，去當共諜，去屈膝聽訓，配合中國對台灣恐嚇，製造反日、反美情緒，美其名為不介入大國爭紛，其行徑已失去美國人信賴。&#xA;兩蔣還有「反共」的朋友，連戰、馬英九、洪秀柱的國民黨，卻寧可被共黨併吞，厚顏變色，把台灣當他們向北京輸誠的棋子，這種貨色在台灣沒有市場，在美國也沒有市場：他們既無兩蔣的反共朋友，也沒有崇尚民主的朋友！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》七十年，兩次「二二八」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-02-27/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-02-27/</guid>
      <description>過去七十年，台灣經歷兩次「二二八」：一九四七年的「二二八」，蔣介石佔領軍對台灣人民武力鎮壓；一九七二年的「二二八」，中國挾持美國強暴台灣人民的意願與權利。&#xA;第一次「二二八」是流血屠殺，也是台灣人民對中國殘暴佔領的反抗，台灣一代精英受難，人民的憤怒與失望，發出要求美國託管的聲音，也播下台灣獨立的種子。&#xA;台灣民主化使塵封的檔案、文獻、證據攤到陽光底下，「二二八」加害人、凶手已無可遁形，這是台灣人民透過民主手段與轉型正義可以解決的問題。&#xA;一九七二年，尼克森上了周恩來的當，在「二二八」發表「上海公報」，以「一個中國」和「中國人」的概念，強暴台灣的歸屬與台灣人的認同，這次不公不義，雖未流血，卻同樣壓制台灣民主，有待美國「解鈴」。&#xA;第一次「二二八」加害人的蔣介石集團，指控「共匪」挑起事端，現在習近平幫對應該悔過紀念的「六四」與「文革」不紀念，卻要插花紀念象徵台灣人民覺醒的「二二八」，那是虛偽！&#xA;習幫如果真正同情台灣人對外來勢力的反抗，它應該和美國一樣，面對台灣民主演變還知所反省，承認「上海公報」的一個中國原則已經過時。&#xA;前美國駐北京大使芮效儉說得最好：在一九七○到一九八○年代戒嚴體制下，「中華民國政府」的合法性基於「中華民國憲法」，現在則基於「選舉程序」，而且台灣人也不自認是「中國人」。&#xA;習近平是文革受難者，他應該開明的正視現實，管好自家事，紀念「六四」，放棄虛構與不義的「一中原則」，幫助療治七十年來台灣兩次「二二八」的傷痕。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》高級台灣人陳庚金</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-02-20/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-02-20/</guid>
      <description>陳庚金一向是國民黨的樣板，出身「台中州」東勢小城，心儀封建「士農工商」之別，也略聞毛澤東「階級鬥爭」之論，更深諳國民黨能混就混、能撈就撈的腐敗文化，自己一路混到「中評會」主席，連「最後皇后」宋美齡也不過如此，真是高級台灣人！&#xA;但他會背國民黨的書，卻不知民主為何物。國民黨在中國搞假民主，黨籍地主、黑金、惡霸橫行剝削，讓老毛的階級鬥爭與農民革命有用武之地。他只學會國民黨的牽拖術，拿老毛革命來污衊民進黨對過去不公不義的民主改革。&#xA;民主體制下各種利益團體，對政策有不同意見與主張，彼此制衡，可以透過理性討論，取得多數人可以接受的妥協，或透過全民選擇，產生和平的政黨輪替。如果不能循民主過程進行改革，結果只會造成國家破產，或走向革命。&#xA;陳庚金在蔣家反共教育下長大，還讀了一個公共行政碩士，曾官拜行政院人事行政局長，滿腦子「學而優則士」封建思想，看扁農工商，在他眼裡，川普、郭台銘、張忠謀都只是「生意人」，居四「階級」之末，他的「士」才是天之驕子。&#xA;因為「士」高人一等，年金改革割到他們癡肥的肉，陳庚金便氣急敗壞，露出「士」階級的傲慢，亂咬民進黨在搞「階級鬥爭」，要現役公教人員能混就混、能撈就撈，要拖垮、「推翻」政府。&#xA;要拖垮改革的政府，就是不顧合不合理，不管國家財政能力，只想保住不公義的既得利益。不改革，年輕世代可能拿不到退休金；吃香喝辣混到年近八十的陳庚金，竟煽動現役公教人員跟他死混猛撈了此殘生，那是在替病入膏肓的國民黨拔管。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》蔣公嘉言與柱婆真言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-02-13/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-02-13/</guid>
      <description>理論上，黃復興與「黃二代」都是讀「蔣公嘉言」長大的反共鐵衛，但「蔣公」的牙刷主義和隔離主義，讓他們產生自以為是的偏見，不知道國民黨已變成見不得民主陽光的紅、藍、黑三色冰淇淋。&#xA;五個什麼咖爭黨主席，救黨廢話說了一大堆，所凸顯的惡症有兩個：「法統」和「中央」與「地方」的矛盾。這是無藥可救的政治癌症。&#xA;「蔣公」以神話包裝個人獨裁的正當性，自命是「魚湯」周公傳承下的「法統」， 對外要打倒毛家幫「偽政權」，對內要鎮壓與「共匪」勾結的「台獨」；台灣老住民居多數，卻只能搞「地方自治」，不能與聞「中央」大政。&#xA;法統鬼話傳到蔣經國便告中斷，李登輝被視為「法統」之敵，連、吳敗軍談何「法統」？馬英九復辟，但所謂「法統」已經不是「魚湯」，而是「黃復興」。&#xA;普遍的認知，黃復興是決定黨主席誰屬的關鍵，但黃復興與外界隔離，性質神秘，被稱「深藍」，「蔣公」時代反共聲音最大，現在卻以退將祭「中國」之名，向「偽政權」屈膝，哀求統一的行動最刺眼。&#xA;台灣主流民意要與中國各自為政，和平共存；「統一」既無正當性，也無市場。但柱婆為保主席權位，向黃復興及習近平喊話求救，不惜宣示她堅持「一個中國原則」，要積極追求「統一」。&#xA;她要保住「正統」，堅持地方黨部主委「直選」必須「配套」，以免「地方」出現「台灣國民黨」，與以黃復興為骨幹的「中國國民黨」「中央」發生對抗。&#xA;黃復興變色，法統神話不存，中央與地方矛盾無解，柱婆總算承認外來國民黨的居心與無可救藥的認同錯亂。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》國民黨喊團結的時候</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-02-06/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-02-06/</guid>
      <description>國民黨主席之爭很熱鬧，會哭的，會罵人的，會笑的，會吵的，會自稱無色彩的，五人攪成一堆，最響亮的口號是「團結」，而且都認為要團結這個外來幫派政黨，「非我不行」。&#xA;五個候選人凸顯的「亮點」，有人靠血統與「同表」擁抱黃復興，有人靠哭靈回憶好漢當年，有人把「爸寶」寫在臉上，有人強調出身黃復興基層，也有人打「本土醫」招牌，要替國民黨贏回政權。&#xA;他們口喊團結，手段卻在搞分裂，臨時拉夫入黨，名冊黑箱灌水，選舉權可以隨時調整。&#xA;不論手段、過程、理念，他們都欠缺「團結」的本錢。不公正的競爭過程，只會製造更深的分裂；說不清的理念，只有製造更多對立。有人選擇「一中被統」，有人不敢說「統」，卻敢說反「獨」，基本路線衝突，「團結」為哪樁？&#xA;他們「團結」的目標在奪回執政，「本土醫」比老蕭有出息，說他不但競選黨主席，也要問鼎二○二○年總統大選，不願屈膝當「正統」的老二。但黨內爭權的「團結」與人民無關，也無效。&#xA;兩蔣威權、戒嚴統治時代，政權的合法性受國際挑戰時，也會喊「鞏固領導中心」，主要目標是「對外」，「反共」，「拒統」，對被馴服的台灣人民，兩害取其輕，還有賣點。&#xA;馬家國民黨由一批吃國民黨奶水長大的台籍政客背書，騙走選票，卻翻轉兩蔣親美、親日、反共、保台的鮮明對外政策，走反美、反日、降共的背叛台路線。&#xA;台灣如果不幸再被國民黨騙取政權，那便難逃被出賣、被中國併吞的命運。台灣需要新起的反對黨，但不能要老Ｋ這種黨，它還是走入歷史或遷回中國比較順乎自然。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論》川普應揚棄醜陋的政治權宜</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-02-05/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-02-05/</guid>
      <description>川普在當選美國總統後，曾說過他要檢討「一個中國」政策。如果他能拋棄這個過時的政治權宜，回歸堅實的法律基礎，與台灣關係正常化，那對飽受霸凌的台灣人民，將是遲來的正義。&#xA;無視舊金山對日和約的規定，國民黨、中共政權及國際社會以虛構與政治權宜，炮製「一個中國」原則，和「一個中國」政策，霸凌台灣人民已經六十五年。&#xA;國民黨政權自命「一中」法統，拒絕把政權交還台灣人民；在中國取代國民黨的中共政權，既未事實佔領台灣，也沒有主張主權的法律根據，便自訂「一個中國」原則，想藉政治強暴法律。&#xA;國際社會不顧國際條約，屈從中國，採取政治權宜，以模糊的「一個中國」政策，尋求與中國建交。即使台灣民主化之後，表明不接受外來政權的「一個中國」概念，美國卻不承認現狀，反要求「不要片面改變現狀」。&#xA;國民黨政權被選民唾棄，它「中國法統」的神話已成過去式；中國既沒有主張對台灣主權的法律基礎，只能繼續靠政治壓力脅迫各國屈從；但美國及國際社會，特別是舊金山和約的簽字國，應拋棄過時的政治權宜，重回法律的層面。&#xA;尼克森避開法律層面，以政治權宜打開中國之門，在解密文件上處處可見。一九七一年七月季辛吉秘密訪問北京之後，國務院提出「台灣前途」解決方案備忘錄，最大關鍵就是建議白宮「應盡可能避免法律的模式」。&#xA;它建議美國在官方文件不要再提台灣「地位未定」，如果被追問，便說「這個問題基本上是政治問題」。&#xA;這份東亞事務局研擬的備忘錄，經過法律顧問史塔（Robert Starr）會簽。史塔在一九七一年曾主稿提交國會的法律意見，認為台灣地位最確當的說法是「法律地位未定」，他對東亞局備忘錄主張美國應盡量避免採取法律模式，表示並無異議。&#xA;避開法律問題，採取政治權宜，在尼克森與周恩來會談中更露骨。尼克森表明，如果他控制得住美國官僚體系，以後美國政府不會再有「台灣地位未定」的聲明出現。換句話說，他並未否認法律規定，只是不准官方再說。&#xA;政治權宜不具法律基礎，最近更由前駐中國大使芮效儉（Stapleton Roy）證實：構成所謂「一個中國」政策的「三項公報」都沒有簽字，沒有法律約束力，因此，歷任美國政府都必須「重申」才有效。&#xA;因為政治權宜基礎脆弱，川普檢討「一中」政策的說法一出，親中派便驚慌失措，荒唐地把改變此項政策會招來中國「懲罰」台灣，損害兩岸關係，當作反對的理由，這根本不分是非，無視中國為併吞台灣從未停止的霸凌，為繼續任由中國不守國際規則的惡行找藉口。&#xA;美國歷任總統對中國的政治權宜，並非考量台灣利益，而是出於聯中制俄，和幻想以經濟交流改變中國，使它民主化及接受國際規則，但制俄已成過去，中國並未民主化，也未走自由市場經濟，而是以國家資本主義做不公平競爭，對內壓制，對外霸權，政治權宜已沒有存在的理由。&#xA;即使川普調整「一中」政策，最樂觀的估計，美國也不可能立即與台灣建交，但他應該依三個原則，開始與台灣關係正常化：第一，揚棄政治權宜，回歸堅實的法律基礎，確認台灣人民依舊金山和約享有自決的權利，拒絕中國對台灣主權的主張。&#xA;第二，以集體方式把台灣納入國際社會：台灣自成國家，卻被排除在國際組織之外，二千三百萬人民的權利被剝奪，美國與舊金山和約簽字國應集體合作，把台灣納入國際組織。&#xA;第三，以漸進方式，修補美台關係的缺失，逐步走向正常國家關係，確認台灣現狀與中國是不同的國家，美國與台灣的關係不受中國干預。&#xA;中國知道所謂「三公報」並非正式簽字的協議，「一中政策」與「一中原則」不同，美國自訂的政策，川普新政府有權改變。中國嘴硬，但以中國體制、政治與社會情勢的嚴重缺陷，如果選擇經濟對抗，或軍事對抗，結果可能是中國體制的內爆與改變。&#xA;要改變中國及約制中國的行為，川普政府應堅持以法律為基礎的國際秩序，不再以政治權宜，任由中國的霸權主義與不公平競爭橫行。&#xA;川普在當選美國總統後，曾說過他要檢討「一個中國」政策。（法新社資料照）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》怪胎把郭台銘比川普</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-01-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-01-24/</guid>
      <description>國民黨是最長於捕風捉影，喜歡把什麼比雞腿的怪胎，看到川普大爆冷門，有人便想像同樣財大氣粗的郭台銘可以替國民黨贏回政權。自稱不是「本土派」的白先生更宣示「如果」郭台銘有勝算，他當然支持。&#xA;郭台銘當然「有資格」競選總統，但他應該競選的是中華人民共和國的「總統」，與習近平拚場，因為他的貢獻在中國：替中國創造百萬就業機會，成中國第一納稅大戶。他剝削中國勞工，賺美國人的錢，對台灣只有怨言。&#xA;川普的口號以美國優先，優先買美國貨，優先雇用美國人；他以改變稅則及強勢勸說，促美國大公司留在美國，優先投資美國，共同改變美國，使美國回復強大；他帶濃烈的美國主義和保護主義。&#xA;郭台銘靠中國特權恩賜和美商的訂單賺錢，處處在迎合中國，怕失去經營的特權，他沒有種在台灣說川普那些大話。他要在台灣替國民黨「競選」，那只能幻想紅朝「一國兩制」成真，可以像董建華一樣，在台灣「選」欽定特首。&#xA;把郭台銘比川普，最大咖的是志在國民黨主席的白先生，他把蔣經國當年欽定他列名「吹台青」，在戒嚴統治御用榜上有名，當作最寶貴的政治資產，對蔣經國感激到老淚縱橫，手帕全濕，勇奪「吳哥哭」的藝名。&#xA;蔣經國看中他是南投「吹台青」，可以在國民黨當樣板唬台灣人，他卻打臉蔣經國，宣示他「不是本土派」，與王金平、詹啟賢、廖國棟者流劃清界線，向馬英九、黃復興靠攏，這也難怪他支持郭台銘選總統。&#xA;「吹台青」當黃復興，郭台銘比川普，對台灣而言，只有台南詩人謝星樓的那幾句對「比」最傳神！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》義和團的智商不高</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-01-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-01-17/</guid>
      <description>中國買了一艘蘇聯要當廢鐵的航空母艦，拼拼湊湊，長年在「沿海」演訓，這次虛張聲勢，繞道台灣海峽，向「不沉的母艦」示威，真是小孩玩大車，不知天高地厚的義和團心態。&#xA;義和團自以為刀槍不入，現代義和團以為會沉的航空母艦，可以嚇沉「不沉的母艦」，而他們在台灣的同類還呼應遼寧號也是「雄三不入」，而且是來「保護」他們的。義和團的智商實在不高。&#xA;航空母艦的作用在遠洋作戰，而不是近海戲水，它要發揮威力，必須能掌控安全海域，而不能自限無用武之地，反暴露在對手可施展海、陸、空火力密集攻擊的狹窄水域。&#xA;美國航母攻擊群出巡，警戒海域兩百海里以上，一九九六年江澤民製造台海飛彈危機，美國兩個航母攻擊群，分別部署台灣南、北海域，而不是愚蠢到把艦隊開進台灣海峽。&#xA;江澤民放空包彈，美國國防部長裴利在電視訪問中警告，如果中國動手，它的海軍可能頃刻之間被摧毀。&#xA;拼裝的遼寧號，艦載機只有十五架，而有航艦起落經驗的飛行員有限，與美國航母艦載機七十五架，實小巫見大巫，開進「不沉母艦」近海，不但不足以構成威脅，反而有被甕中捉鱉的危險。義和團嘲諷希望雄三不要「誤射」，還有自知之明。&#xA;國民黨統派在崩盤後，甘為中國義和團的應聲蟲，胡言恐嚇台灣：誇張中國停止政治旅遊的衝擊，貿易分藍綠，揚言經濟封鎖、外交封鎖；現在連遼寧號那種骨董也搬出來招搖，卻自曝其短，落得被「全程監控」。&#xA;牌打到以會沉的母艦，進入「不沉母艦」的地盤，那不是威脅不沉的母艦，而是義和團自尋羞辱。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》在警察與黑道之間</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-01-02/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-01-02/</guid>
      <description>面對美國與中國兩大國，台灣總有人說「兩大之間難為小」，主張採取「等距外交」以求生存。這種天才論調，騙不了有一點是非觀念和台灣主體觀念的人。&#xA;如果中國承認台灣的國家地位，沒有侵併之心，那主張「等距外交」還有道理；但中國要併吞台灣，明寫在憲法和反分裂法，三不五時還文攻武嚇，這是黑道作為；接受黑道需索是回到叢林社會。&#xA;二戰結束後，美國出錢出力，衛護民主與自由的理念，防堵共產主義侵略擴張，被稱為「世界警察」。共產黨世界罵它是「美帝」，但美國並未侵犯近在呎尺的古巴，也沒有併吞日本戰後放棄的台灣。對台灣而言，美國是警察，而非黑道。&#xA;美國撤銷對「中華民國」承認後，還制訂「台灣關係法」，雖未承認台灣是國家，但在美國法律適用上都把台灣視同國家對待，對台灣提供自衛武器、承諾保障台灣安全。&#xA;面對中國黑道與美國警察，台灣應有的選擇非常清楚。台灣可以善意不去踢黑道的要害，卻沒有道理不分正邪，要與黑道及警察保持等距離的關係。&#xA;戰後國際秩序由美國主導，它最清楚終結戰爭的正式法律文件舊金山和約，白紙黑字，台灣地位未決定，因此，它和許多簽字國都未承認中國對台灣的主權主張。&#xA;國民黨政權自私，不敢提醒舊金山和約簽字國有關台灣地位的規定，和堅持台灣人民有決定自己前途的權利，只知挾持台灣與中國玩零和遊戲。民進黨政府應改弦易轍，提醒四十九個和約簽字國，有關和約的此項規定，和台灣民主化的事實。&#xA;台灣要國家正常化，應該站在警察與法律的一邊，而不是自甘接受黑道收編。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論》世界史上最大的竊盜</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-01-01/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2017-01-01/</guid>
      <description>過去四十幾年，美國與中國的關係歷經共同對付北極熊的蜜月「同床同夢」，天安門事件及蘇聯解體後的「同床異夢」，到胡錦濤「和平崛起」與中國威脅論，習近平擴張主義的「中國夢」，雙方已經到分床噩夢連連的時代。&#xA;尼克森勾搭中國，並非因為雙方有「共同理想」，而是因為同受蘇聯威脅，彼此有制俄的「共同利益」。在天安門事件發生之前，他已預言，基於共同恐懼的關係，會因為恐懼消失而改變；美中關係要能持續，雙方必須建立堅強的經貿關係。&#xA;在美國政壇以反共揚名的尼克森，便以「共同利益」為藉口，對兩個共黨強權作差別待遇，進行聯中制俄的權謀，但他並沒有看清共產黨的本性，和中國人的義和團與「天朝」心態。&#xA;中共取得政權，美國遲遲不予承認，經尼克森破冰，打開中國之門，美國各界對中國都存浪漫幻想。反蘇派歡迎制俄；自由派期望藉此改變中國，使它脫離共產集團；共和黨保守派雖有異議，但也有人渴盼中國市場的利益。&#xA;他們對中國的錯誤認知、高度期待改變中國的美夢，因為中國過去幾年對內壓制、對外擴張，企圖打破戰後秩序而告破滅。&#xA;從尼克森、福特到卡特與中國關係正常化的蜜月期，毛、周、鄧與美方的會談最常說「中國人說話算話」，中國是窮國、弱國，需要發展經濟，不會稱霸；美、日、歐應該增強軍力，共同對付蘇聯霸權。事實證明那只是欺敵、誘美國上鉤的手段。&#xA;尼克森的馬前卒季辛吉，聽中國假話聽多了，自命是「中國通」，體貼中國受列強「百年羞辱」，對外力干預特別敏感，而中國領導人沒有安全感，怕亂，怕外力藉民主、人權改變中國政權，因此，為了制俄，他以雙重標準優待中國，怕得罪中國，這種心態支配美國決策近半世紀。&#xA;即使在蘇聯解體之後，中國與俄國修好，美國處理最惠國待遇、世界貿易組織、世界銀行和國際貨幣基金入會，都支持中國而排斥俄羅斯。美國幻想把中國納入國際經濟體系，做為負責任的成員，接受共同遊戲規則，強化雙方經濟貿易關係。&#xA;但中國對內不行民主法治，對外有「天朝」心態，傾向破壞規則，而不是遵守規則；它的經濟改革不是市場經濟，而是國家資本主義，以政府政策操控，進行不公平競爭，賺取鉅額貿易順差，並藉此大舉建軍，煽動民族主義，吹噓「和平崛起」與「中國夢」，開始強力挑戰戰後國際秩序。&#xA;中國強取豪奪的經貿政策，以霸權導向的外交政策，在這個世紀初開始引發中國威脅論，一向親中國的藍普頓（David Lampton）出版「同床異夢」，譚若思（Ross Terrill）出版「新中國帝國」，章家敦（Gordon Chang）論述中國即將來臨的崩敗，沈大偉（David Shambaugh）立論中國體制開始走向瓦解，白邦瑞（Michael Pillsbury）承認被中國愚弄，論述中國欺敵，以「百年馬拉松」隱藏要超越美國、稱霸世界的圖謀，和潘文（John Pomfret）論述美國屈從中國的政策，中國並未互惠回報。&#xA;歐巴馬政府雖明知中國趁美國陷入中東困境，在東亞、東南亞及南海凸顯的野心，而有重新平衡亞洲之議，卻難脫中國思想史大師余英時所說，過去幾十年美國「怕得罪中國、怕中國人生氣」的病態心理，而川普開始去除這種心理障礙。&#xA;川普痛恨中國不守規矩，在「全球化」中搶美國就業機會，他同意納瓦洛（Peter Narvaro，新任白宮經濟顧問）的分析，批判中國操控人民幣，補助出口和限制進口的惡行，在競選中指控中國的作為是「世界史上最大的竊盜」。連同嗆聲中國在公海劫奪美國無人潛水器，川普已兩度以「竊盜」定位中國的作為。&#xA;尼克森要以經濟關係建構共同利益，但中國卻貪婪成「竊盜」，這代表兩層意義：第一，靠竊盜行為「崛起」，只證明本質的脆弱，中國最近嚴控外資撤離及匯款額度，更凸顯其泡沫經濟危機。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
