<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2006 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2006/</link>
    <description>Recent content in 2006 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Dec 2006 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2006/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>「終統」與所謂「一個中國」政策</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-12-02/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-12-02/</guid>
      <description>「終統」與所謂「一個中國」政策 王景弘&#xA;當前東亞穩定與和平的關鍵是「一個中國」問題。中國炮製所謂「一 個中國」原則，作為它併吞台灣的政治圈套，國際社會無視現實，屈 從中國無理要求，而執行含義各別的「一個中國」政策，嚴重危害台 灣利益與民主發展。&#xA;事實很明顯，指控台灣挑戰「一個中國」原則會危害地區和平與穩定 ，乃是中國以武力威脅台灣的用語。台海「危機」是中國霸權野心製 造的問題，而不是台灣的問題。&#xA;但因為中國挾其國際地位，長期作誤導性宣傳，和脅迫國際社會屈從 ，多數國家以承諾「一個中國」政策作為與中國建交的條件。中國則 任意將所謂「一個中國」政策解釋為台灣不是一個國家，而只是中國 領土的一部份。&#xA;中國的策略在迫國際社會接受「一個中國」政策，作為它對台灣主權 要求的根據。它要以國際社會的政治決定，來掩飾它對台灣的主權主 張缺乏國際法基礎。&#xA;國際社會的主要國家均洞悉中國的圖謀，美、日在政策上都有保留， 拒不承認中國擁有台灣主權，為台灣未來地位留下迴旋的空間。但因 為台灣民主化之前，國民黨威權統治的荒謬政策，造成極大混淆，致 國際間對台灣民主體制不知尊重，台灣仍有人對民主不知珍惜。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「一個中國」政策與台灣地位</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-12-01/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-12-01/</guid>
      <description>「一個中國」政策與台灣地位 王景弘&#xA;──如果我能控制得住我們的官僚體系，今後不會再有台灣地位 未定的聲明出現。──尼克森(1) ──他（蔣介石）也主張一個中國，但那是台灣島。──季辛吉 (2) ──我想二十年內，如果你（尼克森）的後任也像你一樣英明， 他可能要變成拉俄國人以對付中國人。在未來十五年，我們必需 靠中國人對付俄國人。我們必需靜的玩制衡。──季辛吉 (3) ──我們問英國政府，為什麼堅持保留（台灣地位未定論），英 國政府說那是保守黨政府在國會作的聲明。但這不是唯一理由， 因為一個政黨是可以改政策的，新政策取代舊政策是很自然的現 象。那麼英國為什麼堅持二十年前的政策？這是因為他們心目中 有一天台灣獨立運動會藉台灣地位未定論興起。──周恩來(4) 十一月七日，美國中期選舉，民主黨在國會參、眾兩院均大勝，取得 兩院多數數黨地位，這是十二年來國會兩黨實力首度翻轉，也是六年 來國會和白宮分別控制兩個不同政黨手中。&#xA;雖然布希總統對台灣友好，主動批准大量先進武器售予台灣，增強與 台灣的軍事交流，也改善台灣領導人過境美國的禮遇。但行政部門對 台灣民主演變並未採取提升關係的作為，反而是牽就中國，對台灣主 體意識的興起百般抯撓與打壓。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「一個中國」，台灣不是中國的一部份</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-11-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-11-28/</guid>
      <description>「一個中國」，台灣不是中國的一部份 王景弘&#xA;──我建議蔣介石，用「中華台灣共和國」政府名義發表聲明， 台灣與大陸政府毫不相干，台灣與大陸完全分離。─楊西崑&#xA;──台灣已經逐漸發展出與大陸分離的軌道，他們 (國民黨政府 )總有一天會接受獨立、分離的地位。─馬康衛&#xA;──英國人不肯放棄「台灣地位未定」之說，因為他們仍相信有 一天台灣獨立運動會藉此說法興起。─周恩來&#xA;──二十年之內，你 (尼克森 )的繼任者如果也像你一樣睿智， 他會採取「聯俄制中」之策。但未來十五年，我們必需「聯中制 俄」，我們必需冷靜的運用制衡之術。─季辛吉&#xA;這些當年密室談話，道出美國的權謀，和台灣的走向。美國權謀，連 哄帶騙，一面應付中國，一面詐騙蔣介石，希望藉改善與中國關係， 以謀美國國家利益。這些權謀替台灣留下民主演變的活路，而台灣演 變的結果，也如當年美國外交官所料。&#xA;在塵封三十餘年之後，尼克森第一任期間中國事務外交文件出版，其 內容雖有部份早已解密，但有一部份仍屬首次面世。馬康衛和季辛吉 的預言，便是前未解密的文件。把當年尼、季密謀及其對付中國總理 周恩來的言詞重加審視，有助瞭解台灣的困境和破解之道。</description>
    </item>
    <item>
      <title>用選票教訓藍與紅</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-10-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-10-24/</guid>
      <description>用選票教訓藍與紅&#xA;中國黑手利用被台灣選民淘汰的政治流浪狗，和敵視台灣人的外來政 黨族群，披上紅色外衣，在台北市狂吠「放肆」一個月，搞沒有是非 、沒有法紀的「文革」鬥爭。&#xA;紅潮泛濫，台灣雞太不寧，善良的台灣人民鬱卒不堪，本土派憤怒到 極點，但都隱忍下來。&#xA;現在，報復紅潮黑手作威作福的機會來了。不甘被欺負、不甘正常生 活被破壞、不甘正義被糟塌的選民，可以在台北市與高雄市長選舉中 ，用選票表達我們的憤怒，教訓這些自命上流，不認同台灣的外來政 黨與拉圾政客。&#xA;選舉是人民的神聖權力，也是人民表達意見的正常管道。不滿紅潮欺 人，就用選票打倒紅潮黑手。如果台灣選民還讓紅衣幫的候選人當選 ，那台灣政治失去是非，台灣獨立自主的前途令人擔憂。&#xA;台北市與高市長選舉，暴露出中國紅衣黨的偽善，欺人太甚，視台灣 人為二等公民的族群優傲慢。&#xA;雖然台灣大多數人都力主族群和諧，不要突出台灣族群問題。這表現 台灣人的包容與善良，但在政治上這卻是駝鳥之見，反被惡質的中國 文化視為軟弱可欺。&#xA;人口佔絕對多數的台灣人不敢，或不願提族群問題，居於少數的中國 人卻敢操弄族群，這就是台灣人缺乏自信與骨氣的悲哀。</description>
    </item>
    <item>
      <title>影響台灣前途的國內外因素</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-10-07/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-10-07/</guid>
      <description>北美教授會華府分會二喩喩六年年會 講稿&#xA;影響台灣前途的國內外因素 王景弘&#xA;北美教授會和台灣同鄉會的朋友，都學有專長，關心台灣，經常在思 考解決台灣面對的難題，希望台灣能早日成為一個受國際社會尊重， 也得到人民熱愛的正常國家。&#xA;思考這個問題，不能離開現實環境，從心所欲描繪理想。台灣的前途 受到國內外複雜因素的限制，如果不把這些因素列入考慮，則熱心思 考的結果，可能很理想，但立即的可行性卻很低。&#xA;今天我想和各位討論影響台灣前途的國內外因素，也許可以作為我們 思考維護台灣主權國家地位問題的參考。&#xA;一、美國因素&#xA;影響台灣前途的外在因素，最重要的是美國政策；過去如此，現在如 此，將來也如此。&#xA;台灣安全受美國保障；沒有美國防衛與軍售，台灣無法維持獨立主權 國家地位。除非中國政策改變，尊重及承認台灣為主權國家，否則台 灣安全需賴美國協助。這是對台灣前途最重要的外在因素。&#xA;但在政治層面上，美國對台灣前途的影響，並不是百分之百有利。&#xA;在歷史上，美國幾度改變政策，涉及台灣前途，卻都沒有先徵詢台灣 人民的意向，包括一九四三年開羅會議所稱台灣戰後要交給中國，一 九五一年舊金山和約，只規定日本放棄台灣，一九七一年尼克森與周 恩來「上海公報」稱台海兩岸中國人都主張台灣是中國一部份，以及 一九七九年美國承認中華人民共和國為代表中國唯一合法政府，並「 認知中國人立場，台灣是中國一部份」。</description>
    </item>
    <item>
      <title>從倒扁事件記取教訓</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-09-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-09-19/</guid>
      <description>從倒扁事件記取教訓&#xA;國民黨外來政權非法統治台灣達半世紀，其手法不外動用戒嚴高壓， 和利用台灣人自卑與投機心理，對台灣分而治之。&#xA;現在國民黨要復辟外來族群統治，手段也是利用部份台灣人投機自私 心理，分化台灣人，企圖以體制外鬥爭扳倒本土政權。&#xA;所謂「倒扁」運動，以「反貪腐」為包裝，掛過氣台灣政客為羊頭， 賣外來族群為主體的狗肉，就是國民黨的慣技。&#xA;「倒扁」反映外來權貴後裔自以為是的優越感，不認輸，不能接受台 灣人執政。以「反貪腐」偽裝的「倒扁」，本質仍然是外來族群藉癱 瘓本土政權，以求復辟的永續鬥爭。&#xA;外來政黨依憲政程序「倒扁」無功，突然有言行怪異，反覆無常的台 籍失意政客出面「倒扁」，自然喜出望外，樂得再演「以台制台」的 舊戲碼。&#xA;「倒扁」在施明德密會中國走狗之後啟動，而「倒扁」策士盡是「外 省掛」，大膽「創意」穿紅衣，在毛澤東三十年忌辰開始「倒扁」， 「藍、紅」聯手利用台灣投機政客「倒扁」旗幟鮮明。&#xA;「藍、紅」共謀「倒扁」，企圖踐踏本土政權和台灣人的自信心，使 阿扁任內無所作為，讓外來政黨容易復辟當政，更便於中國達成併吞 台灣的野心。&#xA;認清「倒扁」的本質，和基於對台灣民主與主權獨立的珍視與堅持， 我們寄望朝野記取「倒扁」事件的教訓，共同建設台灣成為一個公平 、公義、民主、法治、清廉、進步的國家。</description>
    </item>
    <item>
      <title>講題：影響台灣前途的國內外因素</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-08-31/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Aug 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-08-31/</guid>
      <description>北美教授會華府分會 十月七日集會用&#xA;講題：影響台灣前途的國內外因素&#xA;王景弘&#xA;台灣嘉義人&#xA;一九六三年世界新專畢業後，歷任台灣新生報、聯合報記者，採訪軍 事、外交新聞。&#xA;一九七一年來美，就讀密蘇里大學新聞學院 (University of Missouri)，一九七三年畢業，轉到馬里蘭大學 (University of Maryland) 新聞研究所，取得碩士學位。&#xA;一九七五年初回台灣，擔任聯合報撰述委員，及世界新專兼任講師。 一九七六年到紐約，參加創辦世界日報，擔任國際新聞主編。&#xA;一九七八年奉派華府，擔任聯合報駐美特派員，至二喩喩一 年退休 ，應邀擔任台灣日報駐美主筆。現從事研究及著述。</description>
    </item>
    <item>
      <title>不要被「超高標準」唬倒</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-07-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-07-18/</guid>
      <description>不要被「超高標準」唬倒 王景弘&#xA;對一些躲在象牙塔裏，或別有用心的所謂學者，「超高標準」是他們 興風作浪，說三道四的毀滅性武器。他們高舉要求陳水扁和民進黨保 持道德「超高標準」的大旗，所向無敵，沒有人敢異議。&#xA;問題是這些蛋頭學者不告訴你「超高標準」是什麼，因此，你永遠不 可能達到這些學者可以自由心証的「超高標準」。實際上，「超高標 準」就是「沒有標準」。&#xA;要能公平判斷一件事，評論一個人，我們需要的是「固定標準」，而 不是幾個學者、媒體可以隨興所至加以移動的標準。&#xA;如果考試以六十分為及格，達不到標準便要退學，那誰都不能以「超 高標準」為由，要求一個成績及格的學生退學。&#xA;今天台灣之亂象，根源在沒有衡量是非的共同標準。外來政黨的政客 、「學者」挾其半世紀統治所壟斷的資源，對本土政權進行體制外奪 權鬥爭，一手阻扼殺施政，一手對本土政權要求超高標準。對陳水扁 總統有偏見的本土人士，居然也看不透魔障，隨之起舞。&#xA;社會接受同一明確標準，政客、媒體、「學者」便不應每天信口雌黃 ，不講事實、不顧制度、自我膨脹，說謊成性、自任記者、評論者、 調查員、檢察官、司法官，卻不問事實是非，順我者昌，逆我者亡。&#xA;依民主體制，總統上台、下台都有法定制度，憲法規定是唯一人人都 應遵守的明確標準。泛藍既在制度上罷免總統失敗，所謂親綠學者、 失意政客另設「超高標準」要阿扁「自己下台」，那未免無視體制規 定，粗暴的自以為是超世聖人，可以壟斷道德標準。</description>
    </item>
    <item>
      <title>希望這兩件事是發生在台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-07-03/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-07-03/</guid>
      <description>希望這兩件事是發生在台灣 王景弘&#xA;台灣政治「爆料」和罷免總統案吵翻天之際，有兩件發生在美國的新 聞令人讀之感觸良深。如果這兩件事發生在台灣，那應該是台灣成熟 與健康的象徵，也是台灣人民的福氣。&#xA;這兩件事都涉及現代文明社會和諧運作的核心：誠實、負責、愛心和 互信。第一件事發生在台灣南投子弟李文和身上，第二件事是世界第 二鉅富巴費特無私無我的把三百十億美元財富，捐給首富蓋茲基金作 為慈善之用。&#xA;李文和不厭惡國民黨戒嚴統治，早年留美，在九十年代美國發生中國 竊取美國核子武器疑案時，他適在洛阿拉莫國家實驗研究所，負責 W-88 核彈電腦程式設計，被能源部、司法部及聯邦調查局懷疑涉嫌 ，雖無証據顯示他洩密給中國，但在國會政治壓力下，他被當替罪羔 羊。&#xA;聯邦政府調查人員施用恐嚇、誤導方式詢問，蓄意錯誤解讀測謊結果 ，並向媒體洩露他涉嫌受調查、他的財務、旅行記錄和未通過測謊等 資料。媒體據此「爆料」，要把他白白布染成黑。&#xA;但聯邦檢調人員查不出他從事間諜証據，最後只能由他承認違反規定 下載機密檔案結案。主審派克法官在判決時，強烈指責檢調人員帶種 族偏見和對他不公平對待，並對李和道歉。</description>
    </item>
    <item>
      <title>犧牲‧奉獻‧為台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-23/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jun 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-23/</guid>
      <description>犧牲‧奉獻‧為台灣&#xA;在擺脫外來殖民統治，爭取民主建國的艱難歷程，台灣人表現的最高 尚情操是毫無怨嘆的犧牲、奉獻。台灣民主與建國運動的先驅，流血 、流汗、亡命、坐牢、犧牲寶貴生命，不是爭名奪利，只為台灣人後 代子孫能永續當家作主，掌握自己的命運。&#xA;這個純樸、崇高的目標，激勵世世代代台灣人前仆後繼，寫下為台灣 而犧牲、奉獻的動人篇章。&#xA;堅持台灣主體性的民主運動，與封建、專制的中國黨是必然的對立， 未執政前受打壓，執政後仍受欺負。面對外來政黨瘋狂奪權，民進黨 應承傳犧牲、奉獻精神，絕不容陷入爭名奪利的腐化漩渦。&#xA;權力使人腐化，任何國家，任何政黨都如此。民進黨執政六年，確實 出現有人貪財奪利的腐化現象，讓腐化成性的中國黨有攻擊的把柄， 這是台灣民主、建國運動的不幸挫折。&#xA;但陳水扁總統和真心愛台灣的朋友，不能為此而喪志，而應以此為契 機，重振民主先賢的精神，有信心、有步驟的把台灣建設成自由民主 、法治秩序、民生利樂、主權獨立的國家。&#xA;外來政黨瘋狂奪權的鬥爭，正是民進黨及台灣人民反思與行動的時刻 ，在此歷史里程上，我們願提出幾點看法與阿扁政府及台灣人民相勉 勵：&#xA;第一，優先重建台灣的法律與秩序，嚴厲清查貪污腐化，整頓社會治 安：總統女婿涉案被收押，証明法律之前人人平等，阿扁大公無私， 政府應據此嚴格監督檢調，以同一標準，查辦腐化，打擊犯罪，恢復 法律與秩序。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「終統」與所謂「一個中國」政策</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-21/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jun 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-21/</guid>
      <description>科技政策研究與資訊中心&#xA;「終統」與所謂「一個中國」政策 王景弘&#xA;當前東亞穩定與和平的關鍵是「一個中國」問題。中國炮製所謂「一 個中國」原則，作為它併吞台灣的政治圈套，國際社會無視現實，屈 從中國無理要求，而執行含義各別的「一個中國」政策，嚴重危害台 灣利益與民主發展。&#xA;事實很明顯，指控台灣挑戰「一個中國」原則會危害地區和平與穩定 ，乃是中國以武力威脅台灣的用語。台海「危機」是中國霸權野心製 造的問題，而不是台灣的問題。&#xA;但因為中國挾其國際地位，長期作誤導性宣傳，和脅迫國際社會屈從 ，多數國家以承諾「一個中國」政策作為與中國建交的條件。中國則 任意將所謂「一個中國」政策解釋為台灣不是一個國家，而只是中國 領土的一部份。&#xA;中國的策略在迫國際社會接受「一個中國」政策，作為它對台灣主權 要求的根據。它要以國際社會的政治決定，來掩飾它對台灣的主權主 張缺乏國際法基礎。&#xA;國際社會的主要國家均洞悉中國的圖謀，美、日在政策上都有保留， 拒不承認中國擁有台灣主權，為台灣未來地位留下迴旋的空間。但因 為台灣民主化之前，國民黨威權統治的荒謬政策，造成極大混淆，致 國際間對台灣民主體制不知尊重，台灣仍有人對民主不知珍惜。</description>
    </item>
    <item>
      <title>讓馬英九活得很難看</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-16/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-16/</guid>
      <description>讓馬英九活得很難看&#xA;以小白臉、無辜臉、哈佛臉與面具臉愚弄台灣選民的馬英九，深怕人 家不知道他黑道狠毒、陰險真面目，終於說出「槍上膛」，要叫陳水 扁「死得很難看」的話了。&#xA;馬英九暴露的偽君子真面目，對台灣是一場及時雨，希望它可以淋醒 台灣社會在中國惡質文化下感染的馬英九症候群。&#xA;台灣人感染的馬英九症候群確實不輕，這些症狀不及時療治，台灣民 主、自由、獨立的前途可慮。&#xA;國民黨流亡與殖民政權，敗在台灣人民民主力量之後，不知認同台灣 ，一致抗拒中國併吞野心，只知圖權謀復辟。連、宋兩戰兩敗，外來 政黨把復辟希望寄托在馬英九身上，全力造神，在台灣宣傳「馬英九 現象」。&#xA;其實這是顛倒是非，造遙誹謗，打擊本土政權，把台人當愚民，以利 外來政黨奪權復辟的馬英九症狀。&#xA;馬英九的招牌，並非他的能力、清廉，或對台灣的熱愛，而是他一張 小白臉可以媲美「明星」，他說謊偽善，卻仍能演得像無辜，哈佛的 學位讓崇拜名校的台灣人以為他天生英明。&#xA;外來政黨殘餘更動員全力造神，把馬英九塗上一層金身，並施展催眠 術，讓殖民統治下患了自卑感的台灣人，只能看到馬英九的金玉其外 ，而未見敗絮其中。</description>
    </item>
    <item>
      <title>目無法紀的「爆料」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-07/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jun 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-07/</guid>
      <description>目無法紀的「爆料」 王景弘&#xA;台裔核子武器專家李文和控告美國政府侵權的民事官司庭外和解，聯 邦政府和五家刊登李文和私人資訊的媒體，共同賠償李文和一百六十 萬元。&#xA;以此案例反省台灣亂象，令人感嘆台灣媒體甘為政治妖魔，個人隱私 權不值一文，檢調辦案不守法紀，政客更無法無天愚弄媒體與社會。&#xA;李文和因涉嫌洩露核子機密給中國受到調查及拘押，但檢方並無証據 可用間諜罪起訴，最後僅以違反規定下載機密資料結案。&#xA;李文和不甘受辱，指控政府官員洩露他個人履歷、財務、旅行、被調 查、受測謊等資料，侵犯其隱私權。為証明政府犯法，李文和律師要 求傳詢五家「爆料」的媒體記者指認洩密的官員。&#xA;媒體記者拒絕作証，被法院裁定蔑視法庭，科以每日五百元罰金，直 到出庭作証為止。幾經談判，聯邦政府決定和解，五家媒體也同意以 賠錢保護其消息來源。&#xA;五家媒體並非被告，他們「爆料」也確有所本，但他們違越法律渲染 李文和的穩私，也讓他們付出代價。這是美國維持社會公義、穩定， 平衡新聞自由與個人穩私權的完善機制。&#xA;我以時興語言「爆料」介紹李文和案，但我實在不瞭解什麼是「爆料 」。媒體的浮濫使用，已經使它失去正確意義。</description>
    </item>
    <item>
      <title>爆料‧天王‧權力下放</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-04/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jun 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-04/</guid>
      <description>爆料‧天王‧權力下放 王景弘&#xA;剛要開始寫這篇稿子，正好看到一則消息：台灣留美核子武器專家李 文和的民事官司庭外和解，被控侵權的聯邦政府和五家「爆料」李文 和私人資訊的媒體，共同賠償李文和一百六十萬元。&#xA;以這則新聞來反省台灣的情況，只能說台灣媒體濫用新聞自由，個人 隱私權毫無保障，檢調辦案不守法紀，政客更視個人隱私為無物。&#xA;李文和因涉嫌洩露核子機密給中國受到調查及拘押，但檢方並無証據 控以間諜罪，最後由他承認處理機密電腦資料違反規定結案。&#xA;在刑事官司結束後，李文和以聯邦政府向媒體透露他的履歷、財務狀 況、旅行紀錄和接受測謊等資料，控告聯邦政府侵犯其隱私權。為証 明聯邦政府犯法，李文和律師要求傳五家「爆料」的媒體記者指証洩 露其個人資訊的官員。&#xA;媒體記者拒絕作証，法院一再裁定記者蔑視法庭，科以每日五百元罰 金，直到記者出庭作証為止。經過幾個月談判，聯邦政府決定認錯， 五家媒體也決定以賠錢保護其消息來源。&#xA;五家媒體並不是本案被告，他們「爆料」也確有所本，但他們違越法 律渲染李文和的穩私，也讓他們付出代價。這是美國維持社會公義、 穩定，平衡新聞自由與個人穩私權的完善機制。&#xA;我沿用台灣時興語言「爆料」介紹李文和案，但我要承認我真不瞭解 什麼是「爆料」。這個詞在媒體浮濫使用，已經使它失去表達正確意 義的作用。</description>
    </item>
    <item>
      <title>佐里克是那一國副國務卿?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-05-18/</link>
      <pubDate>Thu, 18 May 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-05-18/</guid>
      <description>佐里克是那一國副國務卿? 王景弘&#xA;外交部對「美國」副國務卿佐里克在國會談話，不作公開評論，這也 許是因為陳水扁總統過境爭執剛過，不願再引起風波，但無論如何， 對佐里克有失身份，對台灣不友好的錯誤談話，應循正常管道提出異 議。&#xA;美國國會議員批判國務院粗魯，處理陳水扁總統過境不當，佐里克在 回應時，說了幾句不妥當、有失立場的話：台灣是「經濟體」，「台 獨即戰爭」，衝擊美國長期的「一個中國」政策會不斷碰壁。&#xA;作為美國的副國務卿，佐里克的陳述逾越布希總統的立場，卻把中國 的立場當作美國的立場陳述，對一個外交官來說，這是嚴重失言。&#xA;美國實行「一個中國」政策，不承認台灣為主權國家，那是美國的事 情。國際慣例，對一個國家的「承認」是政治決定，而非客觀事實。 美國有十六年不承認蘇聯，有三十年不承認「中華人民共和國」，這 並不能說蘇聯和中華人民共和國不是「國家」。&#xA;台灣「是什麼」，並不是美國主張即真理。台灣堅持自己是一個主權 獨立國家，美國不顧法理、事實、理想與價值，只根據本身利益，不 予承認，台灣固然無可奈何。但自作主張，公然「糾正」國會議員以 「國家」稱呼台灣的談話，還說台灣是「經濟體」，那不但侮蔑台灣 人民，也形同批判多次以「國家」稱呼台灣的布希總統。</description>
    </item>
    <item>
      <title>美國務院作了最粗魯的決定</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-05-06/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-05-06/</guid>
      <description>美國務院作了最粗魯的決定 王景弘&#xA;美國國務院對陳水扁總統此次過境問題，作出最粗魯、最愚蠢的決定 ，結果損人害己。美國國會議員應追究國務院如此兒戲決定的責任。&#xA;國務院即使不滿陳水扁執意「終統」，刻意要為難他，也不應有如此 違反自己原則、價值及與友邦關係的魯莽行為。&#xA;如果說是因為要爭取中國在伊朗、北韓諸問題上的支持，那更犯了大 忌，違背台灣事務不與其他問題相掛鉤的原則。此例一開，下次美國 對中國要求抵制台灣時將如何回應?&#xA;台灣「統派」媒體不非是非，只知內鬥，常譏諷陳水扁總統及民進黨 官員手法粗糙，但是，若論作為之粗魯，台灣遠比不上美國。卡特政 府三更半夜叫醒蔣經國，宣佈美國要與「中華民國」斷交。柯林頓政 府以恩賜嘴臉，同意李登輝總統專機在夏威夷加油，「不准」過夜。 現在又叫陳水扁專機在不必加油的地方加油，美國「文明」在那裏?&#xA;蔣經國受到屈辱，他嫡系「反共救國團」動員學生把美國特使克里斯 多福羞辱一場。李登輝未受應有尊重，拒絕下飛機等加油，引發美國 國會追究柯林頓政府的錯誤政策。&#xA;陳水扁總統以其人之道還諸其人之身，拖到最後一分鐘，再謝絕美國 讓他在邊陲地方加油的「好意」，保持一國元首應有的尊嚴，回敬國 務院一巴掌。表面上他受到委屈，卻得到國際媒體的廣泛傳播，小兒 科的美國也丟臉。</description>
    </item>
    <item>
      <title>布希以「台灣海峽現狀」對付胡錦濤</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-05-03/</link>
      <pubDate>Wed, 03 May 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-05-03/</guid>
      <description>布希以「台灣海峽現狀」對付胡錦濤 王景弘&#xA;觀察中國國家主席胡錦濤訪美，最好的資料在中國官方透過媒體的宣 傳：為內銷造勢，任意選擇和歪曲對方談話，對內交代，對外誤導， 這是北京一慣的伎倆。&#xA;中國官方和媒體所引述和未引述的布希談話內容，暴露的正是中國不 願其人民知道的真相。&#xA;中國外長李肇星和外交部發言人秦剛，對胡錦濤訪美都發表過評論， 他們所誤引及蓄意略過的文字包括：&#xA;第一，布希重申「一個中國」政策，其基礎含三項公報及台灣關係法 ，但中國把「台灣關係法」略而不提。&#xA;第二，布希表明反對兩岸任何一方片面改變「台灣海峽現狀」，中國 不提此項立場對台灣與中國均適用。胡錦濤引述布希自己並未公開陳 述的話稱，布希不希望台灣當局「片面改變現狀的行動影響到美、中 關係」。他以移花接木之術，把「反對片面改變現狀」曲解成只適用 台灣，而且台灣已有改變現狀的行動，再對布希「表示讚賞」。&#xA;第三，布希在正式歡迎詞，並未提「不支持台獨」，而且在胡錦濤誤 引布希及美國政府一再聲明「反對台獨」之後，特別在會見記者時指 出他的「立場未變」，他「不支持台獨」。即使如此，中國仍繼續把 「反對台獨」作為布希和美國立場。</description>
    </item>
    <item>
      <title>布胡交鋒：貶值的高峰會談</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-04-21/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Apr 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-04-21/</guid>
      <description>布胡交鋒：貶值的高峰會談 王景弘&#xA;中國國家主席胡錦濤，經過一波三折，總算以國家元首訪問美國，但 這次以排場為重的訪問己流於形式，高峰會談的重要性己經比人民幣 先貶值。&#xA;布、胡峰會貶值，因為次數頻繁，去年有五次會晤，今年預計也會有 四次，即使碰頭談談比不見面好，但如談不出進展與結果，峰會便失 色。&#xA;過去雙方峰會，北京至少會釋放一兩個政治犯，對美表示善意，這次 卻連布希一再向胡錦濤表示關切的政治犯，一個都不放。&#xA;胡錦濤自己要面子，這次卻不給布希面子，而雙方在面子問題上確實 明爭暗鬥了一場：中國宣傳胡錦濤此行是「國事訪問」，布希政府卻 作如此稱呼，美方雖有軍禮歡迎，但以「社交午餐」，而非正式晚宴 招待。&#xA;為報布希去年並非「專程」訪問中國的一箭之仇，胡錦濤這次也在訪 問美國之後，繼續訪問肯亞、摩洛哥、奈及利亞和沙烏地阿拉伯。&#xA;胡錦濤要排場，對內在提高個人聲望，穩固自己地位，也利用訪問塑 造中國「崛起」的形像，轉移內部不滿者的注意力。&#xA;綜合胡錦濤訪美所強調的訊息，和中國「學者」行前的宣傳，他此行 的目標主要有三：第一，強調中國的「和平發展」，及致力於世界和 平的決心。</description>
    </item>
    <item>
      <title>中共面目何需再「妖魔化」?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-04-16/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Apr 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-04-16/</guid>
      <description>中共面目何需再「妖魔化」? 王景弘&#xA;國民黨前主席連戰參加「國共論壇」，發表「重要演說」，新華訊發 出的快訊，突出他的「名言」：「不要把大陸妖魔化，污名化，認為 是一個威脅。」&#xA;連戰會說這種話，如非他日益健忘，是非不分，便是習慣拿手下捨人 牙慧的「演講稿」，照唸不誤。&#xA;這句話是柯林頓政府時代親中國人士用語的變體，他們替自己政策辯 護，認為中國還在轉型期，為善或向惡難料，如果先把它視為敵人， 將來可能就變成美國敵人。&#xA;但是，從台灣的立場，和從連戰的背景來看，套用這句話便是天大笑 話。中共政權五十幾年，對它的人民，對台灣的態度與作為，人性全 無，十足的妖魔，十足的敵對，原形如此，何勞再把它「妖魔化」?&#xA;一個動用軍隊、坦克、實彈鎮壓手無寸鐵的學生之政權，那還需要別 人把它妖魔化? 如果說那是鄧小平的錯，現在十七年過去，江核心未 加平反，胡錦濤也沒有悔過之心，這種政權不是妖魔是什麼?&#xA;中華人民共和國一部憲法，大書保障基本人權：言論、出版、集會、 結社、遊行、示威、宗教信仰自由，應有盡有。但宗教信仰被壓迫， 報導江澤民要下台的記者會坐牢，批評歷史教科書帶義和團精神的報 紙被停刊，新聞人員被撤換。</description>
    </item>
    <item>
      <title>強化台灣主權獨立國家現狀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-04-13/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-04-13/</guid>
      <description>強化台灣主權獨立國家現狀&#xA;世界台灣人大會發表「成田宣言」，提出強化台灣主權國家現狀的「 三化‧四現狀」主張。這些具體行動綱領，配合陳水扁總統的「終統 」，可作為對內凝聚台灣意識，對外爭取國際支持的基礎。&#xA;「終統」的宣佈，破除五十幾年國民黨外來政權對台灣惡性灌輸的「 統一」宿命論，回歸民主與自由選擇的基本人權。「成田宣言」則釐 清及界定台灣的主權國家「現狀」，和在現狀下進行改革的權利。&#xA;以「終統」對付外來政權「馬統派」的「極統」，台灣人沒有悲觀的 理由。「極統」是外來政權強加於台灣人的宿命論，完全無視台灣人 的獨立自主意識，把台灣人吃夠夠。台灣人的覺醒與努力，將証明馬 統派只是台灣歷史的拉圾。&#xA;台灣國運多桀，最大原因在「極統」作祟。國民黨霸佔台灣，揚言「 反攻大陸」，不願還政於民，與中國劃清界線，是 A 型「極統」。 馬統派承其老父「遺矚」要完成「中國統一大業」，也就是接受中國 條件，向中國投降，這是 B 型「極統」。&#xA;不論是那一型「極統」都把台灣視為「中國一部份」，而不肯承認在 法理與事實上，台灣主權都不屬於中國。馬統派並不認同台灣現狀是 主權國家，因此才有「極統」之說。</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬英九的趨吉避凶籤</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-04-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Apr 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-04-04/</guid>
      <description>馬英九的趨吉避凶籤 王景弘&#xA;國民黨主席馬英九在美國轉一圈，回到台灣更擺出高姿態，要見陳水 扁總統，指導阿扁趨吉避凶之秘訣。但他要先替一個黑金之妻助選， 會見時間阿扁可以等他方便。他神秘的籤語也不能讓阿扁獨享，而是 要公開全民「分享」。&#xA;誰見過一個國家的政黨領袖、地方官員，可以指定會見國家元首的時 間和形式? 不要說兩蔣當家沒有這種例子，李登輝當家也沒有這種例 子。馬英九自稱對美方未以「總統」稱呼陳水扁抱不平，但他自己卻 不把陳水扁的「總統」這個職位當一回事。&#xA;馬英九可能誤以為阿扁會拒絕，讓他自吹自擂，但阿扁卻坦然接受， 讓大家看清楚馬英九對台灣大局有何高見。馬英九的談話，聽了只令 人啞然失笑。&#xA;他所謂趨吉避凶之道，實際上是在替北京政權恐嚇台灣，也在執行北 京的政策。他並不是傳達美國的訊息，而是把他在美國批評台灣的話 轉內銷。&#xA;他在美國不只批評陳水扁拒絕「九二共識」，主張「一邊一國」和「 終統」，也批評李登輝訪問康奈爾大學，和提倡「兩國論」，李、陳 的觀點不合他的「終極統一」，破壞了「兩岸關係」。</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬英九「讀哈佛書，所學何事」?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-03-24/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-03-24/</guid>
      <description>馬英九「讀哈佛書，所學何事」? 王景弘&#xA;中國國民黨主席馬英九，留美時在哈佛大學讀法，這次應邀到哈佛費 正清中心演講，適在中國制訂「反分裂法」週年之際，如果他心目中 還有台灣，他應該運用法律專業論述台灣主權獨立的法理與事實，批 駁「反分裂法」的荒謬。&#xA;但他卻選擇繼續玩移花接木遊戲，說些以犧牲台灣主權為前提的政治 空話。他的言詞更像董建華和曾蔭權，也更像在競選「特首」，眼巴 巴的要吸引胡核心的關愛眼神。&#xA;「一個中國就是中華民國」，那是馬英九到哈佛讀書時，蔣家一言堂 的神話，而且是已經是潰敗中的神話。這個神話以兩兩句合事實、不 合法理的宣傳語言作基礎：「中華民國」是代表中國的唯一合法政府 ，「台灣是「中國」的領土。&#xA;蔣家政權在與「中華人民共和國」競爭「中國代表權」時，強調所謂 「法統」，自認「中華民國」是代表中國的唯一合法「政府」，但並 沒有所謂「一個中國就是中華民國」的說法。&#xA;「中華民國」本質上是取代「清朝」的政府，在它控制中國本土時， 它是中國的正式國號，一失去這塊領土與人民，它頂多只能說是一個 流亡政府，把它與「中國」畫上等號，套用胡錦濤的用語，「十三億 中國人民都不會同意。」</description>
    </item>
    <item>
      <title>北京回應「終統」：層級升高，調門降低</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-03-12/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Mar 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-03-12/</guid>
      <description>北京回應「終統」：層級升高，調門降低 王景弘&#xA;陳水扁總統宣佈終止國統會運作與國統綱領適用，北京迅速回應，其 特色是回應層級升高，調門降低; 把謊言當事實宣傳，加強對台灣統 戰與分化; 不在「終統」對決，另在反對台灣憲改上設新防線; 在國 際社會避免「一個中國」原則崩盤。&#xA;從過去兩週中國宣傳重點來觀察，北京的回應只達到有限的目的：一 部份國家在中國動員催促下，或以信函，或口頭「重申」一個中國政 策未變，有的國家依中國意旨批評陳水扁總統。它引起的最大效應也 不在中國，而是在台灣的泛藍統派。&#xA;陳水扁作出「終統」決定，北京立即由「中台辦」與「國台辦」雙頭 馬車發表聲明，翌日更由其國家主席胡錦濤在會見瑞士國防部長史密 特時，以聲明同樣的詞句，摘要說明中國的立場。&#xA;「終統」衝擊「一個中國」原則，對美國及日本的「一個中國」政策 最具震撼力，但胡錦濤並未立即找布希重申保証，也不能找日本小泉 首相表態，只好趁一個民主、中立國的瑞士國防部長訪問時，重述「 台辦」聲明的內容，換取瑞士「堅持一個中國政策」的保証。</description>
    </item>
    <item>
      <title>以民主捍衛台灣主權國家現狀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-02-27/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-02-27/</guid>
      <description>以民主捍衛台灣主權國家現狀 王景弘&#xA;陳水扁總統宣佈「廢統」：終止「國統會」運作及終止「國統綱領」 適用，和他所作的七項聲明，在本土派看來，就像人要呼吸才活得下 去的道理一樣，應該是淺顯易明的事實。&#xA;但在當政將近六年之後，即使只是宣佈如此簡單的道理，拋棄外來政 權灌輸的「統一」宿命論，維護台灣人民自由選擇的權利，對台灣政 治發展及國際地位仍有重要意義。&#xA;「廢統」有國際，也有國內意義。就國際政治意義而言，它具體表明 台灣不接受「一個中國」的「統一」宿命，也希望國際社會調整不合 理、不合事實的「一個中國」政策，尊重台灣的民主選擇。&#xA;「一個中國」原則是中國用來謀取台灣主權的圈套。舊金山對日和約 規定，日本只宣佈放棄對台灣、澎湖的主權，並未說明其歸屬。在事 實與法律上，以中華人民共和國為國號的中國都未取得台灣主權。&#xA;中國要取得台灣主權只有兩種手段：以武力征服，或以威迫利誘手段 迫台灣投降。武力征服涉及它本身能力、內部考量和國際社會干預， 成本太高。它最合算的無本生意是台灣自己投降，奉上主權。&#xA;於是它設計所謂「一個中國」原則，並把台灣說成是「中國的一部份 」。它以武力威脅台灣不能「宣佈獨立」，並無視台灣民主發展，以 接受「一個中國」原則作為與台灣朝野交流對話的前提，要把台灣綁 架到接受其併吞的命運。</description>
    </item>
    <item>
      <title>強權利益與台灣民主選擇</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-02-18/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-02-18/</guid>
      <description>強權利益與台灣民主選擇 王景弘&#xA;陳水扁總統以時移勢異，為台灣民主前途和國家利益，提出「廢統」 主張，美國政府「感到意外」，立即表示關切。&#xA;以「反共愛國聯盟」起家的國民黨主席馬英九，公然表態以台灣被中 國統一為終極目標，使北京滿心歡喜，但等他眼看勢頭不對，推出「 台獨」也是選項，他的死敵「共匪偽政權」立即熱線電話「關切」。&#xA;台灣就在強權左關切，右關切下過日子。強權有他們的思維與利益， 他們可以堅持自己的政策、目標不變，在他們實力、思考及利益未改 變前，他們要求台灣也冰凍起來，不能變。&#xA;美、中兩個強權在利益與目標上有矛盾，都想對台灣的走向有某種程 度的影響，他們並不尊重台灣人民自由選擇的權利，企圖併吞台灣的 中國更是如此。在歷史上命運履次受強權擺佈的台灣，不能再在強權 壓力下屈從。&#xA;美國政府對「廢統」的反應，從駐美代表李大維投書華盛時報，和前 國務院官員容安瀾的專文來看，不外兩個層面：陳水扁總統主張「廢 統」，和他「四不一沒有」的保証。&#xA;李大維的解釋，在「廢統」方面強調事情尚未決定，對「四不一沒有 」則指出陳總統的保証有中共不使用武力的前提，強調中國增加佈署 飛彈，和「反分裂法」以武力威脅台灣的事實。</description>
    </item>
    <item>
      <title>牢記國民黨二二八大屠殺的教訓</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-02-15/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-02-15/</guid>
      <description>台灣公論報 社論稿&#xA;牢記國民黨二二八大屠殺的教訓&#xA;每逢國民黨對台灣人大屠殺的「二二八」事件週年，台灣政客常人云 亦云，「勉勵」台灣人「走出悲情」，不念舊惡。當年兇手政權的後 代如此，不知歷史與台灣人尊嚴的一些台灣政客也如此。&#xA;但是，台灣人民還未到「走出悲情」的時候，也還沒有走出悲情的權 利。不牢記「二二八」台灣人被外來政權屠殺的悲情，台灣建構獨立 主權國家的工程便失去動力，台灣人民的不幸歷史可能重演。&#xA;只有台灣建構完成一個正常國家，台灣的人民認同、愛護台灣這個國 家的日子到來，我們才能不愧對「二二八」屠殺事件犧牲者，驕傲的 宣佈走出歷史悲情。&#xA;國民黨外來政權「二二八」對台灣人民的屠殺，不只是台灣的悲情， 而是每一個台灣人都應記取的歷史教訓。沒有「二二八」大屠殺，可 能就不會有台灣獨立建國運動; 沒有戰後到一些台灣人對「祖國」的 幻想，急於投入「祖國懷抱」的錯誤，台灣建國的路可能不必走得這 樣坎坷與悲壯。&#xA;不幸有些台灣人健忘，或受國民黨殘餘勢力的洗腦教育，缺乏歷史感 ，不知記取教訓，「二二八」在一些人心中漸成一個麻木的數字。</description>
    </item>
    <item>
      <title>朋友之間是非與利害之爭</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-02-01/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-02-01/</guid>
      <description>朋友之間是非與利害之爭 王景弘&#xA;陳水扁總統一句認真考慮取消「國統會」，引來美國國務院書面「重 申」立場的聲明。國務院發言人並稱美國未獲咨商，對此談話感到意 外。&#xA;從傳統的思維和外交作法來衡量，讓「美國老大哥」嚇一跳，當然不 合規矩，國務院忍不住發表聲明頂撞陳水扁總統，似乎也使他「面子 」上「不好看」。統派媒體便以此思維大作文章，斷言美國不再信任 陳水扁，將來還會給他好看。&#xA;問題是，以傳統思維與作法應付中國對台灣的封鎖和打壓，已証明失 敗，所謂「一個中國」政策，和含意不清的「維持現狀」，嚴重約制 台灣的民主發展，對台灣二千三百萬人民不公不義，對全世界民主潮 流是歷史性的諷剌。&#xA;台灣安全有賴美國保障，美、台之間有維護東亞地區均勢與穩定的共 同利益。台灣人民不願被中國併吞，美國利益也不容台灣被納入中國 。但最近幾年，美國看到中國以武力併吞台灣的威脅，卻未注意中國 對台灣封殺、統戰、分化，對台灣主權國家地位造成的危險。&#xA;從李登輝總統到陳水扁總統，具有代表性的本土政權，表達台灣維持 主權國家地位的意願，也在「維持現狀」的大旗下，儘量避免與美國 公開爭執。這種局面並非表示美、台之間利益完全相符，台灣人民沒 有挫折感。一個國家領導人，在國家主權受到威脅，內政受到外力干 預，民主發展受到不公不義的限制，而傳統作法得不到友邦回應時， 採取非常態作法是他應有的責任。</description>
    </item>
    <item>
      <title>積極有效管理與中國交流</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-25/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-25/</guid>
      <description>積極有效管理與中國交流 王景弘&#xA;陳水扁總統元旦文告，把台灣與中國交流指導原則的定性詞調換，變 成「積極管理，有效開放」，對「管理」與「開放」兩個限定詞的改 變，引起一些海闊天空，不著邊際的批判和讚賞。&#xA;批判者認為這是對中國投資、貿易，乃至對與中國「關係」的緊縮， 對台灣不利。讚賞者認為原有說法只重開放，忽略管理，造成政策失 衡，台灣失血，國家安全受威脅。&#xA;嚴格來說，文告的新提法，和兩派的立論，都有缺失。文告用「積極 」管理，而沒有提出具體辦法，則積極只是一種「態度」。與中國交 流事關國家安全，其管理不但應該「積極」，而且應該「有效」，不 容閃失。&#xA;但即使是管理的態度積極，並要求實效，這話仍太空洞。如此政策宣 示，只証明政府施政仍停留在蔣介石時代，總統只提口號，官僚體系 再去作文章。威權體制可以如此，沒有人敢異議，但民主體制運作， 如果不先備妥整套策略，口號被無理批鬥，政府無以辯解，只會無疾 終。&#xA;美國政治也有口號，但美國總統提出的口號，是對一些具體政策的總 稱，並不是空洞的佳句。美國總統發表重要政策演說，白宮一定配以 背景性的事實資料，說明新措施的內容，為什麼採取新措施，與原有 措施差別何在，希望達到什麼目的，會影響什麼行業。</description>
    </item>
    <item>
      <title>老共替「馬統派」捏一把冷汗</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-14/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-14/</guid>
      <description>老共替「馬統派」捏一把冷汗 沈潔&#xA;國民黨長年培養的地方派系勢力，贏得「三合一」地方選舉，其黨主 席得意忘形，坦告洋人一個「秘密」：「統一」是國民黨的終極目標 。「馬統派」正式現形。&#xA;照「馬統派」的理念，「統一」有其「民族大義」的「必然性」與「 正當性」，但不論在老共或台灣人腦子裏，「統一」的意義就是向北 京投降，台灣失去主權國家地位。在「三合一」選舉中揹國民黨旗出 征的政客中，有幾個人認同「馬統」都是問題。&#xA;難怪被「馬統派」鬥下台，遺恨難消的連「榮譽」搖頭連連，「不知 道」新主席為什麼要向世人展露馬腳?&#xA;不但連「榮譽」替「馬統派」捏一把冷汗，對岸老共更為「馬統派」 既驚且懼。「國台辦」副主任王在希也是得意忘形，想鼓勵「馬統派 」，卻又幫上倒忙，讓台灣選民看清國共對台灣主權的「陽謀」。&#xA;據中央社報導，王在希評論「馬統派」的「終極目標論」說，「馬英 九敢於公開地這樣表示，應該說他這一舉動確實不易。」這話透密不 少秘密：「敢於」者自屬「膽大」，「居然敢如此」的意思，王在希 耽心「馬統」不知包裝，在台灣選民心裏犯沖，對他前途不利。&#xA;「公開地這樣表示」，所暗示的是國民黨有人「偷偷摸摸」的向老共 輸誠，只是「不敢於公開表示」。他一語道破國民黨「用一個中國」 ，「九二共識」騙人與假仙。王在希八股的說「馬統派」之言「反映 了台灣的主流民意」，既然如此，他何來讚嘆「馬統」如此舉動「確 實不易」，可見他並不相信這是「主流民意」。</description>
    </item>
    <item>
      <title>台灣之子站出來!</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-12/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-12/</guid>
      <description>台灣公論報 社論稿&#xA;台灣之子站出來!&#xA;揮別二喩喩五年，陳水扁總統重拾台灣主權國家立場，嚴肅的向世人 宣佈：台灣是我們的國家，領土只有三萬六千平方公里，主權為二千 三百萬人民所有，與對面的中華人民共和國互不相干，國際社會應檢 討不合實際的「一個中國」政策。&#xA;在台灣政局外受中國干預，內受統派中國人操控，制憲正名尚難落實 之際，陳總統的聲明有昭告天下，樹立台灣國家目標之效。在對中國 表達「善意」，政策搖擺五年之後，陳總統才覺醒，固然令人不無遺 憾，但他在統派裏應外合，圖謀台灣之際，作如此完整和嚴肅的宣示 ，對激勵台灣人民士氣，爭取國際承認，都有重大意義。&#xA;過去幾年，陳總統對中國政策軟弱，被慣於軟土深耕的中國人視為無 能，中國瘋狂統戰干預，統派囂張附合，本土勢力聲音消沈，失敗主 義抬頭，這是陳總統之過。中國與統派把阿扁的「善意」吃夠夠，反 加意鬥臭，而本土派對阿扁失望，造成阿扁聲望重挫，如此正中統派 中國人要剷除任何台灣意識派領導人的惡計。&#xA;現在阿扁重新站出來，我們希望他腳踏實，「堅持立場，務實前進」 。阿扁即使任內無法達成台灣制憲正名，國家正常化的使命，至少應 該努力鞏固台灣主權國家地位，絕不能使它受任何損害。在這方面我 們對阿扁有幾點期許：</description>
    </item>
    <item>
      <title>阿扁反擊「國共併台」的招式</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-07/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-07/</guid>
      <description>阿扁反擊「國共併台」的招式 王景弘&#xA;新年一過，陳水扁總統左右開弓，連出兩拳，打向國民黨聯共併台的 真面目。他在「中華民國開國紀念日」，宣示「台灣是我們的國家」 ，界定台灣的領土、人民與主權，並「重提」台灣新憲公投的時程。&#xA;過兩天，陳總統對英國國會議員直言「台海現狀就是台灣為一個主權 獨立國家，不屬於中華人民共和國。」所謂「一個中國」政策完全昧 於事實現狀，希望各國重新檢討與事實不符的「一個中國」政策。&#xA;這兩招一出手，中國媒體反應算平靜，嘲諷阿扁「重彈」新憲公投舊 調，國台辦官方反應指控這是「準法理台獨」，泛藍則習慣性抓狂， 指控阿扁犯了中國畫的「紅線」，激進的所謂「外省籍」立法委員還 有「罷免」陳總統之議。&#xA;當然，本土派可能「有人」仍不滿意陳總統的主權國家論述，但他相 信對此問題應「堅持立場，務實前進」。另一方面，如果中國認為這 是「舊調重彈」，那也是另一種「務實」。既然這是「舊調重彈」， 希望陳總統三不五時就「彈」它一次，使它成為人人耳熟能詳的老歌 ，不要因為「統媒」不悅，便換調子。&#xA;「舊調重彈」對內可以激勵士氣，對外可以讓國際社會習慣與接受， 制衡中國霸權「統一」的舊調。在國際政治上，「舊調重彈」有宣示 堅持立場的作用。依事實與法理，中國對台灣都無主權，但它為併吞 台灣，隔一段時間便要發作，聲明它的「統一」，「一國兩制」政策 。台灣要免於被中國強暴，也要不斷提醒國際社會，台灣是主權獨立 國家。這句話第一次出現，會有一些爭議，但久而久之成「舊調」， 也就不是「新聞」，那是前進一步。</description>
    </item>
    <item>
      <title>綠營理想牌與藍營利益牌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-01/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-01/</guid>
      <description>綠營理想牌與藍營利益牌 王景弘&#xA;三合一選舉之後，兩件大事值得民進黨與選民省思：第一，民進黨內 部「檢討」之聲四起，大部份論調集中在民進黨失去理想，執政無能 ，改革無力; 第二，國民黨加速變賣黨產，全黨上下，對在黨國體制 謀得的幾十億黨產下袋，且其買方資金可能來自其死敵「共匪」，沒 有人異議。&#xA;兩相對照，民進黨還停留在理想牌，而國民黨則靠利益牌免於崩盤。 理想牌不能當飯吃，利益牌易流於腐化，但民進黨要使本土政權戰勝 外來政黨復辟，除了堅持理想，還必需有合法、合理的利益牌。&#xA;民進黨在野時，既無資源，復無綿密組織，面對外來政黨半世紀不公 、不義、不平等的獨裁統治，打出民主、改革、獨立自主的理想牌， 確實有其號召力。一旦執政，公權力在手，如何實現理想，則是一大 考驗。進入執政階段，選民要求的是成果，而非光聽理想; 有些選民 是看利益，而不是看抽象的執政成績。&#xA;民主政黨要贏取廣泛選民支持，手段不外「興利除弊」，提出造福多 數人的政策，去除不公、不義的腐化弊端。民進黨取得台灣有史以來 第一次政黨輪替，可興之利與可除之弊俯捨皆是，大刀闊斧，應有所 作為。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
