<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2006 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2006/</link>
    <description>Recent content in 2006 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Dec 2006 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2006/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>「終統」與所謂「一個中國」政策</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-12-02/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-12-02/</guid>
      <description>「終統」與所謂「一個中國」政策 王景弘
當前東亞穩定與和平的關鍵是「一個中國」問題。中國炮製所謂「一 個中國」原則，作為它併吞台灣的政治圈套，國際社會無視現實，屈 從中國無理要求，而執行含義各別的「一個中國」政策，嚴重危害台 灣利益與民主發展。
事實很明顯，指控台灣挑戰「一個中國」原則會危害地區和平與穩定 ，乃是中國以武力威脅台灣的用語。台海「危機」是中國霸權野心製 造的問題，而不是台灣的問題。
但因為中國挾其國際地位，長期作誤導性宣傳，和脅迫國際社會屈從 ，多數國家以承諾「一個中國」政策作為與中國建交的條件。中國則 任意將所謂「一個中國」政策解釋為台灣不是一個國家，而只是中國 領土的一部份。
中國的策略在迫國際社會接受「一個中國」政策，作為它對台灣主權 要求的根據。它要以國際社會的政治決定，來掩飾它對台灣的主權主 張缺乏國際法基礎。
國際社會的主要國家均洞悉中國的圖謀，美、日在政策上都有保留， 拒不承認中國擁有台灣主權，為台灣未來地位留下迴旋的空間。但因 為台灣民主化之前，國民黨威權統治的荒謬政策，造成極大混淆，致 國際間對台灣民主體制不知尊重，台灣仍有人對民主不知珍惜。
國民黨政府奉第二次世界大戰盟國最高統帥部之命，佔領台灣，在一 九四七年「二二八事件」之後，擅自將台灣納為其一省。之後，國共 內戰，國民黨政府失敗，流亡台灣。
國民黨政府所佔領之台灣、澎湖尚未經國際條約決定歸屬，它既不願 實行民主，便採取戒嚴統治，宣稱台灣已歸中國所有，它以中國唯一 合法政府自居，佔領台灣，與中華人民共和國競爭中國代表權。
國共之間的惡鬥，突出中國的「代表權」問題，而掩蓋雙方都不願國 際社會及台灣人民瞭解的台灣「主權」問題。
中國「代表權」與台灣「主權」是兩個截然不同的問題。國民黨的殖 民統治沒有正當性，因此禁止討論台灣主權問題，在對內、對外教育 和宣傳，都把台灣「歸還中國」當作事實。它把依盟國命令佔領的台 灣當作與中共政權競爭中國「合法政府」、「代表權」的賭本。
一九七一年，國民黨政府在「中國代表權」惡鬥中失敗，卻不肯放棄 錯誤的一個中國政策，中華人民共和國則以國際社會承認其為代表中 國之唯一合法政府為由，進一步要索取台灣主權。
國民黨政府「寧為玉碎，毋為瓦全」的荒謬主張，使「一個中國」概 念殘留國際社會。國民黨政府對內灌輸大中國主義，也在台灣普遍留 下「統一」的宿命論。
國際社會的「一個中國」思考，及台灣在國民黨愚民政策下產生的「 統一」宿命論，對台灣發展為一個正常國家，造成嚴重障礙。要保障 台灣主權國家地位和地區穩定，必需在國內外揭露「一個中國」政策 的謬誤和對台灣主權的威脅，促國際社會承認台灣現狀是獨立國家。
衝擊「一個中國」政策會有爭議，但為台灣主權獨立卻不能不做。李 登輝總統所設的專案小組，一九九九年提出台灣法律地位報告，將台 灣與中國定位為「特殊國與國關係」，建議修憲，逐步廢除國統綱領 ，也建議不再使用「一個中國」、「一個中國是中華民國」、「一個 分治的中國」、「一個國家兩個政府」、「一個中國各自表述」，及 「台灣是中國一部份，大陸也是中國一部份」這些用詞。
李登輝總統依此研究提出的「兩國論」，首次直接衝擊北京的「一個 中國」原則，和國際社會的一個中國政策。美國及中國政府均有強烈 反應，但也有美國國會議員認為李登輝已戳破「一個中國」的神話， 美國應務實的檢討「一個中國」政策。
本文將就「兩國論」，「一邊一國」和「終統」三次對「一個中國」 原則及政策的衝擊和中國的反應進行比較分析，並提出台灣推動國際 社會檢討「一個中國」政策的可行措施。
一、「台灣主權」：法理、事實和政治層面
中華人民共和國主張對台灣及澎湖擁有主權，但它的主張既缺乏事實 ，也缺乏有力的法律基礎，因此，它特別著力於政治壓力，以謀國際 社會承認其主張。
北京的立場有幾個基本論述：第一，它聲稱「台灣自古就屬於中國」 。此項論述最缺乏現代國家、民主和國際法的觀念。如果以歷史界定 領土所有，則義大利可以要求羅馬帝國時代橫跨歐亞的土地，蒙古可 以要求中國的土地，而中國也可以要求俄羅斯的廣大土地。
第二，在法理層次上它以「開羅宣言」，「波茨坦宣言」，及日本接 受兩項宣言的條件投降，作為它對台灣主權的依據。但它絕口不提終 戰最後協議的舊金山和約，日本只宣佈「放棄」對台、澎主權，而未 提讓渡給任何國家。
第三，在事實層面，北京承認目前「中國尚未統一」，但「台灣屬於 中國領土，台灣主權屬於中國」。如此論述與事實及法理均不符。
第四，為彌補其法理及事實上的脆弱，中國宣稱世界上大多數國家均 遵行「一個中國」原則，採取「一個中國」政策，「認知台灣是中國 一部份」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「一個中國」政策與台灣地位</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-12-01/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-12-01/</guid>
      <description>「一個中國」政策與台灣地位 王景弘
──如果我能控制得住我們的官僚體系，今後不會再有台灣地位 未定的聲明出現。──尼克森(1) ──他（蔣介石）也主張一個中國，但那是台灣島。──季辛吉 (2) ──我想二十年內，如果你（尼克森）的後任也像你一樣英明， 他可能要變成拉俄國人以對付中國人。在未來十五年，我們必需 靠中國人對付俄國人。我們必需靜的玩制衡。──季辛吉 (3) ──我們問英國政府，為什麼堅持保留（台灣地位未定論），英 國政府說那是保守黨政府在國會作的聲明。但這不是唯一理由， 因為一個政黨是可以改政策的，新政策取代舊政策是很自然的現 象。那麼英國為什麼堅持二十年前的政策？這是因為他們心目中 有一天台灣獨立運動會藉台灣地位未定論興起。──周恩來(4) 十一月七日，美國中期選舉，民主黨在國會參、眾兩院均大勝，取得 兩院多數數黨地位，這是十二年來國會兩黨實力首度翻轉，也是六年 來國會和白宮分別控制兩個不同政黨手中。
雖然布希總統對台灣友好，主動批准大量先進武器售予台灣，增強與 台灣的軍事交流，也改善台灣領導人過境美國的禮遇。但行政部門對 台灣民主演變並未採取提升關係的作為，反而是牽就中國，對台灣主 體意識的興起百般抯撓與打壓。
因為共和黨在國會居多數，共和黨議員不便對白宮公開施壓，而參院 外交委員會主席魯格對台灣雖友好，卻並不積極推動美國與台灣提升 關係，而眾院國際關係委員會主席海德年事高，退休在即，亞太事務 小組主席李奇 (此次落選 )，原出身國務院，對台灣民主運動雖支持 ，但其約制台灣台灣民主發展的立場卻與國務院相若。
新國會參院外交委員會主席拜登，對台灣也不會有大幫助，但在眾院 方面，議長裴洛西是自由派，對台灣友好，對中國人權及不公平貿易 極不滿。外交委員會主席藍托斯也是對中國人權深惡痛絕，對台灣一 向友好。國會新態勢使台灣對美工作增加一些可運用的籌碼。
另一方面，國會研究服務處研究員鄧淑嫻選在十月十日發表一份研究 報告：「台美政治關係：新緊張與改變」。這份報告提到台灣政治情 勢與前大不相同，但在一九七九年訂的台灣政策指針，除了一九九四 年作過一次檢討外，在台灣完全民主化之後，尚未再檢討，現在可能 已經是重新思考的時候。
這項論文提到美國學界、智庫開始有重新思考一個中國政策的論述， 而一個中國政策與台灣民主化發生扞格，雙方也因為所謂「現狀」有 不同定義，致徒生紛擾。鄧淑嫻的論文一再提到「演變」 (Evolution)，這個觀念，從一九七二年尼克森向中共保証「一個中 國」政策以來，三十四年間，情勢已經發生遠超過他們預料的演變， 其政策檢討日益被認為必要。
十月初，美國國務院公共事務局歷史室也結集出版「美國外交關係文 件，中國，一九六九年至一九七二年」，全書一千一百七十五頁，收 有尼克森打開中國之門初期的重要決策、談話、雙方對話及對中國所 作之承諾。文件有一部份已經公開，但有若干重要文件，這還是第一 次問世。
本文將就這些文件涉及「一個中國」政策、「台獨」、「台灣地位未 定」、「演變」策略等核心問題的政策背景、美國說法及思考方向， 加以整理，可作為當前推動美國政策檢討的參考資料。
一、台灣法律地位
遠在一九六一年，美國國務院遠東事務局法律顧問齊札克 (John J. Czyzak) 便完成一份「台灣與澎湖島法律地位」的研究報告，呈總法 律顧問查耶斯 (Chayes)，這份報告到一九七一年，東亞事務局法律 顧問史塔 (Robert Starr) 奉命以通俗文字重寫，準備送交國會。
這份研究報告提及台、澎法律地位，常見的有四種理論：一、台灣地 位未定；二、台、澎屬「中華民國」；三、台、澎屬「中國」；四、 台、澎主權屬戰勝國所共有。
此項分析認定「台灣法律地位未定」的說法最有力，因為舊金山和約 明文規定日本只放棄對台、澎主權，並未說讓渡給任何國家。
它認為台、澎歸「中華民國」所有，也有一些根據，但主要看「中華 民國」是一個「國」，或一個「政府」。如果「中華民國」與「中華 人民共和國」是兩個「國」，則可以說國共內戰後，「中國」分成兩 個新國家：「中華民國」與「中華人民共和國」。但因為 ROC與PRC 都堅持中國只有一個，各自堅持自己才是代表全中國的唯一合法政府 。他們所持是「一個中國」兩個「政府」的概念。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「一個中國」，台灣不是中國的一部份</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-11-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-11-28/</guid>
      <description>「一個中國」，台灣不是中國的一部份 王景弘
──我建議蔣介石，用「中華台灣共和國」政府名義發表聲明， 台灣與大陸政府毫不相干，台灣與大陸完全分離。─楊西崑
──台灣已經逐漸發展出與大陸分離的軌道，他們 (國民黨政府 )總有一天會接受獨立、分離的地位。─馬康衛
──英國人不肯放棄「台灣地位未定」之說，因為他們仍相信有 一天台灣獨立運動會藉此說法興起。─周恩來
──二十年之內，你 (尼克森 )的繼任者如果也像你一樣睿智， 他會採取「聯俄制中」之策。但未來十五年，我們必需「聯中制 俄」，我們必需冷靜的運用制衡之術。─季辛吉
這些當年密室談話，道出美國的權謀，和台灣的走向。美國權謀，連 哄帶騙，一面應付中國，一面詐騙蔣介石，希望藉改善與中國關係， 以謀美國國家利益。這些權謀替台灣留下民主演變的活路，而台灣演 變的結果，也如當年美國外交官所料。
在塵封三十餘年之後，尼克森第一任期間中國事務外交文件出版，其 內容雖有部份早已解密，但有一部份仍屬首次面世。馬康衛和季辛吉 的預言，便是前未解密的文件。把當年尼、季密謀及其對付中國總理 周恩來的言詞重加審視，有助瞭解台灣的困境和破解之道。
「中華人民共和國」在一九四九年成立，美國基於冷戰形勢，中國介 入韓戰，其內部政局未穩，而「中華民國」退到奉盟國之命佔領的台 灣，還自稱為代表中國之政府，致美國迄未承認北京政府，拖了二十 二年之後，尼克森政府才開始與中國「關係正常化」的過程，到美國 正式承認北京政權，已經是中共建政三十年後的事。
國際情勢的演變，使北京與華府在一九七一年都有改善關係的誘因。 北京與蘇聯關係緊張，邊境發生衝突，而蘇聯壓制共產集團之態度令 北京擔心。美國想利用中、蘇衝突，拉中國以制蘇，同時以蘇聯威脅 迫中國配合美國利益行事。美國需要中國協助結束越戰。
在這種局面下，季辛吉奉命秘密訪問北京前，尼克森特別指示他運用 中國最恐懼的三張牌。越南牌：讓中國擔心如果越戰不結束，尼克森 會有危害中國利益的大動作。日本牌：如無美國約制，日本軍國主再 起。蘇聯牌：莫斯科的威脅需要美國約制。
但美國要價並不是問題，反只讓中國有機會對「中華民國」問題與「 台灣問題」討價還價。「中華民國」問題涉及「兩個中國」、「一個 中國，兩個政府」問題，而「台灣問題」核心在主權地位問題，也即 「一中、一台」問題。美國和中國都知道，雙方關係的最大難題就在 「台灣問題」難以處理。
美、中對「台灣問題」的處理手段，關係台灣的命秆。本文將討論美 國外交文件所反映中國之要求，美國明暗兩手，連哄帶騙的承諾，其 謀略考慮，和美國留下並公佈相關內幕文件的意義。
尼克森的國家安全顧問季辛吉，一九七一年七月九日至十一日秘密訪 問北京，九日與周恩來首次會談，在涉及台灣的問題上，周恩來想要 確定的有兩大原則：「台灣是中國的一部份，中華人民共和國是代表 中國的唯一合法政府」，及「美國不支持台灣獨立運動」。
七月十日第二輪會談，周恩來綜合初步討論，提出中國方面對雙方展 開「關係正常化」的四項要求：一、美國必須承認中華人民共和國為 代表中國人民的唯一合法政府；二、美國必須承認台灣屬於中國，是 中國不可分的一部份，在第二次世界大戰結束後已歸還中國；第三， 美國不支持兩個中國或一中一台政策，也不支持台灣獨立運動；第四 、美國國務院發言人不再重述台灣地位未定。
周恩來所提的四條要求，暴露中國的居心：強迫美國違反舊金山和約 的規定，「承認」中國對台灣享有主權。同時要求美國承認在北京的 中華人民共和國政府是「代表中國的唯一合法政府」，因而對台灣享 有主權。
這樣設計最基本原因在舊金山對日和約，及蔣介石靠杜勒斯對日本施 加壓力而與日本簽定的雙邊和約，都只規定日本放棄對台灣與澎湖的 主權，但未依國際法慣例聲明讓渡給任何國家。周恩來在會談中提到 英國不肯否定台灣地位未定論，便是因為他們心想有一天台灣獨立運 動會依此理論而興起。
美國國務院法律顧問在一九六一年所作的台灣法律地位分析，認定依 條約規定及國際慣例，台、澎法律地位未定之說最具法理基礎。一九 七一年，法律顧問處據此以通俗文字重寫，準備送國會參考。那年四 月間，國務院發言人被問及台灣法律地位時，便據此回答：台灣法律 地位未定。
周恩來最急切想敲定的便是美國承認台灣主權已歸中國，而北京政府 是中國唯一合法政府。但他與季辛吉的談話，顯示他深知就法論法， 舊金山和約約並未確定台灣歸屬。他對季辛吉抱怨說，舊金山和約只 規定日本放棄台、澎及其他島嶼的主權，而未規定讓渡給特定國家， 這種條文不知道誰擬的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用選票教訓藍與紅</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-10-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-10-24/</guid>
      <description>用選票教訓藍與紅
中國黑手利用被台灣選民淘汰的政治流浪狗，和敵視台灣人的外來政 黨族群，披上紅色外衣，在台北市狂吠「放肆」一個月，搞沒有是非 、沒有法紀的「文革」鬥爭。
紅潮泛濫，台灣雞太不寧，善良的台灣人民鬱卒不堪，本土派憤怒到 極點，但都隱忍下來。
現在，報復紅潮黑手作威作福的機會來了。不甘被欺負、不甘正常生 活被破壞、不甘正義被糟塌的選民，可以在台北市與高雄市長選舉中 ，用選票表達我們的憤怒，教訓這些自命上流，不認同台灣的外來政 黨與拉圾政客。
選舉是人民的神聖權力，也是人民表達意見的正常管道。不滿紅潮欺 人，就用選票打倒紅潮黑手。如果台灣選民還讓紅衣幫的候選人當選 ，那台灣政治失去是非，台灣獨立自主的前途令人擔憂。
台北市與高市長選舉，暴露出中國紅衣黨的偽善，欺人太甚，視台灣 人為二等公民的族群優傲慢。
雖然台灣大多數人都力主族群和諧，不要突出台灣族群問題。這表現 台灣人的包容與善良，但在政治上這卻是駝鳥之見，反被惡質的中國 文化視為軟弱可欺。
人口佔絕對多數的台灣人不敢，或不願提族群問題，居於少數的中國 人卻敢操弄族群，這就是台灣人缺乏自信與骨氣的悲哀。
民主政治的投票行為受族群意識左右，本來就是正常現象。美國黑人 居多數的大城市，幾乎沒有例外，都選出黑人市長；南非長期受白人 統治，一解除種族隔離與歧視，便選黑人為總統。
中國族群的投票行為，與南非、美國黑人投票的族群取向是一致的， 台灣人族群卻因種種因素，表現高度分裂。這種情形見諸陳水扁在台 北市選民滿意度百分之七十以上，卻輸給中國族群的馬英九；台灣人 佔百分之八十五以上，省長選舉陳定南卻輸給中國人宋楚瑜。
這種情形也反映中國黨在北、高市長選舉中的矛盾。國民黨在台北市 拒絕台灣人，提名「外省人」郝龍斌參選，台灣人不敢吭聲，「外省 」政客卻不甘心，宋楚瑜介入參選，公開支持中國併吞台灣的政治搗 蛋份子李敖也加入戰團。
台北市的「外省」政客參選爆炸，原因便在「外省」族群聚居，和台 北市被「中國化」程度最深。「外省」政客把台北市長當他們口中肥 肉，打破頭也要一拼，台灣政客休想獲得中國黨提名。台灣人的台北 市長只有從民進黨產生。
高雄市的「外省」人口少，而且高雄市台灣意識未被腐蝕，中國黨只 好採取「以台制台」之策，提名台灣人參選，而不會有「外省人」敢 於挑戰。這是中國族群對台灣人分化取利的族群操作。
北、高市長選舉不但突出中國黨的族群偏見，更突出是非、公平與正 義問題。中國黨炮製「貪腐」標籤，不待司法調查，對陳水扁總統鬥 爭，現在卻有郝龍斌、宋楚瑜競選台北市長，那真是欺人太甚。
民進黨研究環保者多如過江之鯽，捨這些人不用，而以郝某充數，任 他投機、搞意識型態，對民進黨政府毫不領情，這且不說，他們父子 一家靠台灣奉養，拉法葉弊案未清，而濫用公家官舍、水電、電話之 事實已暴露，官僚腐化，莫此為甚。提名郝龍斌是國民黨對台灣人善 良性格的嚴重侮辱。
論厚黑與腐化，沒有人比宋楚瑜邪惡。他侵吞國民黨公款，被國民黨 清剿；謊言未在美購房地產，被揭穿了，也臉不紅。競選省長，帳目 正好收支相抵，一文不差，並即將單據銷毀，其中沒有弊端誰相信？ 這種人有老臉可以穿起紅衣去「反貪腐」，要求陳總統下台，這不是 把台北人當白痴？
台北市不應該是這樣一個城市。在選舉史上它是開風氣之先，最具本 土自主意識的都會。在國民黨搞「以台制台」之初，「無黨籍」的高 玉樹能力克國民黨抬出來的周百鍊，讓國民黨丟盡顏面，不惜改弦更 張，將台北改院轄市，市長改為官派。
台北市長恢復民選之後，國民黨三度提名「外省」族群競選台北市長 ，足見國民黨已把台北市老住民吃夠夠，認為台北市已被他們「中國 化」，只知欣賞和支持「外省」政客，不能忍受台灣人的「土氣」與 「粗糙」。
外來族群殖民者的傲慢，表現在親中媒體「聯合報」公然以蔑視口氣 ，指民進黨為「鄉村黨」，只有在「老人」、農村、教育水準低、收 入低的地區獲得支持。「聯合報」的結論當然是國民黨屬「上流」、 「有水準」階級，北高市長之役，勝券在握。
所幸，無法無天的紅潮正喚醒台灣人自主意識。在台北市飽受中國媒 體、同事、生意伙伴洗腦的台灣人，經過國、共聯手之紅潮的洗禮， 開始警覺到中國人不守遊戲規則的惡質鬥爭文化，和不能接受台灣人 執政的殖民者心態。
統派媒體的民調顯示，馬英九聲望急劇下滑，郝龍斌的支持度慘跌， 高雄市候選人黃俊英受紅潮衝擊，欲振乏力。一直在替馬英九吹捧加 油的北京媒體，開始出現「國民黨內部不滿馬英九」的新聞。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>影響台灣前途的國內外因素</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-10-07/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-10-07/</guid>
      <description>北美教授會華府分會二喩喩六年年會 講稿
影響台灣前途的國內外因素 王景弘
北美教授會和台灣同鄉會的朋友，都學有專長，關心台灣，經常在思 考解決台灣面對的難題，希望台灣能早日成為一個受國際社會尊重， 也得到人民熱愛的正常國家。
思考這個問題，不能離開現實環境，從心所欲描繪理想。台灣的前途 受到國內外複雜因素的限制，如果不把這些因素列入考慮，則熱心思 考的結果，可能很理想，但立即的可行性卻很低。
今天我想和各位討論影響台灣前途的國內外因素，也許可以作為我們 思考維護台灣主權國家地位問題的參考。
一、美國因素
影響台灣前途的外在因素，最重要的是美國政策；過去如此，現在如 此，將來也如此。
台灣安全受美國保障；沒有美國防衛與軍售，台灣無法維持獨立主權 國家地位。除非中國政策改變，尊重及承認台灣為主權國家，否則台 灣安全需賴美國協助。這是對台灣前途最重要的外在因素。
但在政治層面上，美國對台灣前途的影響，並不是百分之百有利。
在歷史上，美國幾度改變政策，涉及台灣前途，卻都沒有先徵詢台灣 人民的意向，包括一九四三年開羅會議所稱台灣戰後要交給中國，一 九五一年舊金山和約，只規定日本放棄台灣，一九七一年尼克森與周 恩來「上海公報」稱台海兩岸中國人都主張台灣是中國一部份，以及 一九七九年美國承認中華人民共和國為代表中國唯一合法政府，並「 認知中國人立場，台灣是中國一部份」。
從一九五喩年以來，美國對台灣政策，有三個基本原則：第一，要維 持台海穩定，不發生衝突。第二，不容許台灣挑起衝突，使美國捲入 戰爭。在國民黨兩蔣統治時期，美國不許「反攻大陸」，在李登輝總 統、陳水扁總統時代是不許台灣「宣佈獨立」。第三，不承認中國對 台灣的主權。
美國不願與中國爆發戰爭，更不願被台灣拖入戰爭，這是美國的利益 。毫無疑問的，美國的利益使中國可以恐嚇、勒索美國，逼美國對台 灣施壓，使台灣的國家發展受到限制。
另一方面，美國是第二次世界大戰戰勝國領袖，授權蔣介石政權代表 盟軍佔領台灣，但它一手擬定的對日和約，只由日本宣佈放棄台灣主 權，而不提歸屬。
美國未承認中國對台灣主權，堅持台海問題必需以和平方式解決，並 反對片面改變台海現狀，這些原則有利台灣保持獨立地位，同時也替 未來美國政策改變，承認台灣為主權國家，保留嚴正的法理根據。
因此，我說美國是影響台灣前途的最重要外在因素。
二、日本因素
影響台灣前途第二個重要因素是中國，但因為日本與美國關係重要， 而美、日聯盟對台灣安全及主權地位影響很大，我想先討論日本因素 ，再談中國因素。
日本在一八九五年打敗大清帝國，簽定馬關條約，取得台灣與澎湖。 第二次世界大戰結束，日本是戰敗國，它在第一次世界大戰以後佔領 的土地，都歸還、獨立或者托管。
台灣與澎湖是唯一例外。日本在第一次世界大戰之前便取得台、澎， 在和約中也只宣佈放棄對台、澎主權，並不談歸屬問題。
也因為如此，在一九七一年之前，中國極度耽心「台灣地位未定論」 及「剩餘主權論」。北京怕台灣地位未定論成為台灣獨立的法理根據 ，剩餘主權論成為台灣主權重歸日本的法理基礎。
一九七二年，尼克森訪問北京，與周恩來會談，周即要求尼克森保証 ，日本勢力不能重進台灣，也不能再提台灣地位未定論。
因為美國以戰勝國領袖地位所擬定的對日和約，只規定日本放棄對台 灣主權，戰敗國的日本，更不能擅自超越和約的承諾，因此，日本也 沒有承認中國對台灣的主權，只對中國的立場表示理解。
日本與中國建交三十四年，亞洲情勢已發生重大變化。中國經濟轉型 走資本主義路線，吸收全球資金，成為世界廉價製造工廠。它利用經 濟成長，積極建軍，威脅台灣、威脅日本與美國利益。
在這種情勢下，日本民族主義也抬頭，在外交上要爭取聯合國安理會 常任理事國地位，在內政上也要修改美國代擬的不正常憲法，在軍事 上與美國聯合聲明，認定台海和平是雙方的共同戰略目標。
因為中國未來動向仍然難測，美國與日本都採取防範態度。台灣控制 島嶼防衛線的南端，日本為本身安全，不容台灣被中國併吞，而美國 不容日本安全受威脅，以免其勢力被逐出亞洲，在美、日安全的棋盤 上，台灣居重要戰略地位。
戰勝國的美國，和戰敗國的日本，都不承認中國對台灣的主權，並保 障台灣安全，這對台灣前途是非常重要的因素。
三、中國因素</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>從倒扁事件記取教訓</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-09-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-09-19/</guid>
      <description>從倒扁事件記取教訓
國民黨外來政權非法統治台灣達半世紀，其手法不外動用戒嚴高壓， 和利用台灣人自卑與投機心理，對台灣分而治之。
現在國民黨要復辟外來族群統治，手段也是利用部份台灣人投機自私 心理，分化台灣人，企圖以體制外鬥爭扳倒本土政權。
所謂「倒扁」運動，以「反貪腐」為包裝，掛過氣台灣政客為羊頭， 賣外來族群為主體的狗肉，就是國民黨的慣技。
「倒扁」反映外來權貴後裔自以為是的優越感，不認輸，不能接受台 灣人執政。以「反貪腐」偽裝的「倒扁」，本質仍然是外來族群藉癱 瘓本土政權，以求復辟的永續鬥爭。
外來政黨依憲政程序「倒扁」無功，突然有言行怪異，反覆無常的台 籍失意政客出面「倒扁」，自然喜出望外，樂得再演「以台制台」的 舊戲碼。
「倒扁」在施明德密會中國走狗之後啟動，而「倒扁」策士盡是「外 省掛」，大膽「創意」穿紅衣，在毛澤東三十年忌辰開始「倒扁」， 「藍、紅」聯手利用台灣投機政客「倒扁」旗幟鮮明。
「藍、紅」共謀「倒扁」，企圖踐踏本土政權和台灣人的自信心，使 阿扁任內無所作為，讓外來政黨容易復辟當政，更便於中國達成併吞 台灣的野心。
認清「倒扁」的本質，和基於對台灣民主與主權獨立的珍視與堅持， 我們寄望朝野記取「倒扁」事件的教訓，共同建設台灣成為一個公平 、公義、民主、法治、清廉、進步的國家。
我們期望民進黨政府澈底清查國民黨政府黑金腐化與不法措施，也檢 討民進黨因襲舊制的錯誤，提出革新對策與立法，建立人民所期待之 清明政治與公義社會。
人權要尊重，但不能以犧牲法律與秩序為代價。台灣自由、民主被濫 用，公權力不彰，人民生活秩序被破壞。政府應督促司法改革，提高 效率，以公平、公正原則，清除政壇貪腐，重建法律與秩序。
政府應劍及履及，執行有助增強台灣主權之措施。制憲、正名，即使 因國內、外因素無法達成，亦應提出官方憲改版本，讓民間提出制憲 版本，進行辯論。以修憲過程展現台灣主權獨立。
中國情勢仍不穩定，台灣對中國政策，應以增進台灣主權國家地位為 目的，不能為便於商人賭注而開放。犧牲台灣經濟利益已不可取，如 犧牲台灣主權利益，民進黨便喪失其存在之價值。
我們寄望陳總統及民進黨政府謹言慎行，有識人之明，有用人之量。 政府團隊用人，不僅要求專業，更需重視奉獻、忠誠、服務精神，和 嚴明的團隊紀律。
我們寄望台灣人民認清倒扁事件的本質，本土意識隨之增強，善用得 來不易的權利，維護本土政權，以免台灣被中國併吞。台灣人民不要 被分化利誘，甘為外來政黨傀儡。助外來政黨復辟，將使台灣前途陷 於永劫不復之境。
我們期望台灣人民抵制中國派所控制，瘋狂顛倒是非，侮蔑台灣意識 與台灣人智慧的媒體，並對背叛台灣主體意識的台籍政客嗆聲。
我們呼籲在野黨的台灣藉政客及支持者，看清在野黨聯中制台，志在 出賣台灣的居心，和台灣人在外來政黨只能當奴才，不能當領導人的 事實，急流勇退，組織以維護台灣主權為優先的政黨，與民進黨公平 競爭。
對吃台灣米逾半世紀的「外省人」，我們懇切希望你們認同台灣，共 同為後代子孫建立一個自由、平等、民主、法治和公義的國家。你們 曾危言聳聽，指控民進黨執政，「外省人」會被逐下海，永無生路， 但台灣人民的寬容遠超過你們的想像。
台灣人民沒有把你們趕下海，反而是你們濫用台灣人民爭來的民主， 瘋狂搞街頭鬥爭，讓人民生活不得安寧。如果你們選擇認同台灣，台 灣人民歡迎你們共同為台灣前途打拼。如果不願認同台灣，台灣人也 尊重你們回去擁抱中國的自由。
但是，請你們不要坐享台灣之福，卻要破壞台灣的進步與安寧。抱這 種態度搞無休止鬥爭的政客與政黨，註定要被台灣選民唾棄：台灣人 不致於愚蠢到閑來無事，養老鼠咬布袋。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>講題：影響台灣前途的國內外因素</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-08-31/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Aug 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-08-31/</guid>
      <description>北美教授會華府分會 十月七日集會用
講題：影響台灣前途的國內外因素
王景弘
台灣嘉義人
一九六三年世界新專畢業後，歷任台灣新生報、聯合報記者，採訪軍 事、外交新聞。
一九七一年來美，就讀密蘇里大學新聞學院 (University of Missouri)，一九七三年畢業，轉到馬里蘭大學 (University of Maryland) 新聞研究所，取得碩士學位。
一九七五年初回台灣，擔任聯合報撰述委員，及世界新專兼任講師。 一九七六年到紐約，參加創辦世界日報，擔任國際新聞主編。
一九七八年奉派華府，擔任聯合報駐美特派員，至二喩喩一 年退休 ，應邀擔任台灣日報駐美主筆。現從事研究及著述。
出版著作有：慣看秋月春風：一個台灣記者的回顧，二喩喩四年，前 衛出版公司出版。
第三隻眼睛看二二八事件，二喩喩二年，玉山出版社出版。
採訪歷史：從美國檔案看台灣，二喩喩喩年，遠流出版公司出版。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不要被「超高標準」唬倒</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-07-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-07-18/</guid>
      <description>不要被「超高標準」唬倒 王景弘
對一些躲在象牙塔裏，或別有用心的所謂學者，「超高標準」是他們 興風作浪，說三道四的毀滅性武器。他們高舉要求陳水扁和民進黨保 持道德「超高標準」的大旗，所向無敵，沒有人敢異議。
問題是這些蛋頭學者不告訴你「超高標準」是什麼，因此，你永遠不 可能達到這些學者可以自由心証的「超高標準」。實際上，「超高標 準」就是「沒有標準」。
要能公平判斷一件事，評論一個人，我們需要的是「固定標準」，而 不是幾個學者、媒體可以隨興所至加以移動的標準。
如果考試以六十分為及格，達不到標準便要退學，那誰都不能以「超 高標準」為由，要求一個成績及格的學生退學。
今天台灣之亂象，根源在沒有衡量是非的共同標準。外來政黨的政客 、「學者」挾其半世紀統治所壟斷的資源，對本土政權進行體制外奪 權鬥爭，一手阻扼殺施政，一手對本土政權要求超高標準。對陳水扁 總統有偏見的本土人士，居然也看不透魔障，隨之起舞。
社會接受同一明確標準，政客、媒體、「學者」便不應每天信口雌黃 ，不講事實、不顧制度、自我膨脹，說謊成性、自任記者、評論者、 調查員、檢察官、司法官，卻不問事實是非，順我者昌，逆我者亡。
依民主體制，總統上台、下台都有法定制度，憲法規定是唯一人人都 應遵守的明確標準。泛藍既在制度上罷免總統失敗，所謂親綠學者、 失意政客另設「超高標準」要阿扁「自己下台」，那未免無視體制規 定，粗暴的自以為是超世聖人，可以壟斷道德標準。
上帝透過摩西傳令猶太人的十誡，不說謊、不偽証、不偷竊、不殺人 、不姦淫，那是他要求猶太人的行為標準，違者治罪。學者要求阿扁 依不合制度，也無明確標準的「超高標準」自己下台，這種態度比上 帝還獨斷。
台灣本土化與民主化運動，最卑微的訴求在不分族群，認同台灣，在 自由民主體制下，公平競爭。要達到此理想正軌，台灣需要的是嚴謹 制度、先定的共同標準、和社會成員分別扮演不同角色。台灣不需要 無定義的「超高標準」; 選民別被沒有標準的「超高標準」唬倒。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>希望這兩件事是發生在台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-07-03/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-07-03/</guid>
      <description>希望這兩件事是發生在台灣 王景弘
台灣政治「爆料」和罷免總統案吵翻天之際，有兩件發生在美國的新 聞令人讀之感觸良深。如果這兩件事發生在台灣，那應該是台灣成熟 與健康的象徵，也是台灣人民的福氣。
這兩件事都涉及現代文明社會和諧運作的核心：誠實、負責、愛心和 互信。第一件事發生在台灣南投子弟李文和身上，第二件事是世界第 二鉅富巴費特無私無我的把三百十億美元財富，捐給首富蓋茲基金作 為慈善之用。
李文和不厭惡國民黨戒嚴統治，早年留美，在九十年代美國發生中國 竊取美國核子武器疑案時，他適在洛阿拉莫國家實驗研究所，負責 W-88 核彈電腦程式設計，被能源部、司法部及聯邦調查局懷疑涉嫌 ，雖無証據顯示他洩密給中國，但在國會政治壓力下，他被當替罪羔 羊。
聯邦政府調查人員施用恐嚇、誤導方式詢問，蓄意錯誤解讀測謊結果 ，並向媒體洩露他涉嫌受調查、他的財務、旅行記錄和未通過測謊等 資料。媒體據此「爆料」，要把他白白布染成黑。
但聯邦檢調人員查不出他從事間諜証據，最後只能由他承認違反規定 下載機密檔案結案。主審派克法官在判決時，強烈指責檢調人員帶種 族偏見和對他不公平對待，並對李和道歉。
李文和對聯邦調查人員侵犯個人隱私，違法「爆料」，提出民事訴訟 ，並要求法官傳訊「爆料」之媒體記者作証，媒體記者以保護新聞來 源為由，拒絕作証，但法官裁定媒體蔑視法庭，課以每天五百元罰金 ，直到出庭為止。聯邦政府和媒體招架不住，要求庭外和解，五家媒 體和聯邦政府共同償付李文和一百六十萬美元。
第二件事並不曲折，但巴費特這樣有錢的人，卻未表現財大氣粗，自 我膨脹，還自嘲只會累積財富，而不善花費或施捨。他富可敵國，卻 仍克勤克儉，住一九五九年以三萬一千五百元買的房子。他所捐財富 可以自立招牌，成為世界最大的私人基金會，與蓋茲、福特、洛克菲 勒基金揚名後世。
但巴費特並沒有那樣壓不住的自我，而幾乎是無我：他把財富捐給蓋 茲基金會，因為他相信蓋茲對如何花錢，比他更高明。
這兩件事表面上都與台灣沒有直接關係，但它所代表的卻是文明社會 不可或缺的負責任、守規矩、誠實互信與對自我的約制。
聯邦調查局、司法部及能源部以「爆料」公審李文和，屬犯法行為。 媒體「爆料」雖有官方新聞來源，可免於誹謗之訴，但它拒絕指証違 法「爆料」者，卻不能免於蔑視法庭的責任。
這種制衡的分際清楚：檢調對可能涉嫌者可以秘密偵查，卻不能「爆 料」公審。媒體有新聞自由，卻沒有蔑視法庭的權力。在司法獨立堅 持下，聯邦政府及相關媒體誠實負起應有的責任。
相反的，民進黨政府雖高舉「人權」大旗，但政治性惡鬥的所謂「爆 料」，和無限上綱、濫用的「新聞自由」，使台灣社會的人權與秩序 完全失衡。
沒有一個稱得上法治的民主國家，其國會議員可以自兼檢察官、法官 、調查人員、虛構故事小說家，每天編造無事証的指控，而可以享有 「言論免責權」，或可以大言不慚的「歡迎來告」，案多不愁。
也沒有一個稱得上法治的民主國家，新聞媒體自己墮落為政客對特定 人物或族群鬥爭、公審的工具，自失對社會價值、良知、道德把關的 責任。一些在戒嚴統治時代享受特權，和把台灣當殖民地的媒體，竟 以編造故事、虛構「新聞」，以雙重標準發表評論，以非理性態度幫 助特定族群政客進行政治鬥爭。
統派媒體未秉持專業倫理及社會責任，制衡政客的出軌行為，保障社 會公正、穩定運行，檢調、司法也常見自失立場，參予「爆料」，不 能對違犯個人隱私、誹謗者嚴加處罰。有些檢調、司法人員甚至以司 法獨立大旗，抱族群偏見處理訴訟案件。
李文和案靠司法制衡行政、檢調濫權，和媒體失責; 台灣的爆料歪風 ，卻是司法、檢調、媒體盡失制衡作用，結果不但損害被指控者，也 破壞文明社會不說謊、不偽証的基本道德與法律標準。
巴費特捐款之令人感動，不僅在其數字大，而且在表現對人的信任、 對人類的關愛，和對自我的壓縮。他和蓋茲都是白手起家，靠智慧、 投資、經營累積財富。在他們身上找不到特權經營，政商關係的糾葛 。巴費特與蓋茲相識不過十幾年，但他不勞自己另設基金，信任蓋茲 更能妥善運用他的鉅款。
反觀台灣，所謂善於經營者，大都難脫「政商關係」的經營，也就是 靠特權起家。有人藉口台灣經營困難，到中國求「發展」，其實也是 趁中國法治未建立，想藉「靠攏」取得特權經營，再發橫財。
台灣有錢家族設基金，目的以節稅為重，真正行大善者不多見，而其 基金如不以自己為名，也一定以自己先人為名，絕未見自己鉅款捐給 別人基金的事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>犧牲‧奉獻‧為台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-23/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jun 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-23/</guid>
      <description>犧牲‧奉獻‧為台灣
在擺脫外來殖民統治，爭取民主建國的艱難歷程，台灣人表現的最高 尚情操是毫無怨嘆的犧牲、奉獻。台灣民主與建國運動的先驅，流血 、流汗、亡命、坐牢、犧牲寶貴生命，不是爭名奪利，只為台灣人後 代子孫能永續當家作主，掌握自己的命運。
這個純樸、崇高的目標，激勵世世代代台灣人前仆後繼，寫下為台灣 而犧牲、奉獻的動人篇章。
堅持台灣主體性的民主運動，與封建、專制的中國黨是必然的對立， 未執政前受打壓，執政後仍受欺負。面對外來政黨瘋狂奪權，民進黨 應承傳犧牲、奉獻精神，絕不容陷入爭名奪利的腐化漩渦。
權力使人腐化，任何國家，任何政黨都如此。民進黨執政六年，確實 出現有人貪財奪利的腐化現象，讓腐化成性的中國黨有攻擊的把柄， 這是台灣民主、建國運動的不幸挫折。
但陳水扁總統和真心愛台灣的朋友，不能為此而喪志，而應以此為契 機，重振民主先賢的精神，有信心、有步驟的把台灣建設成自由民主 、法治秩序、民生利樂、主權獨立的國家。
外來政黨瘋狂奪權的鬥爭，正是民進黨及台灣人民反思與行動的時刻 ，在此歷史里程上，我們願提出幾點看法與阿扁政府及台灣人民相勉 勵：
第一，優先重建台灣的法律與秩序，嚴厲清查貪污腐化，整頓社會治 安：總統女婿涉案被收押，証明法律之前人人平等，阿扁大公無私， 政府應據此嚴格監督檢調，以同一標準，查辦腐化，打擊犯罪，恢復 法律與秩序。
第二，強化政治情報搜集：民進黨起自反對運動，受過迫害，對政治 情報強烈反感，但政治情報卻是對付泛藍政客，建立廉能與有效統治 的必要手段。
在野黨爆料之能惑眾，在以謊言編織片斷事實，移花接木，要把白布 染到黑。他們利用黨羽提供民進黨頭面人物的人秆動態，乃至銀行帳 目，以編撰故事，打擊本土政權。
民進黨不搜集政治情報，耳不聰，目不明，既未能防範黨內害群之馬 的腐化，又無力反擊在野黨政客，讓他們得以消遙法外。
第三，對任用人員應依法進行背景調查，以防因人情而誤用品行不正 人員。
第四，為糾正台灣選舉風氣，檢調機構應事先佈署，安排線民，搜集 確鑿証據，以杜絕國民黨賄選歪風。
第五，各部會應提出福利民生興革項目及可行辦法。對不需立法者應 放手實施，如需立法配合，則提出具體法案及說帖送立法院，並公開 說明法案對國計民生的影響，迫泛藍承擔阻撓的責任。
第六，實現承諾，提出憲法改革草案：美國國務院六月九日的聲明， 已經表明美國對不違背「四不」的憲改並無異議。民進黨可以據此推 出官方版本，讓民間自由提出不同版本。
第七，進行司法改革，以求司法公正、獨立，積極淘汰不勝任人員， 司法院長不能因為是總統之師，便可不思進取，任司法在泛藍操控下 沉淪。
第八，台灣人民應該認識：一旦本土政權不保，台灣將被不認同台灣 的中國黨出賣，再受外來殖民統治。台灣人民也應該認識：民主、建 國的努力，並不是本土政權執政便完成。台灣國際條件複雜，民間應 與政府分進合擊，不能因為政府受挫，便灰心失望，自亂陣腳。
過去百年，台灣民主建國，靠前賢犧牲奉獻，今後民主改革，維護台 灣主權獨立，同樣需要本土政權與人民犧牲奉獻，這是每一個有良知 的台灣人，對台灣這個國家最起碼的責任。
摩西率以色列人出埃及，有人不堪艱苦，憂心喪志，寧回埃及當奴隸 。台灣民主建國歷程，有人迷失方向，也有人畏懼艱難，但主權在民 建制已經完成，台灣人有權力、也有能力掌握自己的命運，只要重燃 犧牲奉獻的精神，我們只會成功，不會失敗，因為除少數族群之外， 沒有人願意再做中國人的奴隸。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「終統」與所謂「一個中國」政策</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-21/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jun 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-21/</guid>
      <description>科技政策研究與資訊中心
「終統」與所謂「一個中國」政策 王景弘
當前東亞穩定與和平的關鍵是「一個中國」問題。中國炮製所謂「一 個中國」原則，作為它併吞台灣的政治圈套，國際社會無視現實，屈 從中國無理要求，而執行含義各別的「一個中國」政策，嚴重危害台 灣利益與民主發展。
事實很明顯，指控台灣挑戰「一個中國」原則會危害地區和平與穩定 ，乃是中國以武力威脅台灣的用語。台海「危機」是中國霸權野心製 造的問題，而不是台灣的問題。
但因為中國挾其國際地位，長期作誤導性宣傳，和脅迫國際社會屈從 ，多數國家以承諾「一個中國」政策作為與中國建交的條件。中國則 任意將所謂「一個中國」政策解釋為台灣不是一個國家，而只是中國 領土的一部份。
中國的策略在迫國際社會接受「一個中國」政策，作為它對台灣主權 要求的根據。它要以國際社會的政治決定，來掩飾它對台灣的主權主 張缺乏國際法基礎。
國際社會的主要國家均洞悉中國的圖謀，美、日在政策上都有保留， 拒不承認中國擁有台灣主權，為台灣未來地位留下迴旋的空間。但因 為台灣民主化之前，國民黨威權統治的荒謬政策，造成極大混淆，致 國際間對台灣民主體制不知尊重，台灣仍有人對民主不知珍惜。
國民黨政府奉第二次世界大戰盟國最高統帥部之命，佔領台灣，在一 九四七年「二二八事件」之後，擅自將台灣納為其一省。之後，國共 內戰，國民黨政府失敗，流亡台灣。
國民黨政府所佔領之台灣、澎湖尚未經國際條約決定歸屬，它既不願 實行民主，便採取戒嚴統治，宣稱台灣已歸中國所有，它以中國唯一 合法政府自居，佔領台灣，與中華人民共和國競爭中國代表權。
國共之間的惡鬥，突出中國的「代表權」問題，而掩蓋雙方都不願國 際社會及台灣人民瞭解的台灣「主權」問題。
中國「代表權」與台灣「主權」是兩個截然不同的問題。國民黨的殖 民統治沒有正當性，因此禁止討論台灣主權問題，在對內、對外教育 和宣傳，都把台灣「歸還中國」當作事實。它把依盟國命令佔領的台 灣當作與中共政權競爭中國「合法政府」、「代表權」的賭本。
一九七一年，國民黨政府在「中國代表權」惡鬥中失敗，卻不肯放棄 錯誤的一個中國政策，中華人民共和國則以國際社會承認其為代表中 國之唯一合法政府為由，進一步要索取台灣主權。
國民黨政府「寧為玉碎，毋為瓦全」的荒謬主張，使「一個中國」概 念殘留國際社會。國民黨政府對內灌輸大中國主義，也在台灣普遍留 下「統一」的宿命論。
國際社會的「一個中國」思考，及台灣在國民黨愚民政策下產生的「 統一」宿命論，對台灣發展為一個正常國家，造成嚴重障礙。要保障 台灣主權國家地位和地區穩定，必需在國內外揭露「一個中國」政策 的謬誤和對台灣主權的威脅，促國際社會承認台灣現狀是獨立國家。
衝擊「一個中國」政策會有爭議，但為台灣主權獨立卻不能不做。李 登輝總統所設的專案小組，一九九九年提出台灣法律地位報告，將台 灣與中國定位為「特殊國與國關係」，建議修憲，逐步廢除國統綱領 ，也建議不再使用「一個中國」、「一個中國是中華民國」、「一個 分治的中國」、「一個國家兩個政府」、「一個中國各自表述」，及 「台灣是中國一部份，大陸也是中國一部份」這些用詞。
李登輝總統依此研究提出的「兩國論」，首次直接衝擊北京的「一個 中國」原則，和國際社會的一個中國政策。美國及中國政府均有強烈 反應，但也有美國國會議員認為李登輝已戳破「一個中國」的神話， 美國應務實的檢討「一個中國」政策。
本文將就「兩國論」，「一邊一國」和「終統」三次對「一個中國」 原則及政策的衝擊和中國的反應進行比較分析，並提出台灣推動國際 社會檢討「一個中國」政策的可行措施。
一、「台灣主權」：法理、事實和政治層面
中華人民共和國主張對台灣及澎湖擁有主權，但它的主張既缺乏事實 ，也缺乏有力的法律基礎，因此，它特別著力於政治壓力，以謀國際 社會承認其主張。
北京的立場有幾個基本論述：第一，它聲稱「台灣自古就屬於中國」 。此項論述最缺乏現代國家、民主和國際法的觀念。如果以歷史界定 領土所有，則義大利可以要求羅馬帝國時代橫跨歐亞的土地，蒙古可 以要求中國的土地，而中國也可以要求俄羅斯的廣大土地。
第二，在法理層次上它以「開羅宣言」，「波茨坦宣言」，及日本接 受兩項宣言的條件投降，作為它對台灣主權的依據。但它絕口不提終 戰最後協議的舊金山和約，日本只宣佈「放棄」對台、澎主權，而未 提讓渡給任何國家。
第三，在事實層面，北京承認目前「中國尚未統一」，但「台灣屬於 中國領土，台灣主權屬於中國」。如此論述與事實及法理均不符。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>讓馬英九活得很難看</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-16/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-16/</guid>
      <description>讓馬英九活得很難看
以小白臉、無辜臉、哈佛臉與面具臉愚弄台灣選民的馬英九，深怕人 家不知道他黑道狠毒、陰險真面目，終於說出「槍上膛」，要叫陳水 扁「死得很難看」的話了。
馬英九暴露的偽君子真面目，對台灣是一場及時雨，希望它可以淋醒 台灣社會在中國惡質文化下感染的馬英九症候群。
台灣人感染的馬英九症候群確實不輕，這些症狀不及時療治，台灣民 主、自由、獨立的前途可慮。
國民黨流亡與殖民政權，敗在台灣人民民主力量之後，不知認同台灣 ，一致抗拒中國併吞野心，只知圖權謀復辟。連、宋兩戰兩敗，外來 政黨把復辟希望寄托在馬英九身上，全力造神，在台灣宣傳「馬英九 現象」。
其實這是顛倒是非，造遙誹謗，打擊本土政權，把台人當愚民，以利 外來政黨奪權復辟的馬英九症狀。
馬英九的招牌，並非他的能力、清廉，或對台灣的熱愛，而是他一張 小白臉可以媲美「明星」，他說謊偽善，卻仍能演得像無辜，哈佛的 學位讓崇拜名校的台灣人以為他天生英明。
外來政黨殘餘更動員全力造神，把馬英九塗上一層金身，並施展催眠 術，讓殖民統治下患了自卑感的台灣人，只能看到馬英九的金玉其外 ，而未見敗絮其中。
馬英九症候群本質就是中國惡質文化與不斷鬥爭的毐瘤：雙重標準， 沒有是非，只有敵我。
馬英九不會犯錯。他任何為非作歹，或任何不負責任的言行都是正確 。台灣政治領袖的一切作為，或不作為都是錯過。
馬統派看中國臉色，利用走狗立委阻止軍購，危害台灣國家安全，攔 截民生法案，涷結預算，存心癱瘓政府行政以利奪權，馬統派卻可據 以指控民進黨政府執政「無能」。
馬英九厚著臉皮替台東縣長辯護，「罪不及妻孥」，但陳總統親家及 女婿被指控不法，檢調尚在偵查中，吳淑珍的禮券指控，一無事証， 他迫不及待要罷免陳總統，並以黑道語言，要阿扁死得很難看。
陳總統親家手腳不乾淨，侵吞人家捐給桌球協會的錢，這是侵佔行為 ，馬統派便喊殺喊打。但他與親民黨主席宋楚瑜卻如膠似漆，完全忘 了宋楚瑜把陳由豪捐給國民黨的一億元中飽私囊。
民進黨政府用人不察，讓一些舊國民黨的腐化份子惹出醜事，再經統 派媒體及政客竟日謊言渲染，居然使民進黨自認為是一個腐化的政黨 ，失敗主義彌漫。在統派媒體及政客嘴裏中，國民黨沒有貪污腐敗， 只有民進黨貪污腐敗。
在殖民統治洗腦下成長的台灣人，繼續被統派媒體與政客當作白痴在 玩弄。許多人迷惑於馬統派的宣傳伎倆，看不清問題的本質，以為台 灣人真是低人一等，既腐化又不會辦事。
所幸馬英九要秀他「凶狠」的一面，讓我們看到貌似忠厚之偽君子的 真面目。馬英九的真面目包括街頭流氓語言，他的黑道狠話絕非哈佛 教育之功，而是他國民黨打手的本質。
製造馬英九症狀是統派奪權復辟的鬥爭手段。馬英九絕非無辜，或完 美，只是偽善。政界有一句名言：「你可以騙所有人於一時，或騙一 些人於永遠，但你無法欺騙所有人於永遠。」馬英九吃台灣人夠夠之 際，得意忘形，自卸面具，對本土意識是天賜佳音。
有志氣的台灣人應明辨是非，與虛偽的外來政黨劃清界線，支持本土 政權振作、改革，建構台灣成小而美的國家，讓馬統派活得很難看。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>目無法紀的「爆料」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-07/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jun 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-07/</guid>
      <description>目無法紀的「爆料」 王景弘
台裔核子武器專家李文和控告美國政府侵權的民事官司庭外和解，聯 邦政府和五家刊登李文和私人資訊的媒體，共同賠償李文和一百六十 萬元。
以此案例反省台灣亂象，令人感嘆台灣媒體甘為政治妖魔，個人隱私 權不值一文，檢調辦案不守法紀，政客更無法無天愚弄媒體與社會。
李文和因涉嫌洩露核子機密給中國受到調查及拘押，但檢方並無証據 可用間諜罪起訴，最後僅以違反規定下載機密資料結案。
李文和不甘受辱，指控政府官員洩露他個人履歷、財務、旅行、被調 查、受測謊等資料，侵犯其隱私權。為証明政府犯法，李文和律師要 求傳詢五家「爆料」的媒體記者指認洩密的官員。
媒體記者拒絕作証，被法院裁定蔑視法庭，科以每日五百元罰金，直 到出庭作証為止。幾經談判，聯邦政府決定和解，五家媒體也同意以 賠錢保護其消息來源。
五家媒體並非被告，他們「爆料」也確有所本，但他們違越法律渲染 李文和的穩私，也讓他們付出代價。這是美國維持社會公義、穩定， 平衡新聞自由與個人穩私權的完善機制。
我以時興語言「爆料」介紹李文和案，但我實在不瞭解什麼是「爆料 」。媒體的浮濫使用，已經使它失去正確意義。
我看過的用法，前總統李登輝透露一段往事是「爆料」，陳水扁講某 項決策的困難是「爆料」，政客毫無証據的傳佈謠言也是爆料，純想 像、純揣測，或有一分事實，九分虛構的話更是爆料。
「爆料」成不分是非、不分可信性的字眼。以美國媒體標準用語，李 登輝、陳水扁的「爆料」是「透露」、「回憶」、「提及」。政客提 不出証據的「爆料」是「指控」、「指責」、「宣稱」，「揣測」。
媒體的責任首在報道「事實」，對沒有事實根據的指控，記者不要求 指控者提出証據，或自己不求証，而予刊載，那是記者失職，依美國 標準要負法律責任。
國會議員有其法定職責，如果獲知有人涉嫌違法，自應將証據交由檢 方依法調查，而不是擅自定罪，以媒體進行毫無法定規則的公審。
檢調的偵查及「起訴」也只是「控告」，「指控」，而當事人只是「 嫌犯」，「涉嫌」。台灣媒體炒作的公審，對受調查者連「涉嫌」、 「被控」這些字眼都傾向「省略」，嚴重違反媒體倫理，漠視人權與 法治。
檢調有偵查不公開的規定，把「涉嫌人」的資料肆無忌憚的洩露給媒 體，自己便先違法，忘了檢調在司法上的角色，也只是負責搜証與舉 証的控方，有罪無罪還看法官的判決。
政客不務正業，檢調不守法，新聞媒體無倫理，受害的不只是個人， 而是整個社會的正常發展。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爆料‧天王‧權力下放</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-04/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jun 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-06-04/</guid>
      <description>爆料‧天王‧權力下放 王景弘
剛要開始寫這篇稿子，正好看到一則消息：台灣留美核子武器專家李 文和的民事官司庭外和解，被控侵權的聯邦政府和五家「爆料」李文 和私人資訊的媒體，共同賠償李文和一百六十萬元。
以這則新聞來反省台灣的情況，只能說台灣媒體濫用新聞自由，個人 隱私權毫無保障，檢調辦案不守法紀，政客更視個人隱私為無物。
李文和因涉嫌洩露核子機密給中國受到調查及拘押，但檢方並無証據 控以間諜罪，最後由他承認處理機密電腦資料違反規定結案。
在刑事官司結束後，李文和以聯邦政府向媒體透露他的履歷、財務狀 況、旅行紀錄和接受測謊等資料，控告聯邦政府侵犯其隱私權。為証 明聯邦政府犯法，李文和律師要求傳五家「爆料」的媒體記者指証洩 露其個人資訊的官員。
媒體記者拒絕作証，法院一再裁定記者蔑視法庭，科以每日五百元罰 金，直到記者出庭作証為止。經過幾個月談判，聯邦政府決定認錯， 五家媒體也決定以賠錢保護其消息來源。
五家媒體並不是本案被告，他們「爆料」也確有所本，但他們違越法 律渲染李文和的穩私，也讓他們付出代價。這是美國維持社會公義、 穩定，平衡新聞自由與個人穩私權的完善機制。
我沿用台灣時興語言「爆料」介紹李文和案，但我要承認我真不瞭解 什麼是「爆料」。這個詞在媒體浮濫使用，已經使它失去表達正確意 義的作用。
我看過的用法，前總統李登輝透露一段往事是「爆料」，陳水扁講某 件事決定的困難是「爆料」，政客毫無証據的傳佈謠言也是爆料，有 一分事實，九分虛構的談話更是爆料，以精神失常者所常見的胡亂指 控也是爆料。
好像台灣媒體記者只知道「爆料」這個不分是非、沒有輕重區別的詞 。以美國媒體的標準用語，李登輝、陳水扁的「爆料」是「透露」、 「回憶」、「提及」。政客提不出証據的「爆料」是「指控」、「指 責」、「宣稱」。
媒體的責任首在報道「事實」，對沒有事實根據的指控，記者不要求 指控者提出証據，或自己不能求証，而予刊載，那是記者失職，依美 國標準要負起法律責任。國會議員、民意代表有其公務職責，如果有 人涉嫌違法，自應將証據交由檢方調查，而不是以媒體進行毫無法定 規則的公審。
法律責任的確定，要到法庭判決，檢調的偵查及「起訴」實際上也只 是「控告」，「指控」，必需負舉証責任，而當事人只是「嫌犯」， 「涉嫌」。台灣媒體炒作的公審，對「控告」，「嫌犯」、「涉嫌」 這些字眼都傾向「省略」，這違反媒體工作規則，和對人權、法治漠 視。
檢調有偵查不公開的規定，對「涉嫌人」的資料肆無忌憚的洩露給媒 體，自己便先違法，而媒體也難逃責任。
「四大天王」與「爆料」並不相干，但在台灣媒體出現之頻率，兩者 難分上下。我感到意外的是，除了副總統呂秀蓮最近以「不作天王」 ，請不要再稱她為「天王」之外，並沒有民進黨人出面要求不要稱四 個民進黨領袖是「天王」。
我不知道誰替他們起「天王」封號，也不知道「策封者」和被策封者 是否看過「水滸傳」，如果他們看過，那應該知道「立寨為王，坐地 分金」，「大碗渴酒，大塊吃肉」的梁山泊「天王」並非恭維之詞。
如果依「水滸傳」的用法，在野黨的領袖馬英九、王金平、宋楚瑜才 是「天王」，他們想「造反」當「皇帝」。但台灣媒體不會把「天王 」這種草莽山頭的稱呼加在他們頭上，在朝的反成「天王」，民進黨 的「文宣」怎麼回事? 台灣的媒體又怎麼回事?
看美國政界，希拉蕊志不在小，二喩喩八年有問鼎白宮之心，美國媒 體稱她是：「可能的總統候選人之一」，「有意角逐總統職位者之一 」。這些語言不花妙，但正確的傳達事實。
除了「爆料」、「天王」之外，台灣政界又出現「權力下放」的新用 語。在政客連續指控，檢調約談搜証之後，總統女婿涉嫌內線交易被 拘押，陳水扁總統反省、自清，宣示「權力下放」。
我也不懂「權力下放」，更不知道把什麼權力，下放到那裡。政治上 的習慣用語是「授權」，「分層負責」。
論施政作風，「授權」、「分層負責」大體是正面意義居多，但視評 論者好惡，「授權」可以當德政，也可以說疏懶無能; 不授權的「事 必躬親」也可說成當「勤勞為國」，這是典型中國文字遊戲。
「授權」可以說是「權力下放」的美好包裝，意思一樣，主從也分明 。但捨「授權、「分層負責」而就俗語「權力下放」只增加一些政客 惡意扭曲的空間。不過這些政客惡意扭曲，只暴露其心虛，和突顯其 視憲法、本身職責和人民福祉為無物的真面目。放在同一標準上，他 們的言行實經不起檢驗。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>佐里克是那一國副國務卿?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-05-18/</link>
      <pubDate>Thu, 18 May 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-05-18/</guid>
      <description>佐里克是那一國副國務卿? 王景弘
外交部對「美國」副國務卿佐里克在國會談話，不作公開評論，這也 許是因為陳水扁總統過境爭執剛過，不願再引起風波，但無論如何， 對佐里克有失身份，對台灣不友好的錯誤談話，應循正常管道提出異 議。
美國國會議員批判國務院粗魯，處理陳水扁總統過境不當，佐里克在 回應時，說了幾句不妥當、有失立場的話：台灣是「經濟體」，「台 獨即戰爭」，衝擊美國長期的「一個中國」政策會不斷碰壁。
作為美國的副國務卿，佐里克的陳述逾越布希總統的立場，卻把中國 的立場當作美國的立場陳述，對一個外交官來說，這是嚴重失言。
美國實行「一個中國」政策，不承認台灣為主權國家，那是美國的事 情。國際慣例，對一個國家的「承認」是政治決定，而非客觀事實。 美國有十六年不承認蘇聯，有三十年不承認「中華人民共和國」，這 並不能說蘇聯和中華人民共和國不是「國家」。
台灣「是什麼」，並不是美國主張即真理。台灣堅持自己是一個主權 獨立國家，美國不顧法理、事實、理想與價值，只根據本身利益，不 予承認，台灣固然無可奈何。但自作主張，公然「糾正」國會議員以 「國家」稱呼台灣的談話，還說台灣是「經濟體」，那不但侮蔑台灣 人民，也形同批判多次以「國家」稱呼台灣的布希總統。
美國與台灣只維持「非官方關係」，並非因為台灣不是國家，而是它 屈從中國的條件。台灣作為一個國家的條件，在一九七八年十二月三 十一日到一九七九年一月一日之間並沒有任何改變。至少還有二十幾 個國家不願屈從中國脅迫，仍承認台灣是一個主權國家。
佐里克在老布希總統時代擔任主管經濟事務國務次卿，協助安排台灣 加入亞太經濟合作組織，但台灣以同等經濟體身份入會並不是說台灣 只是一個經濟體。佐里克可曾看到美國把先進武器出售給一個「經濟 體」?
佐里克負責與中國副外長作例行「戰略對話」，可能被中國「台獨即 戰爭」的流氓語言洗腦，忘了美國的立場，而把中國的恐嚇當作美國 的觀點。美國與中國建交，雖未得到中國承諾放棄使用武力解決台海 爭執，但已一再強調台海和平解決是美國的堅決主張，也暗示美國將 抗拒中國使用武力。
針對中國所謂「台獨即戰爭」的恐嚇，美國即使不強硬指出使用武力 或以武力威脅解決問題違反聯合國憲章，直接衝擊美國利益，至少應 以外交詞令強調和平解決的原則。
布希總統在歡迎胡錦濤的正式談話中，簡單明瞭的重申美國以三公報 及台灣關係法為基礎的「一個中國政策」，反對片面改變「台灣海峽 現狀」，並主張「台灣未來」應以和平方式解決。如此立場還不失其 原則與一慣性。佐里克逾越此原則，附合中國恐嚇論調，會被扭曲為 中國使用武力有合理性。
關於「衝擊」美國「一個中國」政策問題，美國要讓台灣碰壁，那是 美國政策決定，但美國叫台灣不能衝擊其「一個中國」政策，卻是荒 謬與傲慢。
美國的「一個中國」政策是建立在一個錯誤的基礎上，即「台海兩岸 的中國人都主張中國只有一個」，其時空背景，台灣沒有民主，國民 黨威權統治沒有合法性，人民並沒有發言權。國務院對如此陳述不合 事實，強姦台灣人民意志，知之甚詳。
在台灣民主化之後，李登輝總統便不接受「一個中國」的立場，希望 提升與美國關係，陳水扁總統也是依台灣人民的意志，爭取美國承認 台灣獨立主權國家現狀。李登輝和陳水扁兩個本土政府的努力都是要 加強與美國的關係，這是台灣對美國的善意，台灣並不是玩零和遊戲 ，以破壞美國與中國關係為目的。
美國要拒絕台灣的善意要求，那是美國的利益考慮，但美國並沒有理 由要求台灣不要試圖爭取美國改變「一個中國」政策。美國是個民主 國家，政府不斷輪替，政策受不同因素影響，不斷在改變，要衝擊美 國政策的國家何止台灣一個?
中國是一個共產國家，美國遲遲不予承認，但在一九七喩年代，中國 何嚐不是在衝擊美國政策，要求美國與台灣斷交，改承認北京? 美國 不承認北韓，不與北韓對話，但北韓不是使盡各種手段，要衝擊美國 的政策?
台灣要衝擊美國的「一個中國」政策，那是台灣對美國友好，也是台 灣的利益，台灣所應該做的事。美國不檢討新的情勢，善意回應台灣 的期望，佐里克還擺出霸權面孔，斥責台灣不要衝擊美國政策，也附 合中國喊「台獨即戰爭」，這種虛偽與傲慢，令人懷疑美國倡民主、 自由的真誠。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美國務院作了最粗魯的決定</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-05-06/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-05-06/</guid>
      <description>美國務院作了最粗魯的決定 王景弘
美國國務院對陳水扁總統此次過境問題，作出最粗魯、最愚蠢的決定 ，結果損人害己。美國國會議員應追究國務院如此兒戲決定的責任。
國務院即使不滿陳水扁執意「終統」，刻意要為難他，也不應有如此 違反自己原則、價值及與友邦關係的魯莽行為。
如果說是因為要爭取中國在伊朗、北韓諸問題上的支持，那更犯了大 忌，違背台灣事務不與其他問題相掛鉤的原則。此例一開，下次美國 對中國要求抵制台灣時將如何回應?
台灣「統派」媒體不非是非，只知內鬥，常譏諷陳水扁總統及民進黨 官員手法粗糙，但是，若論作為之粗魯，台灣遠比不上美國。卡特政 府三更半夜叫醒蔣經國，宣佈美國要與「中華民國」斷交。柯林頓政 府以恩賜嘴臉，同意李登輝總統專機在夏威夷加油，「不准」過夜。 現在又叫陳水扁專機在不必加油的地方加油，美國「文明」在那裏?
蔣經國受到屈辱，他嫡系「反共救國團」動員學生把美國特使克里斯 多福羞辱一場。李登輝未受應有尊重，拒絕下飛機等加油，引發美國 國會追究柯林頓政府的錯誤政策。
陳水扁總統以其人之道還諸其人之身，拖到最後一分鐘，再謝絕美國 讓他在邊陲地方加油的「好意」，保持一國元首應有的尊嚴，回敬國 務院一巴掌。表面上他受到委屈，卻得到國際媒體的廣泛傳播，小兒 科的美國也丟臉。
這件事其實不應有如此不愉快的演變。台灣領袖過境美國已經成為慣 例，如美方不願陳水扁在敏感時刻有高姿態過境，那最起碼可以同意 他在邁阿米過境、過夜，避免公開活動。
邁阿米是到中南美、南美的主要航站，在邁阿米休息整補，符合安全 、舒適、方便的最基本要求。在阿拉斯加或夏威夷加油，再飛長程直 到巴拉圭，絕對不合美方擬定的標準。
國務院會有如此荒腔走板的決定，官方的解釋是美、英約制伊朗的聯 合國決議案進入關鍵時刻，此項行動需要中國的支持。但如果說國務 院作決定的人沒有把「終統」一事放在心上，那也難以令人相信。
以伊朗問題當掩飾，報復陳水扁「終統」決定的「意外」，顯示國務 院的決策層結構出問題：擔當大任者沒有熟悉亞洲事務官員，而工作 層沒有瞭解台灣的官員，只有看北京臉色的「中國專家」。
學者出身的國務卿萊斯基本上是「蘇聯」問題專家，副國務卿佐立克 屬財經、貿易背景，主管日常運作的政治事務次卿柏恩斯為歐洲事務 背景，亞太助卿希爾為日本通，但為北韓問題已焦頭爛額，副助理國 務卿祈錦慕在他的同行間被認為立場親北京。
在此次決定中可能扮演關鍵角色的是柏恩斯，他坐鎮國務院例行運作 ，而且對台灣領導人過境美國問題有過極不愉快的經驗：在李登輝訪 問康奈爾大學時，他是國務院發言人。
國務院反對李登輝訪美的立場不得人心，必需由柏恩斯每天在簡報中 受砲轟，每天扯皮，最後還要再厚著臉皮為政策翻轉作解釋，台灣領 導人過境美國的新準則就是他對外宣佈。這些經歷是否影響他的決定 ，令人啟疑。
但更令人擔心的是國務院有「中國通」，卻缺少真正瞭解台灣和台灣 人性格的官員。「中國通」有一個共同信念：中國和中國人「死要面 子」，「給面子」和「不給面子」可以拿來當賞與罰，讓他們忍氣吞 聲就範。
在威權統治時代，國民黨政府外受中國挑戰，內有政權合法性問題， 因此，受到美國欺負時，蔣介石有「堅此百忍」之「訓」，蔣經國有 「好漢打落門牙合血吞」的悲壯，大體是逆來順受。
台灣人雖然也把「忍」字掛在嘴上，但百年受外來政權不公平、不合 理統治，積累受害者反抗情緒，是非分明，痛恨虛偽，受到屈辱，難 以唾面自乾，必然挺身而鬥。
李登輝有標準台灣人性格。美國不同意他在夏威夷過境，只讓他專機 加油，他就以拒絕下機休息抗議，並由國會議員傳出國務院對他不敬 的消息。陳水扁也有如此性格，國務院既無待客之禮，他也敬謝不敏 。你要我沒面子，我也叫你沒面子。
當然，就外交的工作而言，以一報還一報並非正常，「雙贏」才是正 道。但美國最瞭解台灣的地位，它既讚賞台灣民主，便不應該牽就一 個不民主的國家，共同打壓一個民主的台灣。
美國要在民主價值上領袖群倫，應該要求中國民主化，對內實行憲法 ，保障人權，對外履行國際行為準則及人權條約義務，而不是把一個 民主、和平、善盡國際責任的台灣排斥在國際體系之外。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>布希以「台灣海峽現狀」對付胡錦濤</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-05-03/</link>
      <pubDate>Wed, 03 May 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-05-03/</guid>
      <description>布希以「台灣海峽現狀」對付胡錦濤 王景弘
觀察中國國家主席胡錦濤訪美，最好的資料在中國官方透過媒體的宣 傳：為內銷造勢，任意選擇和歪曲對方談話，對內交代，對外誤導， 這是北京一慣的伎倆。
中國官方和媒體所引述和未引述的布希談話內容，暴露的正是中國不 願其人民知道的真相。
中國外長李肇星和外交部發言人秦剛，對胡錦濤訪美都發表過評論， 他們所誤引及蓄意略過的文字包括：
第一，布希重申「一個中國」政策，其基礎含三項公報及台灣關係法 ，但中國把「台灣關係法」略而不提。
第二，布希表明反對兩岸任何一方片面改變「台灣海峽現狀」，中國 不提此項立場對台灣與中國均適用。胡錦濤引述布希自己並未公開陳 述的話稱，布希不希望台灣當局「片面改變現狀的行動影響到美、中 關係」。他以移花接木之術，把「反對片面改變現狀」曲解成只適用 台灣，而且台灣已有改變現狀的行動，再對布希「表示讚賞」。
第三，布希在正式歡迎詞，並未提「不支持台獨」，而且在胡錦濤誤 引布希及美國政府一再聲明「反對台獨」之後，特別在會見記者時指 出他的「立場未變」，他「不支持台獨」。即使如此，中國仍繼續把 「反對台獨」作為布希和美國立場。
第四，布希要求所有各方「避免對抗和挑釁行為」，及「台灣未來應 和平解決」，中國官方都略去不引。
胡錦濤「讚賞」布希「重申」一個中國政策，遵守三公報，和不希望 台灣當局的作為影響美、中關係的話，顯示他此行對台灣議題的成果 ，不過是希望美國重申「一個中國」政策不變。
李登輝總統提出「兩國論」時，柯林頓總統曾親自打電話給江澤民， 「重申」美國的「一個中國」政策，但這次陳水扁總統的「終統」決 定，布希並未採取同樣動作，美方只有國務院發言人以書面聲明重申 美國政策未變。
對台灣表明拒絕接受「一個中國」原則的行動，中國最耽心的是美國 和其他國家會改變「一個中國」政策。這次趁訪美之便，胡錦濤獲布 希重申其政策並未因為陳水扁「終統」決定而改變，對內便有交代。
美國「重申一中政策」，中國表示滿意，也見諸外交部發言人秦剛對 胡錦濤訪美的評估。新華社報導引述重點是「中、美進一步澄清彼此 對台灣問題的原則立場，有助保障台灣海峽的和平與穩定。」
美國的基本立場雖未變，但布希的措詞，卻開始微妙改變，那也是中 國所不願引述者。布希要求所有各方避免「對抗和挑釁行為」，所謂 「對抗」指中國在台海對岸的軍力佈署，傳統基金會中國事務專家譚 慎格便認為布希用「對抗」指中國，有其新義。
但更微妙的是布希用「台灣海峽現狀」及「台灣未來」這兩個詞來陳 述舊立場。布希在二喩喩三年與中國國務院總理溫家寶會見記者時首 次提出反對兩岸「片面改變現狀」的任何決定。因為當時陳水扁總統 正推動公投，此項行動便成為「改變現狀」的含意之一。
國務院東亞事務局資深顧問祈錦慕二喩喩四年四月在國會作証時，對 「片面改變現狀」下定義稱：「對雙方而言，這是不要有片面改變台 灣現狀的言論或行動。」
今年三月間，助理國防部長羅德曼在國會作証，首次用美國反對「片 面改變台灣海峽現狀」，而且指責中國的軍力佈署是「改變台海現狀 」。現在布希也使用「台灣海峽現狀」，這是微妙的改變，因為台灣 海峽最基本的現狀是「分立」、互不相隸屬、「國界」、和平現狀， 這與主張台灣現狀是主權國家並不衝突，與「世界台灣人大會成由宣 言」所提台灣地位現狀的的陳述也相一致。
「台灣未來應和平解決」的措詞，也比原來用語更明確。美方原始立 場稱台海兩岸的「分歧」應和平解決。當年用「分歧」有不同時空背 景，即中華人民共和國與「中華民國」，誰代表「中國」，雙方見解 不同。
但這項「分歧」從李登輝總統開始已不存在，「中華民國」國號依舊 ，卻已不自認為代表「中國」的政府，而是「台灣」的政府。現在的 問題是「中華人民共和國」以「一個中國」原則，要強行併吞台灣主 權，而台灣拒絕併吞。從國際法及現實來看，這是中國企圖霸權侵略 台灣的問題。侵略與被侵略屬大是大非，不能以「分歧」來描述。
布希反對「片面改變台灣海峽現狀」，並要求「台灣未來應以和平方 式解決」，意在以台海為界，不容武力侵犯，比前更符合實際現狀。 如此措詞對原來只稱「現狀」的用法有所修正，重點轉到節制中國武 力併吞的威脅，而不是約束台灣民主發展。
布希這項新措詞，不但把中國以武力威脅台灣，卻要求與美國「共同 管理」台海穩定的建議頂回去，而且也間接反駁胡錦濤所謂不容台灣 從中國分割出去的說法：台海現狀既然是分立，互不相隸屬，那根本 沒有「分裂出去」的問題。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>布胡交鋒：貶值的高峰會談</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-04-21/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Apr 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-04-21/</guid>
      <description>布胡交鋒：貶值的高峰會談 王景弘
中國國家主席胡錦濤，經過一波三折，總算以國家元首訪問美國，但 這次以排場為重的訪問己流於形式，高峰會談的重要性己經比人民幣 先貶值。
布、胡峰會貶值，因為次數頻繁，去年有五次會晤，今年預計也會有 四次，即使碰頭談談比不見面好，但如談不出進展與結果，峰會便失 色。
過去雙方峰會，北京至少會釋放一兩個政治犯，對美表示善意，這次 卻連布希一再向胡錦濤表示關切的政治犯，一個都不放。
胡錦濤自己要面子，這次卻不給布希面子，而雙方在面子問題上確實 明爭暗鬥了一場：中國宣傳胡錦濤此行是「國事訪問」，布希政府卻 作如此稱呼，美方雖有軍禮歡迎，但以「社交午餐」，而非正式晚宴 招待。
為報布希去年並非「專程」訪問中國的一箭之仇，胡錦濤這次也在訪 問美國之後，繼續訪問肯亞、摩洛哥、奈及利亞和沙烏地阿拉伯。
胡錦濤要排場，對內在提高個人聲望，穩固自己地位，也利用訪問塑 造中國「崛起」的形像，轉移內部不滿者的注意力。
綜合胡錦濤訪美所強調的訊息，和中國「學者」行前的宣傳，他此行 的目標主要有三：第一，強調中國的「和平發展」，及致力於世界和 平的決心。
胡錦濤去年曾向布希吐苦水，自稱中國內部問題嚴重，政治腐化、環 境污染、貧富差距和農村不安，己經讓他焦頭爛額，中國沒有意願和 能力與美國爭鋒。
但美國國防部三月發表的防務檢討報告，及白宮的國家安全戰略報告 ，都視中國為軍事上最可能的競爭者，並稱中國軍事現代化已改變地 區均勢。中國對此報告極敏感，立即重申「和平發展」的承諾。中國 深怕被貼上「中國威脅論」的標籤，成為美國假想敵。
但中國既強調「和平發展」，卻難以說明它不顧農民生活，以鉅額預 算建軍，購買俄羅斯先進武器，所為何來? 胡錦濤的和平發展說詞， 並不易取信於人。這是美國一方面要影響中國戰略選擇，另一方面嚴 防其霸權企圖的原因。
第二，取得美國確認中國的重要角色，為美、中關係定位。中國希望 美國與它建立「戰略伙伴」關係，突出其地位之重要，和雙方關係之 密切。
北京對副國務卿佐立克所稱，中國是國際體制之「利益的共管者」的 定位並不瞭解，也不滿意。但布希對中國還是以此定位，而不理會胡 錦濤滿口的「戰略利益」。
美國此項用語，意在強調中國要負起國際體系成員的責任。例如，中 國加入世界貿易組織，享受其利益，但卻未履行其義務，造成世界貿 易失衡。中國是聯合國安全理事會常任理事國，但在北韓、伊朗核子 武器問題上，並不積極施壓，還與違反人權的蘇丹、緬甸密切往來。
布希直言批評中國人權缺失，在貿易上造成美國鉅額赤字，卻不讓人 民幣升值，而中國積極不透明的建軍，這些問題已在國會引起嚴重關 切，要抵制中國的法案有十幾件，他不可能再給胡錦濤「戰略伙伴」 的面子，頂多也只說雙方是「建設性合作關係」。
第三，要求美國加強約制台灣。一些中國傳聲筒在胡錦濤訪美前便「 預言」雙方在對付「台獨」方面會有「突破」，美國會把「不支持」 台獨改成「反對」。但事實証明這只是他們一廂情願，唱衰台灣的慣 技，布希不但未改措詞，而且不尋常的更正胡錦濤的用詞。
布希在歡迎儀式中重申美國以三項公報及台灣關係法為基礎的「一個 中國」政策。美國反對任何一方片面改變「台灣海峽現狀」，並促各 方避免對抗性或挑釁行動。美國相信台灣的未來應和平解決。他並沒 有提「台獨」問題。
但胡錦濤致答詞時，特別提及布希及美國政府官員一再承諾「一中」 政策，遵守三公報及「反對台獨」，中國對此表示讚賞。
中國過去把美國的「不支持」逕譯為「反對」，與美國原意有重大出 入，這次胡錦濤當布希的面，指布希承諾「反對台獨」，使美方非更 正不可。
因此，在兩人會談結束，向記者發表談話時，布希特別補充一句：「 我們花些時間討論台灣，我向胡主席保証，我的立場沒有變。我不支 持台灣獨立。」這句話看來有些突然，但那明顯是更正胡錦濤對他承 諾的誤引。胡錦濤對台灣問題的設計也未得逞。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中共面目何需再「妖魔化」?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-04-16/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Apr 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-04-16/</guid>
      <description>中共面目何需再「妖魔化」? 王景弘
國民黨前主席連戰參加「國共論壇」，發表「重要演說」，新華訊發 出的快訊，突出他的「名言」：「不要把大陸妖魔化，污名化，認為 是一個威脅。」
連戰會說這種話，如非他日益健忘，是非不分，便是習慣拿手下捨人 牙慧的「演講稿」，照唸不誤。
這句話是柯林頓政府時代親中國人士用語的變體，他們替自己政策辯 護，認為中國還在轉型期，為善或向惡難料，如果先把它視為敵人， 將來可能就變成美國敵人。
但是，從台灣的立場，和從連戰的背景來看，套用這句話便是天大笑 話。中共政權五十幾年，對它的人民，對台灣的態度與作為，人性全 無，十足的妖魔，十足的敵對，原形如此，何勞再把它「妖魔化」?
一個動用軍隊、坦克、實彈鎮壓手無寸鐵的學生之政權，那還需要別 人把它妖魔化? 如果說那是鄧小平的錯，現在十七年過去，江核心未 加平反，胡錦濤也沒有悔過之心，這種政權不是妖魔是什麼?
中華人民共和國一部憲法，大書保障基本人權：言論、出版、集會、 結社、遊行、示威、宗教信仰自由，應有盡有。但宗教信仰被壓迫， 報導江澤民要下台的記者會坐牢，批評歷史教科書帶義和團精神的報 紙被停刊，新聞人員被撤換。
中共口口聲聲反腐化，要嚴整貪污，但報導中共幹部腐化的報刊受整 整肅，記者入獄。
連戰如不信邪，不妨申請中華人民共和國國籍，留在中國當國民黨主 席，看能不能與胡錦濤平起平坐，像罵陳水扁一樣痛罵胡主席。
在經濟改革的大旗下，中共幹部利用特權，搖身一變，將「國營企業 」變成私家財產，擠身世界富豪榜。它也一改排外傳統，引進外資， 官商勾結，任由企業主剝削工人，污染環境，奪取農民土地，使貧富 差距比資本主義國家嚴重，社會安全比資本主義國家更無障。
另一方面，它以低工資、外銷賺來的錢，不用於改善農村、貧民生活 ，反用於大量採購俄國軍備。它並無外敵威脅，軍費開支一年達到七 百億到一千億美元，還動輒以核子武器恐嚇。這種政權還需要外人把 它妖魔化?
台灣經過民主演變，已經是一個二千三百萬人民的現代化國家，中共 拿著吃狼奶的歷史，硬說台灣是它的領土，台灣人民是它的「同胞」 ，話說得很親切，七百餘枚飛彈卻瞄準著你。連戰競選副總統時，飛 彈橫飛。對這種政權的「妖魔」和威脅，他是健忘，還是麻木無知?
連戰其實很健忘，或很投機，根本不知道什麼是誠實，什麼是原則。 外界知道他是芝加哥大學政治學博士，但知道他是「匪情」專家的人 很少：他的論文是「中共胡適整風」，拿台灣的「匪情」資料，寫一 九五四年到一九五六年，中共對胡適思想的大批判。
連戰看過中國知識份子，被中共強迫出面，鬥臭胡適「資產階級理想 主義」思想的材料。胡適整風，把胡適未逃出「匪區」的次子思杜逼 得自殺，而長子祖望終其一生，未再回中國，在美逝世後，寧願歸葬 胡適在台灣的墓園。連戰能否認中共是迫害思想自由的妖魔?
最早以妖魔定位中國的人，就是提拔連震東、連戰父子在台灣官場享 受榮華富貴的蔣介石與蔣經國。兩蔣時代，對中共的「統一稱呼」是 「共匪」，「匪幫」，「朱毛匪幫」，「毛匪」，「匪偽政權」，進 口刊物，如非查禁，至少要在毛澤東、周恩來這些人的照片上蓋一個 「匪酋」圖記。
連戰學成歸國，春風得意加入以「中共即妖魔」，並以消滅妖魔為職 志的國民黨政權。他當過出席聯大代表團顧問，與妖魔鬥爭聯合國「 代表權」。他的預官役是以灌輸中共妖魔形像為任務的政工兵科，也 歷任「青年反共聯盟中國分會主席」，「亞洲人民反共聯盟」理事。
他參加的政權，逼人民視中共為妖魔，要反共抗俄，到他失去政權， 甘為中共統戰卒子，就翻臉斥示台灣人民不要把中共妖魔化，不要把 文攻武嚇當威脅，其投機與虛偽至此，實令人難以置信。
察其言，觀其行，中共妖魔作為並沒有變，只有連戰的視覺、頭腦和 利益，因為他換位子而投機的改變。連戰把胡錦濤奉為主子，胡錦濤 有「八榮八辱」語錄，要對中國進行「思想改造」，其中一條，連戰 應該深思體會：「以誠實守信為榮，以見利忘義為辱」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>強化台灣主權獨立國家現狀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-04-13/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-04-13/</guid>
      <description>強化台灣主權獨立國家現狀
世界台灣人大會發表「成田宣言」，提出強化台灣主權國家現狀的「 三化‧四現狀」主張。這些具體行動綱領，配合陳水扁總統的「終統 」，可作為對內凝聚台灣意識，對外爭取國際支持的基礎。
「終統」的宣佈，破除五十幾年國民黨外來政權對台灣惡性灌輸的「 統一」宿命論，回歸民主與自由選擇的基本人權。「成田宣言」則釐 清及界定台灣的主權國家「現狀」，和在現狀下進行改革的權利。
以「終統」對付外來政權「馬統派」的「極統」，台灣人沒有悲觀的 理由。「極統」是外來政權強加於台灣人的宿命論，完全無視台灣人 的獨立自主意識，把台灣人吃夠夠。台灣人的覺醒與努力，將証明馬 統派只是台灣歷史的拉圾。
台灣國運多桀，最大原因在「極統」作祟。國民黨霸佔台灣，揚言「 反攻大陸」，不願還政於民，與中國劃清界線，是 A 型「極統」。 馬統派承其老父「遺矚」要完成「中國統一大業」，也就是接受中國 條件，向中國投降，這是 B 型「極統」。
不論是那一型「極統」都把台灣視為「中國一部份」，而不肯承認在 法理與事實上，台灣主權都不屬於中國。馬統派並不認同台灣現狀是 主權國家，因此才有「極統」之說。
因為「極統」的主張，包括美國、英國、加拿大這些國家便得以「兩 岸都主張台灣是中國一部份」，而把台灣棄置一旁，承認中國，而不 承認台灣是一個主權國家。
在中國軟硬兼施，企圖併吞台灣之際，「終統」是強有力的還擊，它 打到「極統」和「反分裂法」的要害。台灣人大會的「三化‧四現狀 」更是剌向「極統」主張的利劍。
「極統」嘴裏也喊「維持現狀」，但他們要維持的是「台灣不是國家 」的現狀，而且，他們更配合中國的策略，要把台灣去主權化、香港 化：接受「一個中國」主張，破壞台灣的外交與國防，使中國對台灣 的主權主張得到更多國家承認。
美國基於過時的利益考慮和承諾，要求「兩岸不能片面改變現狀」， 但不肯說明「現狀」的定義。「成田宣言」提出四現狀的定義，暨明 確，又符台灣的利益，也符合外交史上的習慣用法。
外交史上，維持現狀主要指維持「國界」現狀，因此，就台海情勢而 言，只有中國以武力強行併吞台灣，或台灣向中國投降，才會出現改 變國界現狀。在美國政策下，台灣有反抗中國強行併吞，和拒絕投降 的權利，這是主權國家的象徵。
如果美國意指雙方「關係」的現狀，則事實很清楚，台灣與中國並未 建立正式關係，「成田宣言」正確指出台灣與中國並不相隸屬。將來 雙方建立何種關係當然需要台灣同意。
最近美國國防部助理部長羅德曼在國會作証，指美國反兩邊片面改變 「台灣海峽現狀」，並稱中國軍事擴張已經改變這項現狀。這種說法 更符合台灣利益，也更接近「成田宣言」對「現狀」的定義。
在這種認識下，民進黨政府對內應多宣傳現狀的定義，並對行政權可 為之正名工作積極進行。對外更應就法理與事實，強調台灣主權國家 地位，要求國際社會承認如此現狀。
民進黨政府應掌握重點，派出有本土意識人士擔任駐外代表，並動員 旅居各地台僑，有系統的對各國陳述台灣主權國家地位的法理與事實 。「極統」派和外來政權殘餘，絕不願表達「成田宣言」的「四現狀 」，不可能爭取國際社會承認台灣主權國家現狀。
外交是主權國家的象徵，如果台灣外交關係斷絕，則對外關係便如同 香港。中國對台灣主權無法理依據，因此企圖以「一個中國」原則， 逼各國與台灣斷交，承認台灣是「中國一部份」。台灣應努力爭取民 主國家的承認與建交，絕不能讓中國把台灣外交關係封殺到個位數以 下。外交關係對強化台灣主權國家地位仍居最重要地位。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>馬英九的趨吉避凶籤</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-04-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Apr 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-04-04/</guid>
      <description>馬英九的趨吉避凶籤 王景弘
國民黨主席馬英九在美國轉一圈，回到台灣更擺出高姿態，要見陳水 扁總統，指導阿扁趨吉避凶之秘訣。但他要先替一個黑金之妻助選， 會見時間阿扁可以等他方便。他神秘的籤語也不能讓阿扁獨享，而是 要公開全民「分享」。
誰見過一個國家的政黨領袖、地方官員，可以指定會見國家元首的時 間和形式? 不要說兩蔣當家沒有這種例子，李登輝當家也沒有這種例 子。馬英九自稱對美方未以「總統」稱呼陳水扁抱不平，但他自己卻 不把陳水扁的「總統」這個職位當一回事。
馬英九可能誤以為阿扁會拒絕，讓他自吹自擂，但阿扁卻坦然接受， 讓大家看清楚馬英九對台灣大局有何高見。馬英九的談話，聽了只令 人啞然失笑。
他所謂趨吉避凶之道，實際上是在替北京政權恐嚇台灣，也在執行北 京的政策。他並不是傳達美國的訊息，而是把他在美國批評台灣的話 轉內銷。
他在美國不只批評陳水扁拒絕「九二共識」，主張「一邊一國」和「 終統」，也批評李登輝訪問康奈爾大學，和提倡「兩國論」，李、陳 的觀點不合他的「終極統一」，破壞了「兩岸關係」。
馬英九在美國的談話，基本上稱許中國對台統戰措施，批評台灣從李 登輝執政以來，強調台灣主體性的國家政策。因為他主張「終極統一 」，他對「一個中國」原則對台灣主權國家地位的致命威脅，帶嚴重 的盲點。
他要推銷「一個中國」原則，以「趨吉避凶」這種神棍籤語來包裝， 認為陳水扁只要捍衛中華民國，尊重中華民國憲法，堅持「四不一沒 有」，接受九二共識復談，完成三通、中國觀光客來台等等，便可「 趨吉避凶」。
這種話和朱鎔基二千年大選前怒目圓睜，「勸」台灣同胞當心，選錯 人「會帶來災難」的恐嚇性質如出一轍。北京不敢動輒說「使用武力 」，便說台灣修憲、制憲、改國號會給台灣「帶來災難」。
不但威脅台灣的話一樣，馬英九提出的建議，也正是中國的立場。在 陳總統宣佈「終統」之後，中國即反「終統」無益，另畫「紅線」要 反對台灣以修憲、制憲進行「法理台獨」。馬英九便藉口憲法不宜常 修，執行中國的政策。
二０００年，陳水扁有條件的保証「四不一沒有」，中國並不領情， 國民黨還有人奔走北京，向中國領導人獻策打扁。到二００二年，陳 水扁喊出「一邊一國」，中國才發覺「四不一沒有」還有它存在的價 值，在聲明中便指控陳水扁說話不算話，違背自己的保証。
現在馬英九把「四不一沒有」搬出來，要替北京套住陳水扁。其實這 「四不一沒有」只是陳水扁「個人」的承諾，不但是以中國不使用武 力為條件，而且以他「任內」為期限。
中國要謀奪台灣主權，設計「一個中國」圈套，要復談必需接受「一 中原則」，三通直航定位在「國內航線」。蘇起自己已經承認「九二 」共識是他所杜撰，並沒有「一中各表」共識，但馬英九卻仍作不實 陳述，以「九二共識」包裝，接受「一個中國」原則，讓中華人民共 和國謀取台灣主權有法理根據。
犧牲台灣主權國家地位與民主體制，淪為一個共黨專制政權的特區， 那是投降、趨凶。如果馬英九認為是「吉」，那他得說清楚。
在憲法改變前，捍衛中華民國和尊重中華民國憲法，那是台灣二千三 百萬人民的共同責任。但歷經修憲與選舉，「中華民國」領土只有台 、澎、金、馬，絕對未包括「中華人民共和國」，人民也絕對不包括 沒有「中華民國」國籍的十三億中華人民共和國國民。法理上如此， 事實上也是如此。
馬英九說中華人民共和國不會「承認」中華民國，但可以「容忍」中 華民國尚存在的事實。其實，台灣絕對多數人都尊重中華人民共和國 的合法性，我們要求的是北京領導人也尊重台灣選擇以任何名義與它 和平共存的權利。台灣人民的權利應受尊重，而不是像小媳婦一樣被 「容忍」。
陳水扁承認，目前台灣政治生態及修憲程序，難達制憲改國號的理想 。馬英九既認為民調顯示百分之八十以上反對改變中華民國國號，那 麼以憲法程序捍衛中華民國根本不成問題。如綠營有人提出修憲改國 號，那是他們的權利，藍營可依憲法程序推翻，而不必當北京馬前卒 ，恐嚇、扼殺台灣人民修憲的權利。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>馬英九「讀哈佛書，所學何事」?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-03-24/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-03-24/</guid>
      <description>馬英九「讀哈佛書，所學何事」? 王景弘
中國國民黨主席馬英九，留美時在哈佛大學讀法，這次應邀到哈佛費 正清中心演講，適在中國制訂「反分裂法」週年之際，如果他心目中 還有台灣，他應該運用法律專業論述台灣主權獨立的法理與事實，批 駁「反分裂法」的荒謬。
但他卻選擇繼續玩移花接木遊戲，說些以犧牲台灣主權為前提的政治 空話。他的言詞更像董建華和曾蔭權，也更像在競選「特首」，眼巴 巴的要吸引胡核心的關愛眼神。
「一個中國就是中華民國」，那是馬英九到哈佛讀書時，蔣家一言堂 的神話，而且是已經是潰敗中的神話。這個神話以兩兩句合事實、不 合法理的宣傳語言作基礎：「中華民國」是代表中國的唯一合法政府 ，「台灣是「中國」的領土。
蔣家政權在與「中華人民共和國」競爭「中國代表權」時，強調所謂 「法統」，自認「中華民國」是代表中國的唯一合法「政府」，但並 沒有所謂「一個中國就是中華民國」的說法。
「中華民國」本質上是取代「清朝」的政府，在它控制中國本土時， 它是中國的正式國號，一失去這塊領土與人民，它頂多只能說是一個 流亡政府，把它與「中國」畫上等號，套用胡錦濤的用語，「十三億 中國人民都不會同意。」
在國際社會，「中華人民共和國」早已「繼承」中華民國，取得「中 國」代表權，也即獲國際社會承認為「代表中國的唯一合法政府」， 這是蔣介石也不能不承認的法理與事實。
蔣政權與中華人民共和國競爭「中國」代表權，除「反攻大陸」神話 外，還帶另一個神話：因為它是以「中國」政府身份佔領台灣，如果 它失去「中國」唯一合法政府的地位，它在台灣的佔領基礎便告消失 ，國民黨政府必需還政於民，或承認中華人民共和國對台灣的主權。
但台灣主權屬「中國」是國、共的愚民宣傳。國、共對台灣主權的說 法，都只停留在「歷史」，「開羅宣言」，「波茨坦宣言」及日本天 皇投降詔書，而絕口不提舊金山對日多邊和約，及國民黨政府與日本 締結的雙邊和約。
舊金山和約是盟國結束與日本戰爭狀態的正式法律文件，國、共兩個 政府均未獲邀參加，而日本在和約中只宣佈「放棄」對台灣及澎湖主 權及權益，在雙邊和約也只作同樣規定，它並未將台灣主權讓渡予任 何國家，至為明確。
中華人民共和國在中國「代表權」上打敗「中華民國」之後，便是要 求「統一」，也即要取得對台灣的「主權」。北京知道舊金山和約並 沒有把台灣主權讓渡給中國，「中華民國」，或「中華人民共和國」 ，它對台灣主權的主張就需要以迂迴方式進行：要求國際社會接受「 一個中國」原則，承認台灣是「中國」的一部份，「中華人民共和國 」已繼承「中華民國」為「中國唯一合法政府」。
這個論述的漏洞在台灣主權法理上並未歸「中國」。經過民主化之後 ，本質上只是「政府」的「中華民國」，只代表台灣這個尚未獲國際 社會正式承認的國家，它的主權歸台灣人民。
一九九五年，李登輝總統，也是國民黨主席訪問康奈爾大學，以民主 和人民主權論述「在台灣的中華民國」是主權獨立國家。換言之，中 華人民共和國並不因為它繼承中華民國為「中國」唯一合法政府，便 繼承台灣的主權。
但馬英九卻要「大躍退」，講出在法理與事實上都屬笑話的「一個中 國就是中華民國」，而且倡議一些必需以接受「一個中國」原則，或 「國內航線」為前提的所謂「三通直航」，台灣參與國際社會「暫時 協議」，和以捏造的「九二共識」為包裝，接受「一中」原則，恢復 與中國會商。
接受「一中」原則，實際上是把台灣人民享有的台灣主權奉送「中國 」，這是向中華人民共和國投降。如果要以投降換取「復談」、「三 通」、「暫時協定」，那「中國」自然很歡迎，民進黨也可以辦到， 問題在台灣人民肯不肯把主權拱手讓人，使台灣淪為香港。
在中華人民共和國取得中國「代表權」，進一步霸道的想圖謀台灣主 權之際，馬英九和他所代表的政黨卻不知為主權在民的崇高原則，和 保障台灣的主權國家地位而奮鬥，反而要以騙人之言詞，時代的錯誤 ，把台灣主權奉送中華人民共和國。吃台灣米，喝台灣水長大，卻有 此心態，難免令人興起「讀哈佛書，所學何事」之嘆。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北京回應「終統」：層級升高，調門降低</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-03-12/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Mar 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-03-12/</guid>
      <description>北京回應「終統」：層級升高，調門降低 王景弘
陳水扁總統宣佈終止國統會運作與國統綱領適用，北京迅速回應，其 特色是回應層級升高，調門降低; 把謊言當事實宣傳，加強對台灣統 戰與分化; 不在「終統」對決，另在反對台灣憲改上設新防線; 在國 際社會避免「一個中國」原則崩盤。
從過去兩週中國宣傳重點來觀察，北京的回應只達到有限的目的：一 部份國家在中國動員催促下，或以信函，或口頭「重申」一個中國政 策未變，有的國家依中國意旨批評陳水扁總統。它引起的最大效應也 不在中國，而是在台灣的泛藍統派。
陳水扁作出「終統」決定，北京立即由「中台辦」與「國台辦」雙頭 馬車發表聲明，翌日更由其國家主席胡錦濤在會見瑞士國防部長史密 特時，以聲明同樣的詞句，摘要說明中國的立場。
「終統」衝擊「一個中國」原則，對美國及日本的「一個中國」政策 最具震撼力，但胡錦濤並未立即找布希重申保証，也不能找日本小泉 首相表態，只好趁一個民主、中立國的瑞士國防部長訪問時，重述「 台辦」聲明的內容，換取瑞士「堅持一個中國政策」的保証。
胡錦濤自己跳上火線，一方面要表示他對此事的「重視」，但重點也 在對中國內部「保証」經過軟包裝的「胡四點」並未失敗，台灣統派 對「終統」的反應和國際社會「一個中國」政策未崩盤，証明他的路 線正確。儘管香港媒體有人批評中國高估美國對陳水扁的約束力，甚 至美國在與陳水扁唱雙簧，但胡錦濤在內部危機重重的局面下，寄望 美國及寄望台灣統派仍是他的最佳選擇。
北京的反應層級升高，宣傳調門卻降低。「兩辦」的聲明和胡錦濤的 摘述，基本上把「終統」當定局，屬大勢已去的戰役，只是「台獨」 的新一步，中國的「最重要、最緊迫任務」是在「堅決反對和制止」 陳水扁以憲改進行「台灣法理獨立」。「兩辦」的聲明仍帶黑白倒置 的流氓威脅，但避免過去更容易引起台灣及國際社會反感的赤裸裸「 警告」。
如此論調與其「寄望」及「等待」的策略相符合。北京當然瞭解在民 進黨執政下，要達到它把台灣併吞的「統」是不可能的，如把「促統 」當與民進黨政府打交道的目的，那顯然不切實際。它自已不施行民 主，也不尊重台灣民主，結果只有運用希特勒的宣傳伎倆，挾其控制 宣傳和台灣統派媒體的優勢，以不斷顛倒黑白，指鹿為馬的騙術，把 一邊一國的現狀，硬說是一個中國，台灣主權歸它所有，而兩度由台 灣人民自由選出的民進黨政府是主張「台獨」的「極少數人」。
中國過去主張「台灣問題」是它的「內政」問題，不容國際社會干預 ，但國際社會大部份並不承認中國對台灣的主權主張，也不認為這是 中國「內政」問題。國際社會的「一個中國」政策，大部份只停留在 不正式承認台灣是一個國家，或不與台灣建立外交關係的地步，這屬 於一定時期基於自身利益之考慮的政策，並不反映現實或真正想法， 這種政策並非永遠不會改變。
現在中國既寄望美國及其他國家「約束」台灣，不讓台灣進行「法理 台獨」，它的所謂「不容干預內政」之謬誤立即顯現：台灣「問題」 顯然不是中國「內政」問題，否則中國便是在要求國際社會干預其「 內政」。
為解除這項矛盾，中國配合荒謬的所謂「反分裂法」，不顧國際條約 及國際政治的現實，把台灣說成它的一部份，並自欺欺人，睜著眼睛 說瞎話，「反對把台灣從祖國分裂出去」，以「反獨」取代「反對干 預內政」的主調。但它既承認台灣並未被它「統一」，台灣也不承認 是它的一部份，一邊一國的現狀並不存在「分裂出去」的問題。
為製造它主台灣主權主張的正當性，中國炮製所謂「一個中國」原則 ，霸道的要求國際社會接受。在國民黨蔣家獨裁統治台灣時代，蔣介 石「一意孤行」要與中共政權爭奪所謂「中國代表權」，讓美國得以 用「兩岸中國人都主張一個中國」為由，制定「一個中國」政策。
陳水扁的「終統」決定，實際上是回歸民主，不以與中國合併為唯一 選項，不以被「統一」為台灣的宿命，這對國際社會，特別是美國「 一個中國的」假仙政策是一大衝擊，也是中國最耽心的國際效應，因 此，北京特別搬出它脅迫國際社會接受的「一個中國」原則，指控陳 水扁總統的「終統」是「對國際社會普遍堅持的一個中國原則和台海 和平的嚴重挑釁。」
這一方面顯然是中國外交因應的重點：胡錦濤對瑞士國防部長談話， 溫家寶打電話給德國總理，中國駐聯合國大使王冠亞拜會聯合國秘書 長安南及聯大輪值主席依利遜，和中國駐外使節促駐在國發表談話， 或回信重申信守一個中國政策。
三月四日，新華社不厭其煩的發出流水帳，報導各國重申「一中」政 策。這份清單可能壯不了北京的膽，因為主要都是一些與中國相依為 命、以非民主體制為主的國家：喀麥隆、辛巴威、柬埔寨、尼泊爾、 巴基斯坦、塞其斯、土耳其、愛沙尼亞、阿爾巴尼亞、拉多維亞和多 明尼加。較早則有俄羅斯、北韓、新加坡、南韓和美國，稍後還有匈 牙利、加彭和吉布地形式化的表明一個中國政策未變。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>以民主捍衛台灣主權國家現狀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-02-27/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-02-27/</guid>
      <description>以民主捍衛台灣主權國家現狀 王景弘
陳水扁總統宣佈「廢統」：終止「國統會」運作及終止「國統綱領」 適用，和他所作的七項聲明，在本土派看來，就像人要呼吸才活得下 去的道理一樣，應該是淺顯易明的事實。
但在當政將近六年之後，即使只是宣佈如此簡單的道理，拋棄外來政 權灌輸的「統一」宿命論，維護台灣人民自由選擇的權利，對台灣政 治發展及國際地位仍有重要意義。
「廢統」有國際，也有國內意義。就國際政治意義而言，它具體表明 台灣不接受「一個中國」的「統一」宿命，也希望國際社會調整不合 理、不合事實的「一個中國」政策，尊重台灣的民主選擇。
「一個中國」原則是中國用來謀取台灣主權的圈套。舊金山對日和約 規定，日本只宣佈放棄對台灣、澎湖的主權，並未說明其歸屬。在事 實與法律上，以中華人民共和國為國號的中國都未取得台灣主權。
中國要取得台灣主權只有兩種手段：以武力征服，或以威迫利誘手段 迫台灣投降。武力征服涉及它本身能力、內部考量和國際社會干預， 成本太高。它最合算的無本生意是台灣自己投降，奉上主權。
於是它設計所謂「一個中國」原則，並把台灣說成是「中國的一部份 」。它以武力威脅台灣不能「宣佈獨立」，並無視台灣民主發展，以 接受「一個中國」原則作為與台灣朝野交流對話的前提，要把台灣綁 架到接受其併吞的命運。
台灣的泛藍外來政黨失去政權後，心理偏激，明目張膽破壞他們執政 時全力建構的國防、外交，並接受「一個中國」條件，爭相奔赴北京 朝拜「匪酋」。他們唱衰民主、自由的台灣，宣傳台灣被併吞的宿命 論，以「終極目標是統一」與「一個中國」原則相唱和。台灣人民自 由選擇的權利，又一次面臨被剝奪的危險。
在這樣的背景下，陳水扁總統宣示反對預設前提或終極目標，也「不 排除兩岸未來發展任何形式關係」，只堅持台灣人民應有自由選擇權 ，這一切都彰顯民主，回歸主權在民的崇高願則。
「國統會」及「國統綱領」屬外來政權過時、非民主、體制外的政策 殘餘，民進黨並不認同，民進黨執政後把它廢止理所當然。去年中國 制定「反分裂法」，台灣理應刪除憲法增修條款的「國家統一」文字 作為回應，但在外來政黨勢力約制下，修憲去「統」還難以成事，則 「廢統」還不失對中國強暴台灣主權的抗議。
「廢統」聲明以間接方式衝擊「一個中國」，雖沒有「兩國論」和「 一邊一國」的說詞直接，卻有具體行動，明告國際社會不能用「一個 中國」來剝奪台灣人民的選擇權。
中國企圖併吞台灣，泛藍接受「一個中國」，以被中國併吞為終極目 標，這是台灣現狀被改變的真正危險，而美國竟屈從中國，不承認台 灣為主權國家，又不支持「台獨」，並以反對片面改變現狀，對台灣 施壓。陳水扁三面受敵，現在以民主突圍，一面終止代表「一個中國 」原則的「國統」，一面宣示無意改變現狀，實際上即把目前一邊一 國視為現狀。國際社會是否承認如此現實，並非台灣所能決定，但台 灣立場已經很清楚。
從堅持台灣是主權國家的角度來看，陳總統的聲明有積極的一面，也 有明顯妥協的一面。妥協的一面在他未直接聲明台灣是「主權獨立國 家」，及主張憲政改革工程不碰主權議題。但他聲明全文均用「台灣 」，並以「國家安全」和參加國際社會的權利，間接宣示台灣是主權 國家。他沒有再提所謂「四不」承諾，也不用「新憲」，而讓這些承 諾回歸民主憲政運作程序。
在內政上而言，陳水扁的動作，有效的先佔維護台灣人民自由選擇權 的優越地位，使放言「統一」是「終極目標」的外來政黨，陷入為「 統一」、改變現狀之立場辯解的不利守勢。
在國民黨殖民教育和統派媒體長年排山倒海洗腦下，台灣有很多人在 心理上已經被烙下一個錯誤的概念：「台獨」是可怕的、危險的、不 正當的。他們忘了去思考自已的自由選擇權利，也不會去思考什麼叫 「台獨」。「廢統」在心理上打破「統一」的正當性，使它在台灣與 中國關係間，也只是一種可能的選擇，並不是宿命。「廢統」也使人 民在心理上容易接受現狀就是獨立，「統一」並非宿命。
陳總統保証憲政改革要依現行憲法程序，和不處理不合此程序之主權 議題，可能給「憲政改革」帶來真正的機會。現行這部以中國為主體 的憲法，歷經修補，仍難符合台灣需要，台灣政治僵局和國際因素， 使新憲難以建構，唯一可行之策還在依憲法程序完成必要與可行的改 革，而避開依正常程序無法達成的項目。
如此有限的憲改雖不能使本土派滿意，但只要改革能符合台灣民主需 要，對台灣國家正常化仍屬有益。台灣能不能產生新憲法，那是台灣 內政問題，即使沒有全新憲法，那仍是一部與中華人民共和國不同的 憲法，不同的國家，國際社會不應再虛偽的以此未完成法理獨立為由 ，拒絕把台灣納入國際社會。
三十四年前，蔣介石頑固與自私，使奸詐的尼克森與季辛吉得以虛偽 的以台灣與中國都主張「一個中國」為由，搞出「一個中國」政策。 如果美國認為李登輝的「兩國論」和陳水扁的「一邊一國」態度還不 夠明白，那麼陳水扁「廢統」對「一個中國」的衝擊是絕對明確的訊 息。美國不能再忽視台灣是一個二千三百萬人民的民主國家，而拒絕 檢討其虛構的「一個中國」政策。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>強權利益與台灣民主選擇</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-02-18/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-02-18/</guid>
      <description>強權利益與台灣民主選擇 王景弘
陳水扁總統以時移勢異，為台灣民主前途和國家利益，提出「廢統」 主張，美國政府「感到意外」，立即表示關切。
以「反共愛國聯盟」起家的國民黨主席馬英九，公然表態以台灣被中 國統一為終極目標，使北京滿心歡喜，但等他眼看勢頭不對，推出「 台獨」也是選項，他的死敵「共匪偽政權」立即熱線電話「關切」。
台灣就在強權左關切，右關切下過日子。強權有他們的思維與利益， 他們可以堅持自己的政策、目標不變，在他們實力、思考及利益未改 變前，他們要求台灣也冰凍起來，不能變。
美、中兩個強權在利益與目標上有矛盾，都想對台灣的走向有某種程 度的影響，他們並不尊重台灣人民自由選擇的權利，企圖併吞台灣的 中國更是如此。在歷史上命運履次受強權擺佈的台灣，不能再在強權 壓力下屈從。
美國政府對「廢統」的反應，從駐美代表李大維投書華盛時報，和前 國務院官員容安瀾的專文來看，不外兩個層面：陳水扁總統主張「廢 統」，和他「四不一沒有」的保証。
李大維的解釋，在「廢統」方面強調事情尚未決定，對「四不一沒有 」則指出陳總統的保証有中共不使用武力的前提，強調中國增加佈署 飛彈，和「反分裂法」以武力威脅台灣的事實。
較能反映美國政府思考的是容安瀾的分析：他認為這頂多是一項政治 謀略，因為以台灣政治生態，陳總統並無足夠政治實力可以改變憲法 層次上的架構，而「廢統」是他的權限。「國統會」己冰凍多年，美 國對「統一」並無支持或反對的特定立場，因此，美國關切的立場是 「四不一沒有」的保証。
容安瀾反映的強權思考，在他對情勢演變後果的預測：如果決定「廢 統」，美國可能與台灣保持距離，雙方關係發生冷卻，「對陳水扁的 政治利益和台灣人民的利益」都沒有好處。
容安瀾對台灣態度友好，他對台灣也相當瞭解，但他顯然並不能站在 台灣的立場，以長期利益看問題：他不能體會台灣在歷史上任由強權 擺佈的悲憤心情，和在緊要關頭對強權抗爭的必要性。
從台灣的利益看，台灣所求於美國者，不外承認台灣的主權國家地位 ，和保障台灣安全，但美國卻在大國利益思考下，只保障台灣安全， 不承認台灣主權國家地位。即使是保障台灣安全，並非建立在對抗中 國侵略的原則，而是要求台灣屈從中國的條件來避免中國用武。
如果台灣被中國併吞不關美國利害，那麼美國保障台灣安全的義舉令 人敬佩，台灣也只有委屈求全。但美國利益既不容台灣被一個崛起的 敵意國家併吞，卻依此敵對國家的意志約束台灣，那顯然失去公義， 找錯約制的對象。
前美國在台協會理事主席卜睿哲在他所著「交錯的目的 ： 一九四 二年以來的美台關係」一書指出，在一九四三年，一九五０年，一九 七二年和一九七八年，因為美國政策的調整，台灣命運四度改變。這 些改變都未經台灣人民同意。(他沒有列入一九五一年舊金山對日和 約)。
美國四次政策調整，台灣都還在外來政權統治下，台灣人民沒有發言 權。但國民黨政權在一九七八年美國政策轉變過程中，蔣經國政府為 其政權和台灣不被中國併吞的利益，不惜運用美國國會與卡特政府對 抗。如果蔣經國對美國強權思維百依百順，台灣可能已被中國併吞。
陳水扁不會不瞭解台灣與美國關係的重要性，但他也必需對台灣重大 利益作長遠考慮，不能讓美國的強權思維損害台灣的重大利益。從陳 水扁和台灣利益的角度看，美國因「廢統」「冷卻」與台灣關係、「 跟台灣保持距離」、或對他不信任，這些都是為台灣重大利益，不受 強擺佈可以付出的代價。
台灣面臨的選擇與中國「關切」國民黨對照便更清淅。中國雖自吹自 擂「和平崛起」，但其對外資、國際市場，特別是美國市場的依賴， 使它失去與台灣、與美國、日本衝突的本錢，但增加了它對台灣利誘 、統戰的條件。
中國併吞台灣的目標，現在改用軟的手段，它既不敢與美國衝突，便 寄望於美國約束台灣的正常國家發展，把台灣凍結在別人不承認其為 國家的現狀，另外就是寄望於國民黨外來政權的後裔能在民主體制下 騙到選票，贏得政權，把台灣主權奉送中國。
美國支持台灣民主，卻不承認台灣民主結果，還限制台灣民主發展。 它對「統一」不持特定立場，卻又依中國的口徑「不支持台獨」。它 支持台灣有權否決中國的併吞，但卻壓制民主的自決原則。要長期否 定二千三百萬人民的國家地位與自由選擇權利而不受反抗，那是不可 想像的事。
美國這種消極保障台灣的策略，與中國積極干預台灣內政，成強烈對 比。美國並未承認中國對台灣主權，也明知依舊金山對日和約，中國 對台灣主權並無法律依據，但卻無力制止中國制訂強暴台灣主權的「 反分裂法」，使其所謂「反對片面改變現狀」只是片面適用於對付台 灣小國的工具。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>牢記國民黨二二八大屠殺的教訓</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-02-15/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-02-15/</guid>
      <description>台灣公論報 社論稿
牢記國民黨二二八大屠殺的教訓
每逢國民黨對台灣人大屠殺的「二二八」事件週年，台灣政客常人云 亦云，「勉勵」台灣人「走出悲情」，不念舊惡。當年兇手政權的後 代如此，不知歷史與台灣人尊嚴的一些台灣政客也如此。
但是，台灣人民還未到「走出悲情」的時候，也還沒有走出悲情的權 利。不牢記「二二八」台灣人被外來政權屠殺的悲情，台灣建構獨立 主權國家的工程便失去動力，台灣人民的不幸歷史可能重演。
只有台灣建構完成一個正常國家，台灣的人民認同、愛護台灣這個國 家的日子到來，我們才能不愧對「二二八」屠殺事件犧牲者，驕傲的 宣佈走出歷史悲情。
國民黨外來政權「二二八」對台灣人民的屠殺，不只是台灣的悲情， 而是每一個台灣人都應記取的歷史教訓。沒有「二二八」大屠殺，可 能就不會有台灣獨立建國運動; 沒有戰後到一些台灣人對「祖國」的 幻想，急於投入「祖國懷抱」的錯誤，台灣建國的路可能不必走得這 樣坎坷與悲壯。
不幸有些台灣人健忘，或受國民黨殘餘勢力的洗腦教育，缺乏歷史感 ，不知記取教訓，「二二八」在一些人心中漸成一個麻木的數字。
「二二八」屠殺五十九年過去，放眼當前情勢，有一些不知記取歷史 教訓的台灣人，正在重犯當年台灣人犯的嚴重錯誤：對中國抱著幻想 ，對外來政黨屈從，對台灣主權地位漠不關心。
所謂「台商」錢進中國，聽任中國政府擺佈，還要求台灣民選政府也 受中國擺佈。當年屠殺台灣人的國民黨，在舊統治者後代領導下，仍 有眾多台灣選民與台灣政客卑躬屈膝。這些台灣人不知覺醒，不知自 主，也不知抗議外來政黨「馬統派」的主張，這和戰後一些台灣人「 熱烈歡迎」祖國的景象何其想似!
放眼全世界，沒有一個二千萬人口的地方，不要求自己維持獨立國家 地位，也沒有一個屠殺人民的外來政權不被掃入歷史拉圾。但台灣居 然還有這樣一批人依附這個不知悔改的國民黨兇手，還有一批台灣教 師依外來政黨的歷史觀，繼續對台灣人洗腦，也還有一批投機政客在 替這個兇手政黨復辟，讓它有機會把台灣「帶」回他們的祖國。
「二二八」兇手國民黨的後代，敢於狂妄的要「帶」台灣投降中國， 接受新外來政權的統治，因為他們把台灣人投機、不團結、健忘、沒 有自信的性格看透透、吃夠夠。在「馬統派」聲嘶力竭「反台獨，要 統一」的口號下，國民黨內台灣人默默而息，沒有人有 LP 敢出來說 不。
台灣人民必需避免戰後一代台灣人犯的錯誤。記念「二二八」國殤， 應該堅定、勇敢的建構、保衛自己的主權國家地位，不能再受大中國 主義之騙，把自己的前途寄托在「二二八」兇手的復辟，和受另一個 「祖國」統治。
在「二二八」五十九週年，兇手黨仍張狂主張投降之際，陳水扁總統 提出「廢統」主張，與「馬統派」進行尖銳鬥爭，暨激勵本土派士氣 ，也有助台灣人民覺醒，值得我們肯定和堅決支持。
同時，我們也要提醒美國政府，「二二八」屠殺事件，美國也難辭其 咎。蔣介石奉盟軍統帥之命佔領台灣，盟軍統帥部對佔領者管理不當 仍有監督責任。美國既未制止屠殺於前，復未處理台灣人民請願於後 ，且在事件之後、台灣地位未經和約決定之前，不經台灣人民同意， 任由蔣介石把台灣納入中國一省，使美國民主價值蒙羞。
不論基於正義、民主和美國利益，美國政府均應糾正歷史錯誤，還台 灣人民的民主願望一個公道。美國不但不應打壓陳水扁總統代表台灣 主流民意建構主權國家的言行，更應該制止中國無法、無理、非民主 威脅台灣的土匪行為。我們希望美國也能記取歷史教訓。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>朋友之間是非與利害之爭</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-02-01/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-02-01/</guid>
      <description>朋友之間是非與利害之爭 王景弘
陳水扁總統一句認真考慮取消「國統會」，引來美國國務院書面「重 申」立場的聲明。國務院發言人並稱美國未獲咨商，對此談話感到意 外。
從傳統的思維和外交作法來衡量，讓「美國老大哥」嚇一跳，當然不 合規矩，國務院忍不住發表聲明頂撞陳水扁總統，似乎也使他「面子 」上「不好看」。統派媒體便以此思維大作文章，斷言美國不再信任 陳水扁，將來還會給他好看。
問題是，以傳統思維與作法應付中國對台灣的封鎖和打壓，已証明失 敗，所謂「一個中國」政策，和含意不清的「維持現狀」，嚴重約制 台灣的民主發展，對台灣二千三百萬人民不公不義，對全世界民主潮 流是歷史性的諷剌。
台灣安全有賴美國保障，美、台之間有維護東亞地區均勢與穩定的共 同利益。台灣人民不願被中國併吞，美國利益也不容台灣被納入中國 。但最近幾年，美國看到中國以武力併吞台灣的威脅，卻未注意中國 對台灣封殺、統戰、分化，對台灣主權國家地位造成的危險。
從李登輝總統到陳水扁總統，具有代表性的本土政權，表達台灣維持 主權國家地位的意願，也在「維持現狀」的大旗下，儘量避免與美國 公開爭執。這種局面並非表示美、台之間利益完全相符，台灣人民沒 有挫折感。一個國家領導人，在國家主權受到威脅，內政受到外力干 預，民主發展受到不公不義的限制，而傳統作法得不到友邦回應時， 採取非常態作法是他應有的責任。
因為美、台間的重要共同利益，美國政府應把陳水扁總統的談話，視 為明友之間是非、利害之辨，並把這些談話作為重新檢討美國錯誤政 策的起點。這些談話實際上是反映台灣人民對正當權益長期被剝奪， 所感到的挫折與不滿，美國應更加同情與理解。
國務院的聲明，作用在對北京與台北表態，重申立場未變，對北京重 申政策未變是安其心，對台北重申之場未變則有「不認同」台北立場 的駁斥之意。聲明提出美國支持台海兩方對話，以雙方人民均能接受 的方式，和平解決兩岸分歧，有照顧台灣利益的意義，但國務院發言 人厄利在答詢時，把台灣參加聯合國視為「片面改變現狀」，如非口 誤，便形同對台灣權益作更多無理限制。
把「一個中國」政策和「反對片面改變現狀」無限上綱，只突出美國 的歷史錯誤，和政治虛構與權宜。美國曾經苦勸蔣介石務實，接受「 兩個」中國的事實，不要在虛構的「一個中國」架構下爭「法統」、 「代表權」。美國要求務實，表現在中美共同防衛條約、對日和約和 聯合國雙重代表權模式。現在台灣出現務實，能反映民意的本土政權 ，華府卻反其道而行，回頭走虛構、不務實的政策，豈今是昨非?
不論站在法律、道德、民主和地區穩定的利益上，美國主張台灣務實 的政策是正確的，要務實的台灣政府去接受美國的「一個中國」政策 ，或北京的「一個中國原則」都是錯誤的。
美國不對現狀加以承認，卻要求「維持現狀」，這是本末倒置，不合 情理。美國和國際社會承認台灣的主權國家現狀，讓台灣民主正常發 展，台灣就沒有打破現狀的問題。美國和國際社會屈從中國要求，不 承認台灣主權國家現狀，讓台灣這個國家有實無名，備受中國干預和 威脅，要求台灣去維持這種現狀，實不合民主與道德原則。
要承認現狀，應回歸法律與民主，拋棄尼克森的虛偽。只要包括中國 在內的國際社會都接受客觀的法律與民主原則，承認現狀是理所當然 之事，問題也可以迎刃而解。
就法律而言，結束對日戰爭狀態的舊金山和約中只規定日本放棄對台 灣與澎湖的主權，並未說明主權讓渡給任何國家。蔣介石政權向美國 交涉，要求規定「交還中華民國」未果，英國主張「歸還中國」被美 國拒絕。日本只宣佈放棄台、澎主權，固然是強權妥協結果，卻是白 紙黑字具最高效力的終戰文件。美、日不承認中國對台、澎主權，只 在「一個中國」政策下躲躲閃閃，主要根據也是舊金山和約的規定， 而中國為取得它在條約上並未得到的台、澎主權，便以「一個中國」 逼迫國際社會不承認台灣是主權國家。
在尼克森政策轉向前，國務院法律顧問處對台、澎法律地位問題作過 兩分完整研究，一九七一年的一份報告準備提交國會。那時台、澎還 在蔣介石政府戒嚴佔領統治下，國務院分析台灣主權的可能歸屬後， 認為最有力的說法是台、澎主權「法律地位未定」。一九七一年，國 務院發言人據此文件作過「台灣法律地位未定」的發言，令蔣介石政 權大為緊張，北京大為惱火。
尼克森為解決與中國關係正常化的難題，決心採取掩耳盜鈴之術，避 開台、澎地位的法律問題，而以虛偽不實的政治方案處理。他在一九 七二年向中國總理周恩來「保証」，只要他控制得住國務院官僚體系 ，「將來不會再出現台灣法律地位未定」的發言。
尼克森並不能否定國務院法律顧問研究的結論，只有用他總統大權， 下令避開法律的真相，接受政治權宜，擱置合乎事實的「兩個中國」 ，屈從虛構的「一個中國」。但是，因為舊金山和約並未把台、澎讓 渡給「中國」，即使執行「一個中國政策」，在法律上並不能把台、 澎主權變成中國所有。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>積極有效管理與中國交流</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-25/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-25/</guid>
      <description>積極有效管理與中國交流 王景弘
陳水扁總統元旦文告，把台灣與中國交流指導原則的定性詞調換，變 成「積極管理，有效開放」，對「管理」與「開放」兩個限定詞的改 變，引起一些海闊天空，不著邊際的批判和讚賞。
批判者認為這是對中國投資、貿易，乃至對與中國「關係」的緊縮， 對台灣不利。讚賞者認為原有說法只重開放，忽略管理，造成政策失 衡，台灣失血，國家安全受威脅。
嚴格來說，文告的新提法，和兩派的立論，都有缺失。文告用「積極 」管理，而沒有提出具體辦法，則積極只是一種「態度」。與中國交 流事關國家安全，其管理不但應該「積極」，而且應該「有效」，不 容閃失。
但即使是管理的態度積極，並要求實效，這話仍太空洞。如此政策宣 示，只証明政府施政仍停留在蔣介石時代，總統只提口號，官僚體系 再去作文章。威權體制可以如此，沒有人敢異議，但民主體制運作， 如果不先備妥整套策略，口號被無理批鬥，政府無以辯解，只會無疾 終。
美國政治也有口號，但美國總統提出的口號，是對一些具體政策的總 稱，並不是空洞的佳句。美國總統發表重要政策演說，白宮一定配以 背景性的事實資料，說明新措施的內容，為什麼採取新措施，與原有 措施差別何在，希望達到什麼目的，會影響什麼行業。
只有把這些問題具體回答，政府才能取得主動，並為政策辯護。經濟 學上所謂「天下沒有白吃的午餐」，政府任何政策不可能使每一個人 都受益，或沒有任何人需要付出代價。政府要採取新措施，自然有其 考量，應向人民說明，反對黨要批評也就不能亂打高空。
不論是舊有的「有效管理，積極開放」，或新的「積極管理，有效開 放」，在政府職責與對中國關係問題都易陷入迷思，誤導政策的討論 。這兩句話跳不出文字對仗，或政治上的「平衡」意義，但卻使台灣 本土意識受到不利的干擾。
民主法治國家，不論主張政府多管事的大政府主義，或政府少管事的 小政府主義，政府職責還在「管理」。不在政府依法管理下的行為、 活動，本來就是開放。中國的國家目標是併吞台灣，奪取台灣人民對 台灣的主權，與這種國家交流，重點更應在「管理」，這種必要的管 理，可能使一些人「不方便」，或限制一些人賺錢的機會，但這是保 障台灣主權地位與自由民主所必需付出的代價。
在威權統治時代，無條件支持蔣家「三不」政策的台灣媒體，現在國 民黨垮台，就成為「統媒」，鼓吹接受「一個中國」，使北京不勞而 獲台灣人民交出的主權，他們無視於中國把所謂「三通、直航」當作 併吞台灣主權之手段，而主張台灣把「開放」當目的，不加限制，不 加管理。
中國把與台灣交流當手段，國親兩黨把與中國交流當目的，裏應外合 ，台灣被中國所制，受中國併吞的危險便日增。為保障台灣主權國家 地位，放棄與中共爭「中國合法政府」地位的愚民政策，從李登輝以 來的本土政權，便改變思考，把與中國的交流當手段，這是泛綠與泛 藍態度的基本差別。
中國以其幾乎取之不盡的廉價勞工，和不顧農民生計濫徵土地，來吸 引包括台灣在內的外資及技術。在所謂「全球化」的趨勢下，資本家 尋求廉價勞力與土地，以降低生產成本，中國願受資本主義剝削，自 然有其競爭力的優勢。台灣外銷型經濟和受地緣及語文影響，自不免 受中國廉價勞力與土地的吸引。
中國樂意優待台商，因為台商在中國創造許多就業機會，也替中國賺 取大量外匯，但中國並不以此為滿足，它還要利用台商掏空台灣經濟 ，造成台灣經濟對中國的依賴，來達到它逼台灣投降的目的。
在所謂「全球化」和中國勞力、土地便宜的衝擊下，台灣產業、資金 有外移中國的壓力，在某種程度下，這種外移可解決台灣部份產業所 面臨的競爭問題。不負責任的在野黨政客可以聲嘶力竭主張無限制的 開放、「直航」以討好部份選民，但負責任的政府必需保障國家全安 與全民利益，包括人民就業機會和投資人的權益。
擁抱台灣主體的本土政權，只能把與中國交流當手段，利用交流來緩 和台海情勢，保障國家安全，也利用交流促進彼此有利的經濟發展， 這種交流必需節制，也就是需要積極有效的管理。
以美國而言，美、中有正常外交關係，中國對美國安全並不構成立即 威脅，但美國與中國的經濟、政治、文化交流並非毫無限制，而且也 把它當促成中國和平演變的重要手段。為國家安全，美國嚴格管制軍 用、軍民兩用尖端科技輸售中國，美國政府要求在中國投資的美商顧 及人權，不能有腐化、行賄不當行為，違規被查獲，立予嚴厲處罰。
中國對台灣有併吞的敵意，而台灣也沒有美國的經濟實力，與中國交 流的管理更應嚴格。台灣經濟過度依賴中國，對台灣國家安全、台灣 發展前景和台灣投資人利益，都構成威脅。不論統派媒體和中國宣傳 工具如何美化中國的「和平」誠意，它的目標還是併吞台灣。不論這 些媒體如何美化中國沿海城市的發展，中國改革的成敗，政權的穩定 仍在未定之天。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>老共替「馬統派」捏一把冷汗</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-14/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-14/</guid>
      <description>老共替「馬統派」捏一把冷汗 沈潔
國民黨長年培養的地方派系勢力，贏得「三合一」地方選舉，其黨主 席得意忘形，坦告洋人一個「秘密」：「統一」是國民黨的終極目標 。「馬統派」正式現形。
照「馬統派」的理念，「統一」有其「民族大義」的「必然性」與「 正當性」，但不論在老共或台灣人腦子裏，「統一」的意義就是向北 京投降，台灣失去主權國家地位。在「三合一」選舉中揹國民黨旗出 征的政客中，有幾個人認同「馬統」都是問題。
難怪被「馬統派」鬥下台，遺恨難消的連「榮譽」搖頭連連，「不知 道」新主席為什麼要向世人展露馬腳?
不但連「榮譽」替「馬統派」捏一把冷汗，對岸老共更為「馬統派」 既驚且懼。「國台辦」副主任王在希也是得意忘形，想鼓勵「馬統派 」，卻又幫上倒忙，讓台灣選民看清國共對台灣主權的「陽謀」。
據中央社報導，王在希評論「馬統派」的「終極目標論」說，「馬英 九敢於公開地這樣表示，應該說他這一舉動確實不易。」這話透密不 少秘密：「敢於」者自屬「膽大」，「居然敢如此」的意思，王在希 耽心「馬統」不知包裝，在台灣選民心裏犯沖，對他前途不利。
「公開地這樣表示」，所暗示的是國民黨有人「偷偷摸摸」的向老共 輸誠，只是「不敢於公開表示」。他一語道破國民黨「用一個中國」 ，「九二共識」騙人與假仙。王在希八股的說「馬統派」之言「反映 了台灣的主流民意」，既然如此，他何來讚嘆「馬統」如此舉動「確 實不易」，可見他並不相信這是「主流民意」。
王在希的「統戰」伎倆，可能也在扯「馬統派」的後腿，他說國共兩 黨在政治上有過很大的分歧和鬥爭，「但是總體來講，我們堅持一個 中國，包括在國際社會，在這個大問題上我們一直是有共識的。」這 話把國民黨，特別是「馬統派」的投降立場，說得淋漓盡致：他們對 「一個中國，包括國際社會」看法有共識，站在反台灣的一面。
「一個中國」的共識，是連「榮譽」這一幫人對投降的另類說法。「 一個中國」把台灣主權當做國民黨與老共「中國合法政府」之爭的賭 注品，國民黨在這場目中無台灣人民的「中國代表權」之賭，已經澈 底失敗，確不知順應台灣民意，堅持民主，保障台灣主權國家地位， 反出現「馬統派」立場，以「統一」為終極目標，想爭回台灣政權， 以便投降中國。
老共當然希望國民黨能如願，因為國民黨如願，它無本併吞台灣的希 望也容易成真。但老共和「馬統派」得意忘形，正好描繪出國共合謀 台灣的真面目，讓台灣政客及選民可以看得真確，不至受騙。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣之子站出來!</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-12/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-12/</guid>
      <description>台灣公論報 社論稿
台灣之子站出來!
揮別二喩喩五年，陳水扁總統重拾台灣主權國家立場，嚴肅的向世人 宣佈：台灣是我們的國家，領土只有三萬六千平方公里，主權為二千 三百萬人民所有，與對面的中華人民共和國互不相干，國際社會應檢 討不合實際的「一個中國」政策。
在台灣政局外受中國干預，內受統派中國人操控，制憲正名尚難落實 之際，陳總統的聲明有昭告天下，樹立台灣國家目標之效。在對中國 表達「善意」，政策搖擺五年之後，陳總統才覺醒，固然令人不無遺 憾，但他在統派裏應外合，圖謀台灣之際，作如此完整和嚴肅的宣示 ，對激勵台灣人民士氣，爭取國際承認，都有重大意義。
過去幾年，陳總統對中國政策軟弱，被慣於軟土深耕的中國人視為無 能，中國瘋狂統戰干預，統派囂張附合，本土勢力聲音消沈，失敗主 義抬頭，這是陳總統之過。中國與統派把阿扁的「善意」吃夠夠，反 加意鬥臭，而本土派對阿扁失望，造成阿扁聲望重挫，如此正中統派 中國人要剷除任何台灣意識派領導人的惡計。
現在阿扁重新站出來，我們希望他腳踏實，「堅持立場，務實前進」 。阿扁即使任內無法達成台灣制憲正名，國家正常化的使命，至少應 該努力鞏固台灣主權國家地位，絕不能使它受任何損害。在這方面我 們對阿扁有幾點期許：
第一，以總統身份明確宣示台灣主權國家地位，界定台灣領土及人民 ，對推動制憲正名，和要求國際社會承認都有助益。如此宣示不能因 為統派壓力，或國際「關切」，只說一次便消聲。陳總統已經走出重 要一步，必需堅持前行，不能再退卻。
第二，中國以「反分裂法」強暴台灣主權，統派中國人公然向北京投 誠，表態接受「一個中國」及「統一」目標，並全力封殺事關台灣國 家安全之軍購，台海情勢已變，陳總統應抗拒美國壓力，不再公開重 申「四不一沒有」，並繼續明確要求國際社會檢討一個中國政策。
第三，責成政府官員、官方文書、及包括海基會的刊物，不再以「兩 岸」關係描述台灣與中國關係，應尊重中國，稱其「中華人民共和國 」，而不宜再稱為「中國大陸」。對以「中國」為名之公營機構，應 推動正名。
第四，不能束手任中國干預台灣內政，要主動對中國製造壓力。中國 經濟表面光鮮，實則腐化、貧富差距、地區發展差距、勞資糾紛、農 村土地糾紛、銀行呆帳、國際社會要迫其變革，問題重重，台灣應在 資訊、宣傳、情報上適時增加中國所受壓力。
第五，整頓台灣治安，重建法律與秩序，以改善投資環境，吸引在中 國受欺壓的台商回台投資。對腐化政客依法嚴加整肅，對違法投資中 國、欺騙投資人利益之商人嚴加管理與懲處。
我們瞭解，要建構台灣成一正常國家，不能靠阿扁一人覺醒和努力， 更要靠珍惜自由民主，認同台灣這個國家的人民，勇敢的站出來，挑 戰統派中國人和其主子。我們希望因為錯誤、被迫、或為謀政治、經 濟利益而加國民黨的台灣人，能及時醒悟，迫國民黨改變統派觀念， 或告別國民黨。
我們也希望有良知的台灣商人，不要以勾結中國官員，剝削工人為能 事; 不要把金錢當一切，應心存善良，善待工人，以期影響中國官員 及人民走選擇民主自由的現代社會，絕不能把台灣的民主自由作為中 國暴政的賠葬。
所有認同台灣是我們國家的人，都是台灣之子。在統派中國人昧著良 心要把台灣併歸中國的危難時刻，台灣之子勇敢的站出來!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阿扁反擊「國共併台」的招式</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-07/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-07/</guid>
      <description>阿扁反擊「國共併台」的招式 王景弘
新年一過，陳水扁總統左右開弓，連出兩拳，打向國民黨聯共併台的 真面目。他在「中華民國開國紀念日」，宣示「台灣是我們的國家」 ，界定台灣的領土、人民與主權，並「重提」台灣新憲公投的時程。
過兩天，陳總統對英國國會議員直言「台海現狀就是台灣為一個主權 獨立國家，不屬於中華人民共和國。」所謂「一個中國」政策完全昧 於事實現狀，希望各國重新檢討與事實不符的「一個中國」政策。
這兩招一出手，中國媒體反應算平靜，嘲諷阿扁「重彈」新憲公投舊 調，國台辦官方反應指控這是「準法理台獨」，泛藍則習慣性抓狂， 指控阿扁犯了中國畫的「紅線」，激進的所謂「外省籍」立法委員還 有「罷免」陳總統之議。
當然，本土派可能「有人」仍不滿意陳總統的主權國家論述，但他相 信對此問題應「堅持立場，務實前進」。另一方面，如果中國認為這 是「舊調重彈」，那也是另一種「務實」。既然這是「舊調重彈」， 希望陳總統三不五時就「彈」它一次，使它成為人人耳熟能詳的老歌 ，不要因為「統媒」不悅，便換調子。
「舊調重彈」對內可以激勵士氣，對外可以讓國際社會習慣與接受， 制衡中國霸權「統一」的舊調。在國際政治上，「舊調重彈」有宣示 堅持立場的作用。依事實與法理，中國對台灣都無主權，但它為併吞 台灣，隔一段時間便要發作，聲明它的「統一」，「一國兩制」政策 。台灣要免於被中國強暴，也要不斷提醒國際社會，台灣是主權獨立 國家。這句話第一次出現，會有一些爭議，但久而久之成「舊調」， 也就不是「新聞」，那是前進一步。
陳總統的「舊調」從三個層面來觀察，才更見其意義不平常。第一， 台灣在事實上及法理上都符合國際法定義的主權獨立國家，國際社會 也都承認台灣的「事實獨立」，但因為政治考慮，採取所謂「一個中 國」政策，未與台灣建立正常外交關係。
國民黨以愚民的「反攻大陸」及「統一」為目標，與中共呼應虛構的 「一個中國」，謊稱台灣是「中國一部份」，自不會要求國際社會檢 討不合實際之「一中」政策。陳水扁總統則依台灣人民意志，堅持台 灣主權國家地位，要求國際社會檢討不合事實之政策，承認台灣為主 權國家，駁斥中國無法無理的主張，這是除台海問題的正當方式。
第二，所謂「一個中國」政策，對美國而言，除了同一時間只承認一 個政權外，另外還有兩個重要原則，即「維持現狀」及「和平演變」 。「維持現狀」的原則，遠在杜魯門總統時代，杜勒斯擔任國務院顧 問，負責磋商對日和約時，便已明告國民黨政府駐美大使顧維鈞。「 維持現狀」最基本的定義是台灣不被中國併吞。對日和約不定明台、 澎主權歸屬，便是故意含糊，預留國際社會干預中國侵犯台灣。經半 個世紀，台海現狀已成東亞地區勢力均衡的一部份，改變現狀會破壞 地區均勢，因此，台灣獨立於中國之外的現狀，仍然是美國政策最重 要的一個原則。
和平演變與所謂「和平解決」是相關的概念，但和平演變所涉的範圍 較廣。從尼克森政府改變對中國政策以來，美國所堅持的台海問題和 平解決，最重要含意在台灣有權否決中國的併吞，美國可保持彈性， 以觀中國情勢和台灣內部情勢的演變。中國如果民主化，那有助於台 海兩方談判解決分歧; 如果中國對外擴張或瓦解，美國可以承認台灣 為主權國家; 如果台灣內部民主化，對台灣國家認同有基本共識，美 國也可以選擇加以承認。
依這兩個原則，本土派要使台灣獲承認為正常國家，便要激發本土意 識，凝聚台灣的國家認同，使政府更有理由要求台灣納入國際社會， 受各國承認。但陳總統或受美國不當壓力，或受「統媒」的聲浪迷惑 ，或墜入對中國的幻想，誤以為只尼克森能與中國打交道而無內政之 憂的理論可以應用在他身上，常讓台灣主權國家意識的舊調失聲，而 讓台灣意識受創。
去年，中國不顧國際社會反對，制訂所謂「反國家分裂法」，不顧事 實與法理，在法律上強暴台灣主權，陳總統未趁此時機強硬反擊，反 讓中國統戰得逞，國民黨與親民黨兩個反台灣主體派的黨主席爭先恐 後奔赴北京叩頭交心。中國更有恃無恐，不理會陳水扁政府，而利用 國、親兩黨為代理人，對本土政府進行鬥爭，破壞台灣外交與國防， 使台灣去國家化。
中國統戰，國親配合，「藍媒」呼應，在台灣造成的聲音是「接受一 個中國原則」，「統一」，「親中反美反日」，國民黨主席馬英九露 出狐狸尾巴，公然主張國民黨的目標是要把台灣納入中國。阿扁面對 這種情勢，再不覺醒，全力扭轉被誤導的國家認同演變，那台灣主權 國家地位會斷送在他手裏，要罷免他的不是泛藍政客，而是廣大的台 灣人民。
第三，新憲公投是一個目標，需要更大努力，和選民更大覺醒，並非 陳水扁自己所能掌握。但他以總統身份所彈的「舊調」，已經有很重 要意義。與當年外交部次長楊西崑的建議相對照，這層意義更容易體 會。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>綠營理想牌與藍營利益牌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-01/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2006-01-01/</guid>
      <description>綠營理想牌與藍營利益牌 王景弘
三合一選舉之後，兩件大事值得民進黨與選民省思：第一，民進黨內 部「檢討」之聲四起，大部份論調集中在民進黨失去理想，執政無能 ，改革無力; 第二，國民黨加速變賣黨產，全黨上下，對在黨國體制 謀得的幾十億黨產下袋，且其買方資金可能來自其死敵「共匪」，沒 有人異議。
兩相對照，民進黨還停留在理想牌，而國民黨則靠利益牌免於崩盤。 理想牌不能當飯吃，利益牌易流於腐化，但民進黨要使本土政權戰勝 外來政黨復辟，除了堅持理想，還必需有合法、合理的利益牌。
民進黨在野時，既無資源，復無綿密組織，面對外來政黨半世紀不公 、不義、不平等的獨裁統治，打出民主、改革、獨立自主的理想牌， 確實有其號召力。一旦執政，公權力在手，如何實現理想，則是一大 考驗。進入執政階段，選民要求的是成果，而非光聽理想; 有些選民 是看利益，而不是看抽象的執政成績。
民主政黨要贏取廣泛選民支持，手段不外「興利除弊」，提出造福多 數人的政策，去除不公、不義的腐化弊端。民進黨取得台灣有史以來 第一次政黨輪替，可興之利與可除之弊俯捨皆是，大刀闊斧，應有所 作為。
但台灣畢竟不是一個正常國家，經國民黨五十年統治，台灣人民已被 分化和腐化，太多人缺乏是非感與正義感。與國民黨同質的東歐國家 共黨，在冷戰結束，共黨崩潰，黨產歸國家所有，黨員大部份選擇作 有良知的自由人。唯獨國民黨仍霸住不義黨產，國民黨勢力仍抗拒改 革，而在民主國家都扮演改革與反腐化角色的舊勢力媒體，卻站在國 民黨反改革的一邊，公教人員、知識份子不但沒有慶幸從「黨國」壓 制下得到自由，有人反而更非理性的要恢復「黨國」統治。
朝小野大的政治態勢，使民進黨要興利受到國民黨杯葛，因為他們不 願讓民進黨有政績，而除弊碰到國民黨長期既得利益，更受國民黨抗 拒，連如此興利除弊的事都不可為，更遑論制憲正名，建構正常國家 之理想。
在國民黨黨國體制下，其黨員包山包海，升官發財，都要看國民黨臉 色。要競選任何公職，要靠國民黨提名才有望，才沒有麻煩。教職員 要升要調，國民黨員優先。生意機會，國民黨吃剩的才給國民黨抬轎 者。國民黨以黨領政，所謂黨部主委地位在民選首長之上，與中國以 黨領政並無二致。「忠黨」者有賞，不聽使喚者有罰。投機的台灣人 為求生存，只有選擇接受國民黨擺佈，也分享其利益。這些人並不是 為國民黨的「反攻大陸」、或「統一」意識型態而入黨。
政黨輪替，民進黨改革第一要務，應該是替人民索回國民黨非法取得 之黨產，瓦解其以利益編織之關係網，使各民主政黨能公平、良性競 爭。但是，國民黨的憲政體制，並無公平競爭和政黨輪替的設計。國 民黨掌握國家資源，可以大賞大罰，順我者昌，逆我者亡。政黨輪替 ，新政府只能任用少數政務官，陳水扁難施手腳。他未能以賞罰裂解 國民黨立法院黨團，又未能以勝選在立院過半; 獲任用的政務官，有 的不知權力如何運用，不知官僚體系的弊病，無力指揮文官，或怕被 黑函指控，致生隨波逐流，無能與腐化依舊之怪現象。
除內閣級以上高幹外，國民黨的政客和官僚，受政黨輪替之害很有限 ，他們在國民黨享有既得利益，並沒有更大的利益，或不利，可促成 他們放棄國民黨。官僚體系仍掌握在國民黨手裏，地方政治派系還是 國民黨天下，這些地方政客經營的關係，並沒有什麼理想，只有共同 利益。
民進黨打清廉改革的旗號，但執政之後，不能拿出改革成績，繼續喊 改革已不會引起支持者熱情。民進黨除了改革和台灣主體性的理想， 還需要務實的、在法律範圍內建構利益牌。政治沒有賞罰，不施手段 ，不可能有效運作。美國政治學者常說支持者的熱情是一時的，日常 生計的需要是長久的。除了一些比較特殊的選民因理想和使命感，可 以長期熱情支持一個政黨之外，大多數人總是算計個人利益。這種利 益包括個人立即、直接的利益，或特定政黨之某些政策，符合自己的 利益。
因理想而強力支持民進黨者，眼看民進黨執政，理想卻未實現，甚至 領導人在理想目標上言詞不堅，立場不穩，難免發生熱情消退。為個 人利益出錢出力支持者，因為不能像國民黨那樣腐化、政治分贓，自 然也會失望。民進黨檢討敗選，理想鬆動及未能實現是原因，但未能 合理、合法創造使多數支持者感到受益的環境，更是一大缺失。要取 得更廣泛支持，理想牌不能變，利益牌不能缺。
以美國兩黨政治而言，政黨的積極支持者，在本黨獲勝時可以取得政 治任命的機會，或得到執政者給予的榮譽和支持，這是直接利益。在 理念上，民主黨屬是自由派，主張大政府，以公共政策照顧弱勢，主 要選民在城市，共和黨為保守派，主張小政府，政府少管事，主要選 民在郊區、小城及農業州中上階級。但選民並非完全依此理念投票， 而要看投票時的情勢，像國家安全、犯罪、法律與秩序、經濟榮枯、 候選人條件等因素，在關鍵時刻，會左右選民的選擇。執政的成果和 政策設計，基本上就是廣義的利益牌。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>