<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2011 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2011/</link>
    <description>Recent content in 2011 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Dec 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2011/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>選戰四大輸家</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-12-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-12-20/</guid>
      <description>人民的選票還沒投下去，台灣選戰四大輸家已經浮現。&#xA;最大輸家非劉憶如莫屬：她頂著芝加哥大學博士光環，無往不利，但「卿本佳人，奈何做賊」，現在竟淪為政治打手，偷天換日，公然以變造文書欲陷人入罪，其心術不正，昭然若揭，一世英名毀於一旦。&#xA;吳敦義和蔡令怡，夫唱婦隨，應同列亞軍。吳敦義白賊，巧言令色，文過飾非。但此次為構陷蔡英文，竟說偽造的文件日期不重要。一個學歷史、幹過記者的人敢說這種話，真是居心險惡。&#xA;蔡令怡煽情演出，無中生有，誣衊蔡英文把「國家的十一億元搬到自家公司」，吳敦義還稱「有所本」，加碼十四億，真像白賊大拍賣，買一送一，阿彌陀佛！&#xA;「頭憂面結」的白賊，顯然形象不好，泛藍死忠可能更懷念老蕭：蒙娜麗莎的微笑高高掛，至少「不會失分」！&#xA;拿馬政府錢，配合廣告詞發新聞與評論的三家「統媒」是第三大輸家。馬政府濫權，動用行政、立法、司法，可能還要用「監察」權，炮製宇昌事件，比當年炮製「匪諜案」構陷孫立人、雷震還惡劣。三報卻不顧公正客觀原則，出賣靈魂，自殘公信，自毀媒體存在的價值。&#xA;第四大輸家是特偵組，他們坐視馬政府涉嫌違法濫權不辦，竟藉口保全證據，大動作立即把民進黨要求公開的宇昌文件，悉數鎖入黑箱，再放冷箭，淪為政治工具，自毀司法公正的立場。&#xA;「廟小妖風大，池淺王八多」，馬英九要靠這些貨色來成為最後贏家，就像他把游泳褲「縫縫補補又三年」的醜聞昭告天下一樣，實在超過普羅大眾的經驗與想像。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》外力對台灣大選的干擾</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-12-18/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-12-18/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;台灣處境特殊，在民主化過程中障礙重重，過去四次總統大選，每次都有或多或少的外力干擾。這次大選競爭激烈，勝負難料；最畏懼台灣民主、對台灣懷有併吞野心的中國，也故態復萌，公然企圖干擾。&#xA;干擾台灣大選，最惡質的是中國：它自己不實行民主、剝奪中國人民自由選舉與被選舉權，卻要干預台灣選舉，以流氓恐嚇手段，企圖扶持屈從中國、要接受中國併吞的候選人。&#xA;四次外力干擾，中國占了三次：一九九六年赤裸裸的以試射飛彈，企圖影響選局；二○○○年朱鎔基橫眉豎眼警告台灣人民「不要選錯人」；二○○四年陳水扁競選連任，連戰與宋楚瑜以為一加一等於二，勝券在握，中國干預降低。&#xA;但中國三次干預，它屬意的候選人均告敗北。國、共兩個惡質雙胞胎中國黨都得到教訓，到二○○八年大選，馬英九靠媒體造神，裝扮清廉假象，並以「貪腐」鬥臭陳水扁，民調一路大幅領先。國民黨得意的告訴美國在台協會，他們已要求中國「安靜」，不要插手幫倒忙。&#xA;因此，中國在上次大選沒有公開或直接介入，但它卻在幕後推美國下手干擾。因為陳水扁在上次大選執意進行入聯公投，北京為之抓狂，雖隱忍不發，卻找美國打壓，指控入聯公投是「改變現狀」的「統獨公投」。&#xA;美國為自己利益打算，多一事不如少一事，入聯公投即使過關，台灣也進不了聯合國，何苦增加麻煩？因此，不但由布希總統派專使持密函勸阻，還遊說日本向陳水扁表示異議。但扁政府因應失當，導致美國公開反對，最後想妥協撤案，國民黨反而不肯，並要求美國繼續對扁政府施壓。&#xA;美國政府公開反對入聯公投，及美台關係因而緊張，即使不是決定上次大選勝敗的主要因素，至少影響到部分選民的投票取向。&#xA;明年的大選，民進黨候選人蔡英文瞭解國際社會，而國際社會也瞭解蔡英文。她不是橫衝直撞的候選人，而她對中國政策所持的「台灣共識」立場，只是在台灣／中華民國主權獨立國家的基礎上，尋求內部共識的民主過程，不帶任何改變現狀的意涵。她以重建社會公平正義與民生經濟的政策取向，爭取選民認同與支持。&#xA;對美國而言，蔡英文的立場沒有片面改變現狀的危險，反而是馬英九要逼迫台灣人民接受虛構的「九二共識」、一個中國原則、與中國簽所謂「和平協議」，才有改變現狀的危險，因為那是犧牲台灣／中華民國主權國家立場，接受中國併吞，「雙方同意」破壞現狀。&#xA;在這種情勢下，美國表明中立，尊重台灣人民自由公平的選擇；但中國眼看馬英九走衰，不惜故技重施，明目張膽以流氓嘴臉進行恐嚇：動員造勢，逼台商表態和催票挺馬；警告如果新政府不接受「九二共識」，兩岸交流、協商便無以為繼。&#xA;中國推出賠錢的半價機票，動員在中國屋簷下的台商回台灣挺馬。令人欣慰的是，華盛頓郵報引述一位年輕咖啡店經理的話說，她已訂優惠機票，但她還是要看候選人的政見，未必支持中國屬意的人。&#xA;台商應該都抱持這樣理智、自主的態度，並慶幸在台灣享有自由選擇的權利。他們應瞭解：如果他們以中國當祖國，他們有權影響中國政府的政策，使自己的生活環境符合民主與人權。如果他們把台灣當祖國，他們便沒有理由支持屈從中國，犧牲台灣主權國家地位的候選人。&#xA;馬英九施政無能，不得人心，只會黑道手法，配合中國恐嚇選民，在特定媒體狂喊沒有「九二共識」，兩岸關係會陷入不確定。國、共兩個反民主的政黨，就是要硬逼台灣人民把他們明知不存在、或未經人民同意的「九二共識」吞下去。&#xA;中國硬用「九二共識」恐嚇台灣，是流氓行為；馬英九配合中國恐嚇選民，應被選民唾棄。所謂「九二共識」涉及存在與否的事實問題，和如果「共識」存在，其內容如何的實質問題。它牽涉到台灣主權獨立，更牽涉到馬英九的法律、政治責任和做人的誠信問題。&#xA;就事實而言，當年的主角李登輝、辜振甫、黃昆輝都說沒有「九二共識」，蘇起承認那是他杜撰；陳水扁政府翻箱倒櫃找不到有這樣的文件。這些人證已足以確定「九二共識」不存在；現在維基解密的美國外交密電，所錄中國與台灣官員的對話，更凸顯中國也確認「九二」並沒有「共識」。&#xA;二○○五年二月三日，美國在台協會台北處長包道格發給國務院的電報稱，中國國台辦副主任孫亞夫弔辜振甫之喪後，離台前，在機場貴賓室與海基會法律事務處長林淑閔有一小時實質會談。海基會的詹志宏把會談內容告訴包道格：孫轉達北京的立場，要求台灣接受「九二共識」，做為重啟兩岸政治協商的基礎。&#xA;林淑閔則依授權，促北京接受陳水扁的建議，以「一九九二年香港會談」架構恢復洽商。但孫表示不能接受，「因為一九九二年香港兩會會談，對重要原則未達成協議。」孫說，「九二共識」是「在香港會談後，透過兩會傳真達成協議」；但林淑閔回應：「台北並不接受這種說法。」&#xA;中國官員的談話證明「九二共識」不存在，馬英九卻硬咬那是李登輝在一九九二年「拍板定案」，這是不可原諒的謊言和栽贓。事實真相應該是馬英九屈從中國，擅自接受一個中國原則所謂的「九二共識」，卻企圖以謊言與栽贓，規避改變台灣／中華民國主權地位的政治與法律責任。&#xA;馬英九未經人民同意、未經國會審核，竟犧牲台灣主權地位，屈從中國的條件，還把責任推給李登輝，並串通中國以「九二共識」恐嚇選民，干擾台灣大選，台灣人民不能接受如此立場，也不能讓這種無誠信、反民主、無擔當、不可信賴的人繼續當總統。</description>
    </item>
    <item>
      <title>四仙老公仔標說故事</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-12-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-12-13/</guid>
      <description>自命改變了國民黨的馬英九，眼看走衰勢，急忙央請連、吳、王、蕭四仙老公仔標替他跑腿「說故事」救選情。四仙是被改變的老Ｋ，有替芭樂票背書的前科，如果還有羞惡之心，應已愧見江東父老；叫他們含淚說讚，實在太殘忍。&#xA;四仙一體，年歲已達三百，要盲目歌頌「君上」英明，老臉實在掛不住；要替他誇張溫情，一床被蓋三十四年，恐怕會遭自家老婆白眼。人民水災受難，他卻在游泳健身；要四仙說這種人「苦民所苦」，那真把四仙當白癡。&#xA;但「君」命難違，四仙可以講「愛哭的孩子」和「建國百年」的故事：「馬英九是個感情豐富的孩子，但不是人間私情，而是憂國之情，他一講起中國悲情就會哭，講到蔣經『國』也會哭。」&#xA;「各位鄉親都知道，中國的國民黨是革命黨，有推翻滿清的光輝歷史；但中國的國民黨也被馬主席改變成很溫情的政黨：因為他愛哭，忠貞的國民黨員淚眼汪汪也要把票投給他。」&#xA;「今年是民國百年，各位鄉親都喜歡聽皇帝的故事，這使我想起被我們打倒的那個滿清末代皇帝：溥儀是個嬌生慣養，愛哭的孩子。他登極時才三歲；登極大典，由他老子載灃扶上『龍座』，接受文武百官三跪九叩。兒皇帝受不了繁文縟節的折騰，竟號啕大哭，呼天搶地，吵著要回家。」&#xA;「如此煞風景，使單膝側身跪在龍座下的載灃急了，便哄他說：別哭別哭，快完了，快完了！」&#xA;四仙講完這個故事，嘴角應露出神秘的微笑；司儀高呼「馬英九」，台下信眾要回應「裝蒜」！四仙任務完成，振臂同呼「裝蒜」，鞠躬下台。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>白賊與烏賊都是賊</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-12-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-12-06/</guid>
      <description>以嚴謹、權威著稱的紐約時報，每天第二頁有一塊「更正」欄，對照片誤植、人名、身份、數據、時間、地點和引述的錯誤，嚴肅更正。&#xA;發現錯誤立即更正，那是常態，沒有人神經錯亂到因此對紐約時報瘋狂圍剿，或要求其董事長道歉。&#xA;民進黨競選文宣，用「柿子」的通稱，指柿價一斤兩元，但照片誤用價格較高的「甜柿」。柿價是日常生活即可查證的事實，民進黨文宣人員不會「這樣白癡」，故意用錯誤照片來誤導選民。他們一發現錯誤，也立即說明「甜柿」照片是誤用。&#xA;但不關心農民生計、只知政治鬥爭的馬英九，不知查明事實，檢討政策，反以總統之尊打烏賊戰，痛罵在野黨以模糊焦點；國防部下令阿兵哥把「胃」捐給馬英九救急，卻又搞錯對象，柿子揀貴的吃。&#xA;民進黨的「柿子」與馬英九的「米酒」，性質很接近，但因應手法不同，頗能反映兩黨領袖格調的高低。民進黨的「柿子」價格正確，照片誤植，事後不但更正還道歉，屬誠實的錯誤。&#xA;馬英九指鹿為馬，拿「料理米酒」當「米酒」，吹噓「米酒」降價「政績」。他明知兩者價碼不同，卻繼續魚目混珠，這不是誠實的錯誤，而是蓄意欺騙。&#xA;玩了三年多的馬氏庸醫團隊，不斷頭痛醫腳，翻來覆去專搞白賊戰與烏賊戰。他們不會為欺騙行為道歉，因為他們的心態是：不論白賊、烏賊，都是賊，能用來騙選票的就是好賊。&#xA;「柿子」與「米酒」，小事兩樁，但不同的處理態度，卻凸顯蔡英文誠實、認真、負責的優質，和馬英九蠻皮、虛偽、欺騙的惡質。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>中國的打工仔</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-11-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-11-29/</guid>
      <description>台灣人民選他當總統，但馬英九卻像中國特首，或通俗的說，更像受中國雇用的打工仔，隨老闆高興看管台灣。&#xA;眾所周知的被稱「您」，和打壓「中華民國」國旗，而讓五星旗飛揚不說，維基解密暴露的中國打工仔嘴臉更加鮮明。&#xA;馬英九對內唬弄，他表述「一中」是指「中華民國」，既如此，「中華民國」應該是主權獨立的國家。&#xA;ＡＩＴ理事主席薄瑞光不相信中國會接受「各表」，因為它怕「各表」會走向「獨立」，但馬英九回應：國民黨會向中華人民共和國「保證」，它對「九二共識」的「表述」是堅決「反對獨立」。&#xA;出席世界衛生大會是一項未受國會監督、犧牲台灣主權的暗盤交易，由當時的國安會秘書長蘇起透過「非正式管道」與中國協商，連美國都抱怨不知協商進展與內容。&#xA;看板外交部長歐鴻鍊被蒙在鼓裡，要求美方協助安排台灣與中國在日內瓦討論與會的技術性問題，美方向國安會查證，所得答覆竟是歐鴻鍊的要求不代表馬政府的立場。&#xA;吳伯雄主動告訴美方，台灣出席世衛大會，已與中國達成協議。也許協議內容他不知道，或不肯說，他只要求美國繼續公開表示支持台灣與會，以免中國獨攬功勞。&#xA;但世衛組織備忘錄定位台灣是「中國台灣省」，馬政權只是「低調抗議」，顯然這就是「一個中國」原則的暗盤交易；依「一中」原則，它正在消滅「中華民國」。&#xA;當台灣人說「出國」到雲南旅遊，馬英九卻駁斥那不算「出國」，顯然他和台灣人並「不同國」。這種人再混四年，八十趴的台灣人會跟著精神錯亂。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論／現狀的不變與改變</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-11-27/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-11-27/</guid>
      <description>民主體制下的選舉，人民用集體意志，自由選擇改變現狀，尋求理想的幸福生活。但台灣地位特殊，長期受外來黨國體制的戒嚴統治，和國際因素的制約，使「改變現狀」被錯誤扭曲成「統」與「獨」的代用語。&#xA;兩千三百萬人民有不同成長背景、不同記憶、不同認知，乃至不同利益，碰到「統」與「獨」便會因為文字魔障，流於情緒化，糾纏不清。其實，以選舉改變現狀仍然是民主的真正價值，明年大選也有現狀改變與不變的問題。&#xA;正常國家的選舉，不會涉及國家地位的改變，只有國內政策取向與優先順序的調整。但台灣情況特殊，國民黨無視民主演變，利用洗腦教育餘毒，玩弄文字遊戲，渲染維護「中華民國」，反對「台獨」，以吸引特定族群及擔心改變現狀引起不安的中間選民；他們指控民進黨要消滅「中華民國」。&#xA;但經過三年多的執政，馬英九說一套做一套，瞞天過海，以密室交易接受一個中國原則，證明在改變多數選民所認同、台灣／中華民國現狀即主權國家的就是他。&#xA;執著於「中華民國」這塊招牌的選民，也不會自欺欺人，把它定位為蒙古國、中華人民共和國與「中華民國」的三合一秋海棠；「中華民國」的憲法原狀早被改變，如非台灣的民主演變，台灣／中華民國自成一個國家，它早已走入歷史。&#xA;檢視蔡英文與馬英九的立場，不顧民意、獨斷在改變中華民國國家地位現狀的是馬英九；真正在衛護台灣／中華民國主權國家地位現狀，並主張改變台灣地位要台灣人民同意的是蔡英文。&#xA;蔡英文的主張並不是說台灣現狀永遠不能改變，但是主權在民，改變要由人民決定，而不是一個人或一小撮人獨斷獨行；她衛護台灣人民將來自由選擇的選項。&#xA;馬英九無視台灣民主程序、擅自接受一個中國原則，對內稱「九二共識」是「一中各表」，卻不敢對中國各表。在國際間一個中國是指中華人民共和國，馬英九的立場使「中華民國」和台灣主權納入中國。他心懷「終極統一」，要與中國談「和平協議」，正式改變「中華民國」現狀的意向已公諸於世。&#xA;可以預料的是，如果民進黨執政，改變國家地位現狀的議題，一定會交由選民公投；如果馬英九、國民黨執政，選民不可能有公投的機會。&#xA;相較於堅持主權國家地位不變，蔡英文以「十年政綱」為基礎，在內政上要改變錯誤、落伍、失敗、不公不義的現狀，以新思維，宏觀的處理台灣民生、經濟、就業、科技、環境、農業、金融、住宅、教育、司法改革各方面問題。&#xA;三隻小豬對抗大怪獸，蔡英文因此博得外媒的「女羅賓漢」稱譽，最形象化的凸顯出選民不滿現狀，期許她贏得大選，改變現狀，建立公平正義；改善經濟，照顧中下層人民生活。&#xA;大怪獸的繼續存在，反映台灣民主不成熟與不公平。台灣民主最大不公的是國民黨擁有源自國庫的鉅額黨產。馬英九誓言黨產歸零，實則愈滾愈大，使其他政黨和個別候選人難以公平競爭。&#xA;台灣雖有過總統的政黨輪替，但立法院卻一直被國民黨控制。在國民黨執政時期，立法院成黨國工具，既未監督政府，也未能反映民意；國民黨失去政權，它聽命於黨主席進行惡鬥，而不知建設性立法。台灣的政府還沒有完成真正的政黨輪替。&#xA;過去三年多來，國民黨完全執政，馬英九卻仍和馬鶴凌那一代一樣，抱著過客心態，既無心、也無力提升台灣經濟，創造就業機會，使台灣成為人民可安居樂業的國家，而是替中國看守台灣，只知犧牲主權，照顧財閥、鼓勵企業出走中國；台灣貧富差距不斷擴大，馬政權視若無睹。&#xA;台灣下一代要面對更嚴酷的競爭與考驗，他們需要專業知識與技能，吸收新資訊，具開創與適應新環境的能力。中國年輕一代向歐美學習，馬政權卻鼓勵台灣學生去接受中國教育；青年學生應致力於研究發展新領域，馬政權卻要加重中國古文，必修四書五經。&#xA;這個黨國復辟的大怪獸，控制立法大權，卻抗拒建立公平制度、杜絕腐化和照顧民生的立法；它控制的監察院，其院長不務正業，放棄監督政府的職守，像在開特種營業戶；檢調系統的「黨性」復活，選擇性辦案；法官分顏色，以不同標準判決。&#xA;它還把黑手伸入特定媒體，利用公款做置入行銷，刊登廣告，替無能的政府塗脂抹粉，並以金錢腐化媒體，使其自棄監督政府的本份，讓台灣新聞自由蒙羞。&#xA;民主政治的基本要義：人民是頭家，執政者做不好就換人做。&#xA;馬英九心不在台灣，不知民間疾苦，而且不經人民同意，正在改變台灣／中華民國主權國家的現狀；他執政已證明失敗，造成社會不公，紛擾不安，台灣主體地位消失，前總統李登輝才有「棄馬保台」之論。&#xA;明年一月大選，選民對現狀的變或不變，可以有清晰的選擇：蔡英文不會改變台灣／中華民國主權國家現狀，但會改變台灣經濟、社會、文化、族群各種不合理、不公平的現狀；馬英九會獨斷的改變主權國家現狀，但無心也無力改變他帶給人民的苦難現狀。</description>
    </item>
    <item>
      <title>奧步留著自己用</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-11-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-11-22/</guid>
      <description>上屆大選之前，國民黨動員作腦「震」盪，以小人之心臆測民進黨可能祭出的「奧步」，歸納出十六套，還向美國在台協會先告洋狀。&#xA;但民進黨並沒有國民黨那樣髒，這些奧步一招也沒有派上用場。諷刺的是，四年後國民黨自己無計可施，居然把他們清單中名列前茅的奧步搬出來耍。&#xA;第一招叫「操弄族群」：客家大老眼看自己賴以發跡的鐵票難保，不惜出面侮蔑不會說客語的是「假客家人」；把持榮民鐵票的「前」反共軍頭，也怕鐵票生鏽，高喊即使痛哭流涕，也要票選美國人的爸爸。&#xA;第二招叫「操弄地下賭盤」：民進黨沒有這種基因，國民黨卻關係綿密，他們「純潔」的總統候選人，由黨副主席拉皮條，與賭盤組頭稱兄道弟，密會連連，所為事卻拒絕說明。&#xA;上次馬蕭會贏，因為選民被金玉其表的包裝所惑，而陳水扁被鬥臭，成民進黨的沉重包袱。胡志強道出外交私房話：國民黨策略是專心打扁，把謝長廷當作不存在。&#xA;騙票勝利的新權貴，對外自我否定主權國家地位；對內黨國幽靈再現，司法、立法淪為獨裁工具；政府浪費腐敗，公平正義被棄如敝屣；它與人民的感受絕緣。&#xA;馬英九連選之役，已優勢不再，自己被看破手腳不說，在南台灣笑臉攻勢奏效的副手出局，笑臉攻勢變成令人生厭的白賊攻勢。現在他與賭盤組頭暗通款曲之事曝光，馬吳既無政績，也失形象。&#xA;藍營選民對他都已含淚含恨，他還要求選民再僱用他四年，那是侮辱頭家的智慧，更是挑戰操盤掮客。面對淒冷的選情，難怪操盤手只會舞弄他們所想像的對手奧步。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>幻想家誤國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-11-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-11-15/</guid>
      <description>三年施政只知舉債與浪費，挑動分歧與對立的馬英九，被批無能，人民維生比四年前困難，他卻自吹「政績」超過孫中山的想像。他是一個「海棠依舊」，時空錯亂的幻想家。&#xA;由這種志在「終極」被併吞的人當家，難怪國際間會有人認為台灣被中國併吞「終不可免」，也出現像卡恩（Paul V. Kane） 這種主張以放棄台灣交換中國放棄對美國一．一四兆債權的幻想家。&#xA;卡恩既非經濟專家，也非亞太事務專家。他曾獲陸戰隊英勇獎章，卻是因為在華府地鐵救人；他寫過一些關於伊拉克戰爭的投書，因為他是駐伊拉克美軍陸戰隊的新聞官。&#xA;他用「前哈佛大學甘迺迪學院國際安全方案研究員」頭銜唬人，發表「放棄台灣以救美國經濟」的文章，對自己及紐約時報都是笑話。&#xA;卡恩的論述幻想百出：如果台灣被併吞「不可避免」，中國何必勾消美國債務？美中貿易不平衡造成的外債高築，問題在中國不公平競爭和美國人浪費成性，即使中國放棄債權也不能解決美國經濟問題。&#xA;他指美國對台灣安全承諾是冷戰殘餘，但美國與日本、韓國、澳洲、菲律賓的安全條約還不全是冷戰的安全體系？出賣台灣，他們受到的中國威脅只會增加，而非減少。&#xA;卡恩不把民主當一回事，只怕一旦中國入侵台灣，美國會被捲入戰爭，但美國的軍事嚇阻與中國經濟對美國的相互依賴，已經使中國失去用兵的選項。&#xA;台灣幻想家描繪出賣台灣的「終極統一」，美國幻想家開價出賣台灣救經濟；兩個幻想家都是心中無民主的敗家誤國貨色。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>民主．原罪．幫派</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-11-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-11-08/</guid>
      <description>二○○八年大選，國民黨文宣編造耳語笑話，硬說選民只有兩個選擇：要選「笨蛋」，或選「壞蛋」。泛藍選民當然寧要「笨蛋」，中間選民同情「笨蛋」，結果笨蛋當選。&#xA;諷刺的是「壞蛋」並非真壞蛋，而笨蛋卻證明是真笨蛋。泛藍選民明知其笨，也厭惡其「愛台」包裝，但他們含淚也要投票支持。現在笨蛋無能的噩夢成真，連本來已偃旗息鼓的宋楚瑜，也揭竿再起，演出兩個湖南人之戰。&#xA;宋楚瑜「崛起」，郝大將批他是「搗蛋」，於是泛藍有「笨蛋」與「搗蛋」對抗，「正藍」的口號加碼，「含淚、含血、含恨」也要支持「笨蛋」。&#xA;正藍實在「忘本」，不讀「四書五經」，不知「選賢與能」的「孔孟之道」，難怪宋楚瑜回罵他們是「幫派」。老宋出身國民黨，當然深知國民黨的黑底，這一罵真是一針見血。&#xA;「幫派」頭目要打擊「搗蛋」，搬出臘肉故事，宣傳三個湖南人煮酒論英雄；他為「和平協議」被質疑賣台，居然胡言「原罪」論，想操弄含淚族群。&#xA;其實「幫派」心態，和霸凌台灣人認同中國，不能認同台灣，才是國民黨的原罪；不知人間疾苦，浪費納稅人血汗錢的腐化與無能才是笨蛋的原罪。&#xA;幫派與原罪都是歷史殘餘；民主是對未來的選擇。民進黨上次大選被鬥臭，由蔡英文領導改革，讓人耳目一新；她展現的能力與政策主張，給追求社會公平正義的選民，帶來新希望與新選擇。&#xA;小豬對抗大野狼的風潮，正凸顯人民自主、歡樂、參與的健康心理。人民自己作主，歡樂的事，何苦自陷幫派，「含淚、含血、含恨」投票？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》美國人「聽說」的馬英九</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-11-06/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-11-06/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;馬英九又在裝無辜，埋怨蔡英文和民進黨提議「和平架構」沒事，他提「和平協議」就是「賣台」；他的競選廣告高喊「和平」不是民進黨的專利。&#xA;他好像看不出兩種主張，只有「和平」兩個字相同；性質、立足點和所要求的過程都各異。本土政權所談的和平架構，都以主權國家，或「對等政治實體」為基礎，馬英九卻是接受「一個中國」的香港式和平。&#xA;台灣選民不分族群，捨謝長廷而選馬英九，但他執政無能，讓台灣／中華民國主權流失，卻以「原罪」論要替自己脫罪，只暴露他自以為是的傲慢。台灣人民會質疑他的和平協議，問題在他沒有誠信，也沒有民主理念。&#xA;他的誠信問題出在主張台灣主權歸中國，因而樂意接受一個中國原則，以「終極統一」為目標，但這種立場與絕大多數台灣選民相悖。上次大選，他不得不偽裝民主，宣示「愛台」，台灣前途要兩千三百萬人民決定。&#xA;但上任以後，卻偽裝盡棄，原形畢露，誠信蕩然，而且他蔑視民主，只知指使國會，不受監督；和平協議暴投，公投主張反覆，誰還能相信這種人？&#xA;質疑馬英九的不只是民進黨，連那些替他站台，公開說假話的國民黨「大老」，對美國官員講私房話時都怨聲載道。維基解密的文件，洩漏了他們對馬英九的真正評價，值得選民省思：&#xA;──國家主權與傾中問題：王金平指出，中國領導人沒有人敢改變一個中國原則和「統一」的目標，因此，他提醒馬英九對中國政策要思考三個問題：會不會損害台灣主權；會不會妨害台灣安全；會不會損及台灣人民利益。&#xA;連戰指馬英九受國民黨黨國教育，到美國讀書以後才接觸到民主與人權，他是中國國族主義者，認同的是「中華民國」，不是台灣。&#xA;中國國台辦主任王毅告訴錢復，中國已經幫馬英九很多忙，馬也應該回報，在公開聲明與中國同調，多說「台灣與中國大陸都是中國的一部份」，錢復回應說，要馬英九發表更符合中國立場的談話，在政治上仍有困難，台灣對這些問題分歧仍深，但「不管你們如何不喜歡他，馬英九是你們唯一的希望。」&#xA;錢復拿民意分歧替馬英九說話，但馬卻自己透露，二○○八年他告訴墨西哥報紙，稱「兩岸關係是地區與地區關係，而非國與國關係」時，「北京領導人感到意外」。他相信，因為他不會搞法理獨立，北京會跟他打交道。&#xA;中國目標要併吞台灣，馬英九是北京的「唯一希望」，而他又可以自我矮化到令北京領導人感到意外，可見他不能做為台灣的希望。&#xA;──民主價值：王金平抱怨，馬英九政府一上台很快便簽定三通、投資及學生交流等協議，但卻不肯把協議依法提送立法院審議，讓人民感到沒有發言權，這就是他堅持擬議中之經濟合作協議應送立法院審議的原因。&#xA;王金平指馬英九第一次任黨主席並沒有做好，回頭兼任黨主席有利有弊，最重要的是他應尊重立法院，不能指揮立法院。&#xA;蕭萬長對馬英九不顧在野黨，只顧中國，也有意見，他說，馬政府不但要與北京對話，也應與民進黨對話；有活力的反對黨存在，對民主體制很重要。&#xA;一個主張台灣主權歸中國、不尊重民主體制、拒絕接受國會監督的人，會同意人民公投決定台灣前途嗎？&#xA;──經濟總設計師：馬政府把簽ＥＣＦＡ當其重大成就。錢復說這項議題是他在二○○九年四月訪問中國時，溫家寶主動提出；他雖不便回應，但他個人認為那是台灣的「救命」性協議。&#xA;但在此之前，蕭萬長已經承認，對靠台商回台灣投資重振經濟感到悲觀；台灣有人對馬政府與中國經濟關係的快速發展及前景感到不安；他也與較早主張的「兩岸一中市場」保持距離。&#xA;他說，雖然中國對兩岸經濟合作協議有興趣，但台灣必須謹慎評估其利弊。很多人告訴他，他們並不確定兩岸經濟整合符合台灣最佳利益。馬政府已瞭解放寬對大陸投資貿易在政治上不利的一面，未來會更加謹慎。&#xA;──煞車變油門：李登輝說，馬英九任命賴幸媛當陸委會主委，是要她當煞車，防範國民黨中國政策暴衝；賴幸媛也稱，馬英九「誠心誠意」要使對迅速向中國開放感到不安的人，「在決策過程有聲音」，所以她接受此項任命。</description>
    </item>
    <item>
      <title>拉大旗當虎皮</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-11-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-11-01/</guid>
      <description>台灣人的政治族群意識顯然淡薄，否則省長選舉宋楚瑜不可能大勝陳定南；總統選舉馬英九不可能打敗謝長廷。但宋、馬任內得到的評價，實在差很大。&#xA;馬英九執政快四年，尋求連任，卻乏善可陳，要靠重炒四年前的「愛台」冷飯，和拿國旗當道具，這種人不論是什麼族群都應該下台。&#xA;國旗是一個國家的政治圖騰，對內對外都有其象徵性，民主國家如此，專制獨裁國家更是如此。美國大選遇到國際危機，現任者會操弄「團結在國旗下」的策略；專制獨裁者更會利用旗海愚民，製造「朕即國家」的假象。&#xA;但馬英九競選連任，拿國旗包裝唬弄自己，只突出他的不誠實和荒謬可笑；他和他把這面國旗硬插在台灣的老祖宗，一輩子都在濫用這面國旗。&#xA;他的老祖宗「反攻大陸」不成，好歹還敢放放氣球，把「國旗」和「解民倒懸」的「文告」，「空飄」給在「水深火熱」的「大陸同胞」。&#xA;國民黨「反共愛國聯盟」的憤青幫，奉命高舉這面大旗，對外左衝右突，「歡迎」鄧「匪」小平訪美、美國克里斯多福副國務卿訪台，參加「保釣」對抗日本，和到聯合國示威。&#xA;所謂「背國旗」的一代，則背著它對內恐嚇、鎮壓反對運動，「愛國無罪」。&#xA;靠反共走紅的馬英九，到花甲之年，竟荒腔走板，不但不敢「把國旗帶回大陸」，反而對它暴力取締，不容人民拿來「歡迎」陳雲林等「同胞」！&#xA;台灣人給他機會，他混了四年，卻還只會喊「愛台」口號，足見此人言行不一；他長年踐踏國旗，選舉到了，急忙拉大旗當虎皮，更凸顯其虛偽與對「中華民國」的背叛。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>打著公投反公投</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-10-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-10-25/</guid>
      <description>二○○八年大選，美國高層出面反對「入聯公投」，陳水扁因應失當，反讓拿香跟著拜、打著公投反公投的馬英九得利。&#xA;今年選情膠著，被吳敦義捧為「老謀深算」的「人間極品」，可能食髓知味，或黔驢技窮，居然打中國牌，企圖以「兩岸」（不是兩國）和平協議轉移執政失敗的焦點。&#xA;他背逆民意，急於接受中國併吞的立場，引起選民憤怒，慌忙打公投牌急救，卻又衝撞中國，再從公投退縮，舉棋不定，狼狽不堪。&#xA;「反民主，反公投」是馬英九的招牌。上次大選，為應付民進黨的「入聯公投」，他學樣搞不三不四的「返聯」公投，目的卻在反公投。&#xA;維基解密暴露這些騙子的嘴臉：他向美國在台協會理事主席薄瑞光坦承，「返聯」公投是要拉走民進黨「入聯公投」的票，使兩者都失敗。他要求美國更強烈與明確反對民進黨的入聯公投。&#xA;虛位黨主席吳伯雄也告訴薄瑞光：沒有「返聯公投」馬英九一定輸，國民黨也完了，因此，國民黨不能退縮，它需要這一招來應付「馬英九不愛台灣」的指控。&#xA;他們預言兩項公投都不會過關，而入聯公投已成民進黨的包袱，對國民黨有利，他們不會主動撤案，要讓民進黨好看。&#xA;時移勢異，這次蔡英文以政見凸出馬政府無能與失敗，並彰顯台灣／中華民國的主權國家地位和主權在民的立場，而馬英九不敢說主權在民，便企圖用公投來包裝騙票。&#xA;但是，蔡英文反將一軍，要求協商修改公投法，明文規定「兩岸」協議都需經公投，三言兩語便擊中「極品」的要害，使打著公投反公投的騙子嘴臉原形畢露。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>聯合國青年大會 我13大學生將與會</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-10-24/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-10-24/</guid>
      <description>〔記者黃淑莉／雲林報導〕包括環球科技大學學生陳儒佑在內的13名大學生，將於11月底前往南非德本，參加聯合國氣候變遷青年大會。他們將在會中提出台塑六輕連續重大工安意外可能對氣候、環境的影響，喚起世界對石化污染的重視。&#xA;今年甫成立的台灣青年氣候聯盟（TWYCC）與社團法人「台灣社會向上發展協會」合作，參加聯合國氣候變遷青年大會與明年即將舉行的聯合國氣候變遷綱要公約締約國大會，希望透過參與國際會議，讓世界也聽得到台灣的聲音。&#xA;TWYCC遴選出5位青年大使，分別為東吳大學蔡佳芸、東海大學沈軒宇、成功大學王景弘、清華大學李芝融及環球科技大學陳儒佑，另多邀請8位在學的大學生，將於11月25日至12月9日，參加在南非德本舉行的聯合國氣候變遷青年大會。&#xA;環球科大環境資源管理系學生陳儒佑表示，成員們討論後，在會議中除宣傳台灣因應氣候危機所做的成果，也會提出台塑六輕及國光石化、台灣土石流及淹水、核能等問題，例如台塑六輕近年來一連串工安意外對氣候、環境的影響等。他們也會蒐集其他國家青年的經驗與資源，回國後透過巡迴演講、社群網站，與國人分享。&#xA;環球科大環管系助理教授吳世卿說，青年大使的旅費全部要自籌，1個人約9萬多元，環管系師生透過義賣幫陳儒佑籌旅費，據了解，其他成員也一樣為旅費傷腦筋，希望大家解囊相助。</description>
    </item>
    <item>
      <title>數典忘祖</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-10-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-10-18/</guid>
      <description>馬英九替「民國」做「百年」，卻隻字未提當權四分之三世紀的蔣介石與蔣經國父子，親民黨主席宋楚瑜大表不滿。按國民黨的國罵，這叫「數典忘祖」。&#xA;蔣家父子有是非、有功過，但依馬英九的「民國」定義，在「百年」文告中根本不予「正視」，那真是「天理難容」。&#xA;要把「百年」當大事，「文告」便應莊重嚴謹，有個「總統樣子」，不應避重就輕，自由心證，既脫離事實，又脫離人民。&#xA;「武昌起義」，孫中山有不在場和未領導的證明：他人在美國丹佛市，「看報才知道」革命已爆發，馬英九文告竟替孫中山作偽證。&#xA;中國抗日與日本戰敗放棄台灣並沒有直接因果關係，戰後台灣在法律上也沒有「回歸中華民國」；台灣建立民主體制也不過二十年，並非脫離日本殖民統治就享有民主與自由。他以不實陳述愚弄人民。&#xA;一歲來台的馬英九宣稱「中華民國是我們的國家，台灣是我們的家園」，不知道「我們」指誰？台灣既不是「他們」的國家，他們的國家在哪裡？「中華民國」的「國民」在哪裡？&#xA;「文告」的英文稿，更忠實反映馬英九的心態：在提到「台灣人民」時，英文所用代名詞竟是「他們」（They）。他表明了自己不是台灣人民。&#xA;一手拿米酒，一手捧「憲法」的人，夢囈「一個中國就是中華民國」，要「大陸」正視「中華民國」的存在；他不如李登輝和陳水扁務實，既「正視」自己國家地位，也「正視」中華人民共和國的存在。&#xA;蔡英文的「主權在民，台灣／中華民國是國家」，與馬英九的「主權在中國，台灣是家園」，形成強烈對比，誰真顧台灣，一目了然。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>對酒當歌，任期幾何？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-10-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-10-11/</guid>
      <description>「白賊」拍馬，捧為「人間極品」，任何稍知廉恥之人，聽了都會渾身雞皮疙瘩，但他也不無道理：天下之大，以酒價下跌為政績的總統，除了馬家別無分號。&#xA;千年古訓是「民以食為天」，這個人的行為卻是「民以酒為天」，把米酒降價視為無上德政，人民醉死活該，還自鳴得意，甘當「米酒總統」，大有「雖千萬人吾往矣」的氣概。&#xA;西方國家從未見政客無品到以降低酒價取悅選民；若是料理米酒降價，則雞毛蒜皮之事，何足道哉！&#xA;全球「酒精大國」俄羅斯，所產伏特加舉世聞名，蘇聯共黨時代，人人藉酒澆愁，舉國醉茫茫，因酒致病者多，生產力低，俄國毛子六十歲已是「高壽」。&#xA;戈巴契夫上台，強力打壓酗酒，伏特加生產減半，下午兩點以前不准賣酒，駐外使館不准供應伏特加。他為國民健康贏得「礦泉水總書記」之美名。葉爾辛雖是好酒之徒，但也鐵腕節制，酒價提高一倍，路邊攤不能賣酒。&#xA;現任總統梅德維傑夫，把俄國人酗酒當「國恥」，去年新年許願，以高價政策，要使酗酒人數減半；伏特加最低價格，從美金一元六角漲到逾三元。&#xA;戈巴契夫對伏特加作戰，俄國毛子酗酒人數大減，救了人命，但政府歲收降低，他個人聲望也下滑，這才是「悲天憫人」，顧到「大局」。&#xA;人家以提高酒價救人為德政，馬英九卻以降低酒價，鼓勵人民醉茫茫為政績；他以「米酒總統」為榮，但台灣人要這種總統何用？&#xA;「人間極品」苦無政績，拚連任有如醉漢，手執米酒，到處悲歌，真是黔驢技窮：對酒當歌，任期幾何？杯已見底，所剩無多！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>「看板」傳奇</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-09-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-09-20/</guid>
      <description>道貌岸然的國民黨諸公，似乎只有開洋腔時才會說老實話；他們視為博大精深的中華文化，只適合說謊；這種症頭在維基解密和他們平日打的官腔可得到驗證。&#xA;當然也有例外：買一輛大官車，卻奉命不能用的曾永權，是少見的「老實人」；他把自己這次訪美攪局的功能稱為「看板」，如用日語發音，那真是入木三分，一語道盡國民黨「台籍」政客的辛酸。&#xA;這位堂堂國會副議長，「率團」訪美，卻只是用來妝點門面，一切由小飛仔操刀叫陣鬧場。傀儡好歹還要動一動，「看板」卻如盆栽，只供擺設。曾永權一語道破玄機，真是「知恥近乎勇」！&#xA;其實，國民黨台籍政客，功能都是看板，只是沒有承認的勇氣。蔣介石時代的看板叫「半山」；蔣經國時代的看板叫「吹台青」。國民黨要保衛聯合國代表權，叫彭明敏、連戰去當看板。&#xA;一九七九年，美、台調整關係談判，國民黨代表團的看板是趙守博；替國民黨戒嚴統治叫好，高育仁當門神。蔣經國的「台灣化」有謝東閔和李登輝兩大看板。李登輝出任總統，所謂「八大老」還想讓他繼續當看板！&#xA;現在馬英九的大看板是蕭萬長，依次吳敦義，王金平、賴浩敏、江丙坤、賴幸媛和楊進添。官銜都很嚇人，卻只是看板高高掛，只要「手腳乾淨」就好，操刀另有其人。&#xA;他們有人卻偏又信邪，不知安分，三不五時找鐵嘴胡扯「皇帝命」。其實他們屈身「禹湯文武周公」政黨，是什麼命不算也知道，都是「看板命」。曾永權洩漏天機，國民黨的看板階級與看板文化，全部攤在陽光底下！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者 ）</description>
    </item>
    <item>
      <title>哀哉！如此「外」交部</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-09-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-09-13/</guid>
      <description>外交部牽強附會，誤引戰時文件，要「證明」台灣主權已「歸還中華民國」，被抓包，惱羞成怒，竟在官方中文網頁貼出奇文「異哉所謂台灣地位未定論—請不要再自我矮化」。&#xA;如此標題更像「波士頓通訊」那些國民黨小黨棍，對「台獨份子」張牙舞爪的調調，不像自命博學與「優雅」的「外」交部格局。&#xA;在「波老」主政下，自我矮化到「中華台北」、「中國台灣省」的是他； 自我膨脹到主權及於中華人民共和國及蒙古人民共和國的也是他；高談「不統、不獨」的也是他。「不統、不獨」豈非地位未定？&#xA;領土的變更要以條約確定，這是基本常識。外交部誤引民間出版的條約、協定及其他文件彙編，和「法規大全」（不是美國法典），便稱開羅公報、波茨坦公告和日本投降文告都具有約束力，以「證明」台灣主權已「歸還」中華民國。&#xA;外交部不可能不知道，美國條約有效與否，最權威的官文書是國務院的「現行有效條約」（Treaties in Force）。不論是早期一九五五年版，或最新的二○一○年版，舊金山和約都列在其中，而外交部舉證的三項「文件」，都未列入。&#xA;所謂波茨坦公告有兩件，外交部只知道有「開羅公報必須執行」的七月二十六日招降文告，而不知道有美、英、蘇三國處理歐洲問題、具有拘束力的八月二日公告。國務院有效條約只列入八月二日的公告。&#xA;「波老」外交休兵結果，有人以看色情雜誌混日子，有人只知對內自我膨脹，當政治打手，卻罵了「波老」而不自知，如此「外」交部，納稅人情何以堪！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>一樣放棄．兩樣爭執</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-09-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-09-06/</guid>
      <description>南海諸島主權爭執，劍拔弩張，中國海軍咄咄逼人，不斷與越南、菲律賓對峙，美國國務卿希拉蕊呼籲各方節制，要作主權主張，應拿出符合國際法的證據，不能空談「歷史」。&#xA;美國的聲明顯然針對中國的霸氣而來，因為只有北京政權動輒以「自古以來」，作為它的主權主張。「自古以來」似乎歷史可以停頓，國際法規定的新秩序都不存在。&#xA;我們希望美國對台灣與澎湖的主權問題，也要求中國依國際法的規定，尊重台灣人民的人權與自由選擇。&#xA;南沙群島與西沙群島，天然環境與台澎不同，但在六十年前四十九國簽字的舊金山和約，同樣只規定由日本宣佈「放棄其權利、權利根據與權利主張」。&#xA;南海的小島沒有人居住，沒有住民可以發聲，以致在日本宣佈放棄，主權歸屬未定的局面下，中國、台灣、菲律賓、越南、馬來西亞都主張對列島擁有主權，問題尚待解決。&#xA;日本放棄主權時，台澎有被殖民統治五十年的人民，也有從中國流亡的人民，並不是沒有聲音的一堆礁岩。台灣人民的聲音被壓制於一時，但不能被壓制於永遠。&#xA;透過民主演變與人民的選擇，台灣已經是主權獨立國家。「中華民國」的內涵徹底改變，也與中國無關；它是十五歲的新國家，而非三十八歲便被「中華人民共和國」埋葬的「國民政府」。&#xA;台灣主權的爭執，只有中國與台灣兩方，馬英九接受中國對台灣的主張，明顯違背台灣民意。對無聲的礁岩，美國還要求中國以國際法的證據論述，對台灣人民依國際法原則所作的主張，豈能不要求中國尊重？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》從舊金山和約會議看馬政權本質</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-09-04/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-09-04/</guid>
      <description>六十年前的九月四日，五十二個國家應邀參加舊金山對日和約會議；九月八日會議結束，四十九國簽署對日和平條約。如果當年台灣有新聞自由，這條新聞的重點在蔣介石的流亡政府與中華人民共和國政府都被排斥在外，而台灣與澎湖的主權只由日本宣佈放棄，其地位懸而未決。&#xA;但這件事關台灣地位與前途的大事，被蔣介石戒嚴佔領當局視為「國恥」，和約有關台灣地位問題的規定與討論都被國民黨封殺。它控制媒體、教育、宣傳灌輸，令人民誤信台灣在法律上已經「歸還」中國，或「中華民國」。&#xA;蔣介石流亡政府的「國恥」，對台灣所有住民來說卻是取得人民自決權利，建立主權獨立國家的契機。正如前考試院長姚嘉文所言，舊金山和約是「台灣主權的釋放令」。舊金山和約是台灣人民主張擁有台灣主權的最堅實法律基礎。&#xA;在台灣已民主化，絕大多數人認同台灣是獨立主權國家，馬英九的復辟國民黨政權竟接受中國的條件，捏造所謂「九二共識」，強行要台灣人民接受中國對台灣的主權主張，並與中國聯手干預台灣民主運作。&#xA;在馬英九背逆民主，企圖改變台灣主權獨立現狀的關鍵時刻，重新檢視六十年前被封鎖的舊金山和會辯論與和約規定，當有助於認清和評斷馬英九政權的本質。&#xA;舊金山和會召開時，國民黨政權被中共推翻，流亡到台灣已經有兩年，而中共正介入韓戰，與以美軍為主力的聯合國軍作戰。兩個不同政權分別依附在壁壘分明的美國與蘇聯兩個集團，形成戰後的冷戰新秩序。&#xA;在冷戰情勢下，對邀請中共或國民黨政權參加和會，不但美國與蘇聯陣營國家尖銳對立，在自由陣營也立場分歧。英國和印度都主張邀中共政權參加；美國則反對，因為美國與中共無邦交，而中共正在朝鮮進行侵略戰爭。但它也不能邀國民黨政權參加，因為由國民黨政權簽約，對中國大陸人民並無約束力。最後美、英妥協，拒國、共於和會門外。&#xA;舊金山和約由美國主導，以磋商方式取代多邊正式談判，而磋商對象以實際對日作戰、與和約關係最密切的遠東委員會十一國成員優先，實際上即美、英協議，即可獲該委員會支持。&#xA;美國最先提出徵詢意見的和約草案，對台灣與澎湖主權即規定由日本放棄，不明定歸屬。蘇聯集團反對如此規定，英國和印度也主張明定「歸還中國」，但哪一個政權代表中國接受的問題，留待以後談判解決。&#xA;負責磋商的美國代表杜勒斯堅持台澎主權只由日本宣佈放棄，以保留日後國際社會關切或介入保障台灣安全的空間。這項規定列入和約第二章的領土條款，其文字從美國初稿、美英共同草案到修正美英共同草案，都沒有更動。&#xA;舊金山和會即以美英修正共同草案做為基礎，進行討論及簽字。蘇聯對美英草案只規定日本放棄台澎、西沙、南庫頁島和千島群島主權，而未明定分別「歸還」中國及蘇聯，表示強烈反對。&#xA;蘇聯副外長葛羅米柯提出和約修正案，要明定日本承認「中華人民共和國」對滿洲、台灣、澎湖、西沙、東沙、南沙諸島的完全主權；也規定日本承認蘇聯對南庫頁島及千島群島之主權。&#xA;蘇聯集團的捷克與波蘭都附和蘇聯的主張，支持蘇聯的修正案；但他們的提案被否決，三國抗議並拒絕簽約。&#xA;杜勒斯大使在報告磋商經過時指出，有些國家主張對前日本領土的歸屬應有明確規定，這樣也許比較乾淨俐落，但卻沒有一個共同意見，徒然會使盟國對如何處理日本已準備放棄的領土發生爭執，延誤應給予日本的和平。&#xA;英國代表楊格也說，和約只規定日本放棄台澎主權，「並未規定島嶼之未來」，希望將來能依（戰時）目標及聯合國憲章的原則找到解決的方式。為避免延宕和約的簽定，只由日本宣佈放棄主權，是和約處理台灣問題的適當方式。&#xA;薩爾瓦多代表在會中聲明，其政府接受日本放棄台澎主權的條款，寄望這些領土的未來「完全由其人民自由表達的意志來決定。」&#xA;埃及代表未明提台澎領土條款，但指出第二、三、四條所涉及的大部份領土，均未明列歸屬。埃及政府希望這些領土將來有機會「依聯合國憲章解決，把自決原則及住民表達的意願列入考量。」&#xA;舊金山和會發言紀錄，有關領土條款的正反兩面意見，都證明和約是蓄意對這些領土歸屬不加確定，及其未來地位的決定應考慮住民的自決權利。在舊金山簽的多邊和約和翌年在台北簽的「中日雙邊和約」，台澎主權都未轉移給「中華民國」，也未轉移給「中華人民共和國」，或任何國家。最有權利主張擁有台澎主權的是台灣的住民。&#xA;台灣人民在舊金山和約的基礎上，透過和平的民主演變，脫胎換骨，成為一個與中國有別的新國家；中國則設計「一個中國」框架，要奪取台灣人民的主權。台灣無法制止中國作片面主張，但只要台灣不接受便無協議，無礙台灣主權。&#xA;李登輝進行本土化，陳水扁設公投制度，蔡英文要凝聚「台灣共識」以與中國討論雙方關係，其重點都在捍衛台灣主權，拒絕接受一個中國原則，堅持台灣的未來必須由二千三百萬人民決定，這完全符合民主原則和舊金山和約的規定。</description>
    </item>
    <item>
      <title>中南海的波斯貓</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-08-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-08-30/</guid>
      <description>國民黨與中共這兩個列寧政黨，都相信謊言說一千遍便會成真，但他們既無人證，又無物證，卻硬拗雙方有「九二共識」，只證明馬英九誠信蕩然；他勾結中國併吞台灣的犯意無可遁形。&#xA;「九二共識」存在與否，最重要的人證李登輝、辜振甫、黃昆輝、陳榮傑都說「沒有九二共識」；蘇起承認那是他杜撰之詞；前中國海協會會長唐樹備承認那只是一個名稱，一九九二年並沒有「九二共識」存在。&#xA;一翻兩瞪眼的證物，當數白紙黑字的「共識」文件，但馬英九三年找不到，卻用二○○八年兩會「傳真」來蒙騙，還與中國同調要蔡英文「面對歷史」。&#xA;如此偽造文書、偽造歷史，真正意義只證明沒有「九二共識」，可能有叛國的「二○○八賣台密約」。蔡英文宣示不存在的東西沒有承不承認、接不接受的問題，她誠實、堅定地面對歷史！&#xA;馬英九甘作中南海的波斯貓，印證前新華社香港分社主任許家屯告訴老牌「匪情」專家曾永賢的一句話：北京說「寄望於台灣人民」，意思是寄望於一九四九年流亡台灣的國民黨後代。&#xA;明知台灣內部對「兩岸關係」並無共識，馬英九竟接受中國條件，達成一個中國「共識」，卻又敢做不敢當，奸詐地企圖以「九二」之名，把出賣台灣主權的責任推給李登輝。&#xA;馬英九空口說白話，使中國對台灣主權的主張合法化，如此投降式的「和平交流」不是兩蔣與李扁所不能，而是他們所不為。投降只要會磕頭接受敵人條件，並不需要什麼本事。&#xA;在民主體制下，中南海的波斯貓，更像是與台灣主人不合的流浪狗。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>哭民所不哭</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-08-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-08-23/</guid>
      <description>馬英九對外交大員訓話，提到中國一九四三年廢除不平等條約，居然老淚縱橫，這真是時空錯置，情緒錯置。&#xA;「花花公子」看多了，把馬氏要「捐大體」當「軟實力」的創意家們，竟未同聲一哭，實在陷「皇帝般的」馬英九於不義：凸出他獨哭哭，而不知哭民所哭的反民主性格。&#xA;依馬氏經典政治劇本，那些不平等條約是滿清「異族統治」，昏庸無能，喪權辱國，責任在「前朝」金溥聰的老祖宗，他何苦一把辛酸淚？&#xA;對中國國、共兩個雙胞胎列寧政黨的「革命志士」，不平等條約還有救命之恩，他們有人就靠列強的租界地與治外法權苟全老命於亂世，免於政治追殺。&#xA;中國百年悲情，與台灣百年悲情有別；滿清帝國所簽條約之不平等，不外「治外法權，喪權辱國」，馬英九為它的廢除而哭，但卻沒聽說他為蔣介石讓美軍在台享有治外法權而哭。&#xA;「皇帝般的」天才被陳雲林貶為「你」；接受北京安排，在世衛大會成「中國台灣省」觀察員；一意孤行，不受國會監督，在一個中國原則下簽了所謂ＥＣＦＡ；如此喪權辱國，他不但未號啕大哭，還洋洋得意。&#xA;ＥＣＦＡ就是事關台灣的現代版不平等條約，台灣付出接受「中國」擁有台灣主權的亡國代價。&#xA;滿清不平等條約喪權辱國，不過是劃一小塊地「租界」給洋人「自治」；馬政府ＥＣＦＡ卻是把整個台灣的主權奉送「中國」。&#xA;馬英九對中國多情，對台灣無情；他可以為中國廢除不平等條約而哭，卻為簽署台灣喪權辱國的ＥＣＦＡ而笑。如此感情錯置，與民脫節，難怪吳敦義要急於算命以卜凶吉。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬英九的「八一七」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-08-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-08-16/</guid>
      <description>馬迷多的是「執迷不悟」，只差狂喊馬英九「英明」與「萬歲」；他說美、台關係空前良好，台海情勢空前緩和，「對岸」表現「善意」，情勢一片大好，信眾也把話當真。&#xA;但美國副總統拜登選在八月十七日訪問北京，就像華府與北京左右各給他一巴掌。二十九年前這一天發表的「八一七公報」，限制美國對台軍售的質與量，和美國不尋求「一中一台、兩個中國」政策，要逼蔣經國投降，使國民黨大受震撼。&#xA;一年三百六十五天，拜登偏選在這一天抵達北京訪問，馬英九的感覺似乎華府與北京都獨厚於他。&#xA;一九七八年，白宮國家安全顧問布瑞辛斯基，選在五月二十日蔣經國就職大典當天訪問北京，就是美、中聯手羞辱蔣經國與「中華民國」的經典之作，駐美大使館還動員國會議員對卡特政府嚴詞抨擊。&#xA;據傳拜登抵北京日期出於中國要求，但拜登出身國會參院外交委員會，親歷「八一七公報」的爭執，不可能不知道北京的居心。他「八一七」北京之行，即使未如媒體揣測把美方軍售決定知會中國，中方也會趁機在台灣傷口撒鹽，要求美方信守公報，不要干預中國「內政」。&#xA;他和國務院明知有詐，還配合中國設局，這豈非華府與北京聯手打馬英九嘴巴？&#xA;國民黨政府流亡台灣，「外交」工作焦點在維護聯合國席次及與美國關係；與美國邦交中斷後，蔣經國傾全力保障軍售及安全。&#xA;現在馬政府去國家化，涉外事務唯中國意旨是聽；駐外冗員坐領高薪，飽食終日所為何事？套用當年反共報紙對外交部長魏道明的質問：這辦的是什麼外交？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>宋楚瑜論宋楚瑜</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-08-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-08-09/</guid>
      <description>一九九二年，宋楚瑜到休士頓觀摩共和黨全代會，與駐美的台灣媒體記者談台灣選舉文化：勝選要靠組織動員，才知道票在哪裡；造勢的「空氣票」沒用。&#xA;國民黨黨產天下無雙，要人有人，要錢有錢，選舉就像大買賣，宋楚瑜當過國民黨秘書長，當然知道財大氣粗好辦事的道理。&#xA;但當年以大手筆換來「能幹」之名的宋楚瑜，現在卻靠空氣票挑戰國民黨，難怪馬金體制的「正統」國民黨不把他放在眼裡。&#xA;宋楚瑜指馬英九執政無能，丟盡外省族群的臉，還頗能打動一些人心。他的支持者就有人認為馬英九政權是三流的「外省人」綁住三流的台灣人在混日子。&#xA;但「老師傅」三度被退貨，元氣大傷，台北市長受「棄保」之害殷鑑不遠，封刀之誓，言猶在耳，親民黨平日一官一兵，臨陣要呼風喚雨也難濟事。&#xA;他可以玩的是製造空氣票，在政黨票上給國民黨壓力。「全國不分區」表面要維護「法統」，實際上是讓國民黨保障「外省族群」席次的機制。&#xA;馬金體制卻把它當地方綁樁的資源，「外省族群」的名額受到排擠，親民黨與新黨提名以「外省族群」打頭陣，正凸出對台灣地方派系立委獨霸之不滿，想藉以吸引國民黨的外省族群鐵票。&#xA;但「泛藍」的分分合合，只是權力資源分配討價還價，改變不了被國民黨併吞的「大局」，也不能終結國民黨擁有黨產造成的不公平競爭與政治腐敗。&#xA;要去除黨國統治的黨產與腐化的毒瘤，只有澈底政黨輪替，由新一代民進黨執政與主導立法，進行改革，才能建立清廉與政黨公平競爭的基礎。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》「操弄族群」是國民黨的看家本領</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-08-07/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-08-07/</guid>
      <description>民進黨總統候選人蔡英文，在競選廣告誠懇自然地介紹自己是「台灣人」。這樣簡單的事實陳述，絕大部分台灣住民都會認同，並感到親切，但有一些自認是中國人的媒體與政客卻抓狂，指控蔡英文「操弄族群」。&#xA;台灣人不能說自己是台灣人，那真是舉世僅見的病態。蔣經國說他是台灣人，賺了不少台灣人的同情淚；馬英九說他燒成灰也是台灣人，又賺了不少台灣人的同情票；他們標榜自己是台灣人，並沒有人指控他們「操弄族群」。&#xA;台灣的族群問題，顯然比其他國家複雜，它不只是種族文化的差異，還涉及國家認同、外來族群長期殖民統治，壓制台灣意識，要強迫台灣人「中國化」。&#xA;在政治上，台灣族群最原始的分界是「本省人（台灣人）」與「外省人」。在一九四九年內戰失敗後流亡台灣的「外省人」，佔統治者地位；台灣人雖佔人口的絕對多數，卻是被統治者。但受國民黨長期灌輸教育，台灣意識被打壓，台灣人並不像一般族群那樣團結、排外。&#xA;如果「台灣人」具有團結與排外的特色，今天的總統不是馬英九，而是謝長廷；今天的「國號」不是「中華民國」，而是「台灣共和國」。&#xA;操弄台灣人族群的禍首不是台灣人，而是國民黨流亡政客。他們自命中國菁英，不屑融入台灣，反以「操弄族群」恐嚇台灣意識，如非作賊喊捉賊，就是對國民黨戒嚴統治手段的無知。國民黨統治台灣就是靠高壓與分化台灣族群起家。&#xA;一九四五年，國民黨政府代表盟國佔領台灣，不顧台灣法律地位未定，立即強制進行「中國化」。在「二二八」反抗之前，這些政策未受抗議，但經「二二八」屠殺與整肅，和一九四九年「中華民國」政府被中共推翻，台灣人對這個流亡政府的合法性更質疑。&#xA;舊金山和約明文規定日本只放棄對台灣與澎湖的主權，未讓渡給任何國家。如果蔣介石有意取得統治的合法性，他應實行民主，以自由、公平選舉產生新政府。但他選擇獨裁與戒嚴統治，凸出違反民主和違背公義的核心問題：外來的少數族群未經人民同意，強行統治多數族群。&#xA;在國民黨戒嚴統治下，台灣人與「外省人」的政治取向已有差異。台灣人不滿權力分配不公，除幾個「半山」獲象徵性任命外，「中央」與地方要職都由「外省人」佔據；但最明顯的分水嶺在「反攻大陸」問題。&#xA;蔣介石用「反攻大陸」作繼續霸佔台灣的藉口，當年美國政府雖然反共，卻約制蔣介石對中國動武，它希望維持「兩個中國」的現狀。美國國務卿杜勒斯便認定台灣人並不支持「反攻大陸」，這個主張等蔣介石的「國軍」老去，台灣新兵佔軍隊多數時就會改變。&#xA;到一九六○年代中期以後，新一代台灣人菁英成熟。面對中國核子試爆後的新情勢，被國民黨列入吸收對象的台大教授彭明敏與他兩個學生發表「台灣人民自救宣言」，重擊國民黨政權的要害：未經人民同意，以少數統治多數。&#xA;一九七一年，尼克森宣布翌年要訪問中國，「蔣介石集團代表」則被逐出聯合國，國民黨統治的正當性喪失殆盡，而根本解決之道就在民主化，並宣布與中國互不相干。當時外交部次長楊西崑向蔣介石建言，以「中華台灣共和國」政府名義宣布與中國劃清界線，並重訂憲法，採取單一國會，名額外省人佔三分之一，台灣人佔三分之二。&#xA;兩蔣顯然無意如此輕易放棄權力，但卻不能不顧其政權正當性面臨的挑戰，只好倡言「革新保台」，開始「台灣化」，起用台灣人，並在福佬與客家之間企圖分化操弄。&#xA;一九七○年代初開始的台灣化，使美國外交官大膽預測，台灣人終將當家作主，「中華民國」名號可能撐不過一九八四年，外省人的後代將融合成台灣人。一九七二年的「上海公報」，原擬台海兩岸「 所有人」都主張台灣是中國的一部分」，國務院堅持把「所有人」改為「中國人」，就是因為「台灣人」並不主張台灣是中國的一部分。&#xA;這些預測趨勢雖正確，但並未完全成真。美國外交官顯然低估國民黨龐大黨產的威力、長期灌輸教育與愚民宣傳的作用、抹黑與壓制台灣意識的功夫，和以金錢權位分化台灣人的本事；他們也高估台灣政客的自主意識，更未料到國民黨會去勾結中國打壓台灣意識。&#xA;李登輝成為第一位台灣人總統，台灣意識強烈，要把國民黨與「中華民國」「台灣化」，大陸人成新台灣人，使台灣二千三百萬人民同享民主、自由、平等。但老國民黨並不領情，有一批人出走另立門戶，萬年國代下台前修憲，把台灣明列成「中國」的一區；他卸任後還被國民黨掃地出門。&#xA;陳水扁成為第一位非國民黨籍的台灣人總統，台灣人表面上已當家作主，在他任內台灣意識大幅成長，可是國民黨挾其龐大資源，控制、收買三教九流、只知自己權位與利益的台灣政客，並利用他們立法院的多數，以國會「執政」。&#xA;從蔣經國末期到陳水扁，「中華民國」都在「台灣化」；從李登輝被掃地出門後，國民黨回頭中國化；馬英九當權，連「中華民國」都重新中國化。國民黨的台灣人政客並非自主，而是唯馬英九之命是聽，充當其黨國統治的轎夫與「民主櫥窗」。&#xA;因為國民黨已經嚐到分化台灣人、打壓台灣意識的滋味，台灣人意識的覺醒就是它最大的噩夢，因此，對台灣人自然地介紹自己是台灣人時，它的立即反應就是抓狂指控操弄族群；其實，分化台灣人和打壓台灣意識，正是國民黨的看家本領。</description>
    </item>
    <item>
      <title>有誰問過台灣人？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-08-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-08-02/</guid>
      <description>馬英九為騙選票，以「認同」定位，自稱「我是台灣人」，可以想像，他講這句話，心裡一定是「毛毛的」：他用英文表達，不用早年的Formosan，或一九六○年代以後成俗的Taiwanese，而是杜撰一個不三不四的R.O.Cer。&#xA;就算這個「創意」可用來對內唬弄成「中華民國人」，對外卻只是笑話，和對其中國主子效忠，因為他主張一個中國，「中華民國人」簡稱就是「中國人」。&#xA;這種心態比他出生地的香港人還不如；香港被英國出賣，已經「回歸」中國，但絕大多數人仍自認是「香港人」。&#xA;台灣與中國並無任何隸屬關係，要稱自己是台灣人，或不明不白的「中國人」，悉聽尊便；少數自認「中國人」者憑什麼指控自稱台灣人就是「操弄族群」？&#xA;有些人自作聰明，認為這種區分沒有意義，便自認是兩棲動物，「既是中國人，也是台灣人」。事實不然，稱「中國人」與「台灣人」，在國際間有重大意涵。&#xA;「有誰問過台灣人嗎？（Has Anyone Asked Taiwanese?）」 是華盛頓郵報記者Milton Viorst在一九七二年三月十一日發表的一篇文章，強烈質疑尼克森憑什麼在「上海公報」聲明台海兩岸「所有中國人」都主張中國只有一個，台灣是中國的一部分。&#xA;這個問號點出「台灣人」與「中國人」認同與立場的差別；參與公報草擬的何志立（John Holdridge） 指出，因為台灣有人並不認為自己是中國人，也不主張台灣是中國的一部分，美方才用「所有中國人」，而不是用「所有人」。&#xA;事實證明，李登輝、陳水扁兩位「台灣人總統」，並不認同台灣是中國一部分；「中國人」的馬英九則接受一個中國、台灣是中國的一部分。&#xA;「台灣人」在國際間已建立與「中國人」不同的身分，自稱或被稱Taiwanese，覺得親切自然；如果馬英九還覺得被稱「台灣人」不舒服，希望他下次帶吳敦義出場時，把他的手牽起來，高呼「我們都是R.O.Cer！」&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬英九的鄧文迪</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-07-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-07-26/</guid>
      <description>報業鉅子梅鐸（Rupert Murdoch）在英國國會作證，鬧劇演員企圖賞他一臉泡沫，坐在他身後的華裔嬌妻鄧文迪一躍而起，以美式足球衝撞之勇猛與排球殺球的精準，一掌劈向攻擊者，這一掌全球驚嘆。&#xA;鄧文迪的中國式反應，真是與眾不同：現場梅鐸父子「處變不驚」，既未閃避，也未還手；一位白人女助理搶先出手攔截攻擊者；鄧文迪更像要報復或以「攻擊是最佳防禦」，志不在替梅鐸擋泡沫，而是要揍對方。&#xA;西方人性格傾向自保，攻擊者讓法律去處理；中國人的性格習於「挺身而鬥」，好打群架。鄧文迪雖移民美國已久，但仍不脫早已養成的中國人性格。&#xA;在認同混亂的台灣，蕭萬長兩度入圍，與人搭配競選副總統，因為他屬「台籍」，具有聽話而不咬人的性格，曾被選民「蛋洗」，仍笑容滿面「吞下去」。&#xA;但馬英九搭配蕭萬長騙到選票後，表現無能與傲慢，既無法以能力與選民的信賴爭取連任，只有寄望藉鏟除異己，攻擊和追殺反對勢力來成就自己。&#xA;馬英九被列為「外來權貴」，如果出言不遜，對台灣意識領袖惡言相向，容易產生「欺負台灣人」的反效果；他選擇找「台灣人」當打手，「以台制台」，自己躲在幕後，坐享其成。&#xA;因此，老蕭「不咬人」的性格已過時，馬英九需要找一個有「中國文化素養」的「鄧文迪」。吳敦義是「台籍」，性格卻比老蕭積極，不但聽話，而且會咬人，他就是馬英九的鄧文迪。&#xA;馬英九先以司法恐嚇、繼以吳敦義咬李登輝。但吳敦義卻一出手便見「白賊」之惡名並非虛傳：他不但弄錯「白賊」的源頭，居然還賣弄自己是「學歷史的」，「不會說不實在的話。」&#xA;學歷史與會不會白賊何干？誰不是在上小學前已知道「不能白賊」的道理？馬英九捨蕭萬長，用善於對他逢迎，對外咬人，什麼話都敢說的吳敦義，奸詐之心路人皆知！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬英九比連戰奸詐</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-07-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-07-19/</guid>
      <description>對個人身分的表述，馬英九顯然比連戰奸詐多變，充滿政治算計，缺少真誠。&#xA;二○○二年，連戰在華府板著老臉說：「我們都是中國人（句點）」（We are all Chinese, period）。句點就是句點，說得乾脆，沒有拖泥帶水的「也是」、「但是」、「而且」。&#xA;如果連戰夠奸巧，他可以說：「從父系，我是台灣人；從母系和出生地，我是中國人。」這話百分之百真實：他老子連震東躋身兩蔣政權的內政部長，身分就是「台籍」。只是他不承認自己是台灣人，要自認是中國人也罷，卻無端把「我們」拉下水！&#xA;馬英九貌似忠厚，卻是機關算盡。他是「反共愛國聯盟」成員，這個當年極右組織，名「反共」，實「反獨」，認定用「台灣」就是搞「台獨」；為選台北市長硬著頭皮喊「新台灣人」，當選後卻宣示對被稱為Taiwanese感到不爽。&#xA;二○○八年參選總統時，他獲懂台灣人心理者的指點，不說活著是什麼人，卻說「燒成灰也是台灣人」。&#xA;但這句話修辭太誇張，把「身後事」都用來騙選票，而當權後的作為，卻硬要把台灣人拖下水去當「中國人」。現在騙票季節又到，只好重新包裝，用「認同」、「血統」、「國籍」三個定義分別表述給「兩岸」的三種人聽，露出他是「台灣人」、「中華民族炎黃子孫」、「中國人」的三面人性格。&#xA;其實，馬英九可以表述的身分還不止於此。面對美國「華僑」，他可以說：「我是美國人的爸爸」；「我有美國綠卡，也沒有申請放棄」；「我是英國殖民地臣民，我的名字就有英國的印記」。&#xA;要說自己是「台灣人」、「中國人」、「美國人」，「平埔族」、「漢族」、「滿族」，都應該很誠實、自然，自己覺得有光榮感，那才有意義；如果依黨國教科書灌輸的神話圖騰，為政治目的而油滑不誠，這種人不配當國家領導人，更適合跑江湖賣膏藥。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>阿輝伯四字真言的力道</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-07-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-07-12/</guid>
      <description>民調顯示多數人相信起訴李登輝是政治操作，因為阿輝伯喊出「棄馬保台」的力道驚人，威脅馬英九連任之路，才遭到政治打壓。&#xA;「棄馬保台」這四字真言，就像武士刀的斜肩砍，直攻要害，馬英九當然膽戰心驚，不惜赤裸裸地政治追殺李登輝，打出這張司法恐嚇牌，擺明要對台灣意識派「誅九族」。&#xA;阿輝伯用這四個字，似曾相識：一九七○年代初期，美國對中國政策轉向，蔣集團被趕出聯合國，國民黨外交崩盤，「法統」派眼看大勢已去，由太子蔣經國出任行政院長，開始「革新保台」，起用台灣人，進行美國外交官所稱的「台灣化」。&#xA;在農復會當技正的阿輝伯，就在「革新保台」聲浪中，連跳數級，進蔣經國內閣當政務委員。阿輝伯當然深切了解當年環境與蔣經國「保台」的用心。&#xA;蔣經國以「台灣化」保台，被蔣介石的舊臣批為小朝廷「偏安」，違背他老子「漢賊不兩立」的封建思想，但「保台」卻是不願被「賊」併吞者的共識。&#xA;李登輝出任總統，更積極民主化與台灣化，終止與中國敵對，在不損及台灣主權獨立的原則下與中國交流，目的就在「保台」，使台灣免於被中國併吞。&#xA;對蔣經國「革新保台」身歷其境的阿輝伯，當然不能認同馬英九對內不知強化民主、人權，尋求「保台」共識，反一意孤行與中國搞「一個中國」共識，使台灣主權獨立地位不保。&#xA;蔣介石沒有民主與國家觀念，濫引諸葛亮出師表「漢賊不兩立」；馬英九受現代民主教育，卻以幾百年前小說家「分久必合，合久必分」的朝代興滅宿命論歷史。&#xA;馬英九志不在保台，而在接受中國「和平」併吞。「棄馬保台」有石破「馬」驚的力道，因為那正凸顯馬英九背叛蔣經國、背叛李登輝，更背叛絕大多數不願被中國併吞的台灣人民。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>「深藍」綁架台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-06-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-06-21/</guid>
      <description>「一個中國、終極統一」、「國軍、共軍，都是中國軍」、兩岸關係是「有國際因素的內政關係」、「沒有中華民國憲法，兩岸關係很難推動」，這些無視民主與人民的立論就是「深藍」的主張，其態度猶如綁匪。&#xA;「深藍」主要來自國民黨「黃復興」黨部，之前更是取名帶帝王思想、專管「政治忠誠」的軍中「王師凱」黨部要角。這些人跟蔣介石流亡台灣，高舉「反共」大旗，佔統治地位，一路竄升，到垂垂老矣，竟要綁架台灣接受中國併吞。&#xA;效忠蔣家黨國統治，執行「恨匪、仇匪」教育的老將，到中國表態：「統一是兩岸共同追求的目標…台灣要反攻大陸，光復大陸國土，特別是三民主義統一中國，同樣是為追求國家統一…」。&#xA;拜託，「黃復興」的老先生憑什麼說「台灣」或「台灣人」要「反攻大陸」、追求「國家統一」？「黃復興」的老先生既是「中華民國」的死忠，怎麼不說「中華民國政府」或蔣介石要反攻大陸？&#xA;國民黨在台灣長期進行分化殖民統治，吸收三教九流的抬轎者替它裝扮統治的正當性，但這些被「黨國精英」認為「沒有水準」的人物，有幾人與黃復興的老先生唱同樣的調子？&#xA;國民黨在中國大陸被老共埋葬時，「引退」的蔣介石和「代總統」李宗仁都知道台灣法律上並不屬中國，但流亡者第二代的馬英九竟藉口有台灣人「代表」參加「制憲」，要以「憲法」強行綁架台灣，走回國共內戰的「一個中國」死巷。&#xA;國共內戰與台灣並不相干，卻以台灣當犧牲；兩蔣政權綁架台灣要「反攻復國」，馬英九和外來深藍勢力綁架台灣要接受中國併吞；這都是反民主的惡行。在戒嚴體制下被強暴喊「反攻大陸」是被迫害者的悲哀；在民主體制下，如果自己選擇被出賣，那就自作孽不可活！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>短褲也有雙重標準</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-06-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-06-14/</guid>
      <description>馬英九的國民黨復辟執政以來，台灣在政治、司法、文化各方面都帶雙重標準，因當事人的政治色彩而異；現在連短褲頭都出現雙重標準！&#xA;年過花甲，心態卻停留在青春少年，偏愛賣弄風騷的馬英九，「參加」雙園國小運動會，不知輕重，穿上超短褲頭，披掛上陣，舉手投足，一蹲一踢，真個是滿園春色關不住，不但馬腳盡露，而且春光外洩。&#xA;喊過三天「有品運動」，動輒搬出「中華文化」唬人的馬英九，不但好開黃腔，早有自爆騎單車不穿內褲的前科，這次更是大動作、大公開，紐約無線電城大腿舞孃的精彩也不過如此，總統不成體統至此，讓人跌破眼鏡。&#xA;美國知名政治人物，前加州州長「阿諾」，出身「猛男秀」，暴起好萊塢，主演「終結者」，以賣肌肉致富，但當上州長後，寸肉必遮，未再犧牲色相。這是「禮也！」馬英九並非猛男，貴為總統卻不知分寸，反有不露不快的衝動。&#xA;綠營人物穿短褲，就沒有馬英九那樣自由。立法委員蔡同榮穿制式短褲，在市立體育場慢跑，體育場活動的人多，男男女女都有，據稱有女士看得心煩，太極拳手腳亂了套，派出一位男士代表向蔡同榮埋怨：因為女士們「感覺」他穿的運動褲太短不雅，他願意捐錢買一條比較不清涼的短褲奉送。&#xA;蔡同榮穿短褲不雅而慘遭白眼，依此標準，馬英九位尊權重，穿清涼短褲騷首弄姿，更有礙觀瞻，卻未聞國民黨的潑辣婆娘們看不下去，送馬主席幾條足以遮羞的短褲；也未聞周美青把他的短褲頭沒收，免得他自命猛男，到處獻寶。&#xA;山寨版猛男執政三年，總統府有短褲頭，監察院有枕頭，司法院有恐龍頭，行政院有白舌頭，立法院有轎夫頭，考試院有蛋頭；一個所謂「準備好了」的「五權」政府，竟是無品的特種營業戶，小民何辜？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>把台灣當國家看</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-06-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-06-07/</guid>
      <description>美國政府在一九七九年中止承認中華民國流亡政府，美國國會議員熱心幫忙，制定台灣關係法，把台灣「視同國家」，以便軍售、經濟、文化交流的持續。&#xA;李登輝執政，堅持民主化與本土化，以修憲彰顯台灣與中國的區隔，「中華民國」重新開張，領土只限台、澎、 金、馬，與過去的老店不相干。台灣的主張如此，國際間承不承認是另一回事。&#xA;當年在美國搖旗吶喊，抗議卡特承認「共匪」的馬英九，明知台灣不屬中國，現在卻接受台灣屬於中國一部份的所謂「一個中國」原則，還自慰一個中國是「中華民國」，不把「中華人民共和國」當國家看，也不主張台灣是國家。&#xA;經過民主化、台灣化，「中華民國」脫胎換骨，還有理由主張台灣是與中國互不相干的新國家；馬英九停留在一九四七年恐龍憲法的虛構中華民國，則只配以流亡政府地位，霸佔台灣，領土只有金門與馬祖。&#xA;馬英九御用學者杜撰「聯結台灣」之說，以僅存金、馬的「中華民國」併吞台澎，但新曝光的美國移民簽證規定卻又狠狠打馬英九一巴掌：美國認定金、馬屬「福建省」，而福建省屬中國。&#xA;對美國而言，台澎主權未定，但金馬主權歸中國，並無爭議。從台海危機、「中美共同防禦條約」到台灣關係法，美國都把台澎與金馬分別看待。&#xA;台灣關係法和相關的移民法修正案，都把台灣「視同國家」，給台灣兩萬名移民配額，但台灣關係法對「台灣」的定義只限「台灣與澎湖」，不含金、馬，因此，在金、馬出生者國籍列為「中國」，不能享受「台灣」的移民配額。&#xA;馬英九接受一個中國原則，使「中華民國」再淪為流亡政府，佔領主權歸台灣人民的台灣，和主權歸中國的金、馬，那是自取滅亡：自己不主張一邊一國，卻以一中自慰，誰還把「中華民國」當「中國」看待？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>卜睿哲一針見血</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-05-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-05-31/</guid>
      <description>國家地位的建立需要政府與人民共同主張和爭取，別人不會主動承認；但台灣卻有一個與民意脫節的政府：人民認同台灣是國家，與中國互不相干，政府則否定台灣的國家地位。&#xA;前美國在台協會理事主席卜睿哲一針見血，指出「中華人民共和國」統治中國大陸，卻無法否認中華民國從一九一一年持續存在的事實；如果北京願意接受，美國數十年前提出的兩個中國概念可適用於兩岸關係。&#xA;卜睿哲知道台灣大多數人同意這個事實陳述，才說「如果北京願意接受」，問題便可迎刃而解。中國立即重彈「一個中國」立場，表示反對，但離譜的是馬英九政府也猴急的表態，堅持虛構的「九二共識，一中各表」。&#xA;馬政府如此立場，與當年蔣介石錯失良機，反對兩個中國一樣僵化與反人民 。一九五八年，美國國務卿杜勒斯一再提及「中華民國政府」拒絕接受兩個中國，但台灣人民傾向於接受，而且註定會成事實。&#xA;一九六一年，蔣介石致函甘迺迪總統，反對任何兩個中國的安排；駐美大使葉公超向國務卿魯斯克說明，任何兩個中國的策略都會受到「中華民國內部及海外華僑」的強烈反對。&#xA;當年如果有人反對兩個中國，那應只是追隨蔣介石流亡台灣，夢想跟他「反攻大陸」的少數人。台灣人民並不想「反攻大陸」，與「共匪」拚個你死我活。事實證明，兩位台灣人總統執政，政府和大多數人民都主張兩國和平共存的現狀。&#xA;馬英九復辟政權，居然不顧絕大多數人民視台灣現狀為主權獨立國家，並主張永遠維持的事實，而回到蔣介石的獨裁反動思想，強佔台灣，硬要套進一個中國框架。&#xA;蔣介石佔有聯合國中國席位，擺譜反對兩個中國，以保虛構「正統」地位；馬英九與民意脫節，否定台灣國家地位，反對兩個中國的說法，只會被選民唾棄。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論─馬政府參與國際組織活動的代價</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-05-29/</link>
      <pubDate>Sun, 29 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-05-29/</guid>
      <description>台灣加入國際組織，特別是聯合國，是當年民進黨的核心政見，因為它深得人心，被李登輝的「台灣國民黨」接收，並積極推動。民進黨執政八年，參加國際組織成為外交宣傳的重頭戲；但馬英九以「我也是」騙得選票後，不但停止對聯合國叩門，反以接受一個中國的條件，換來一年五天的世界衛生「大會」觀察員。&#xA;馬政府自誇民進黨執政做不到的，國民黨政府做到了，他們能以「中華台北」名義派衛生「署長」以觀察員名義在「世衛大會」，與中國衛生部長「平起平坐」。&#xA;但世衛組織把台灣定位為「中國台灣省」，和「中華台北」只限於世衛大會五天會期使用的密件曝光，馬政府雖被迫提出抗議，卻是避重就輕，不敢抗議主權地位被否定，而是想誤導選民，把它淡化為「名稱問題」。&#xA;這件事凸顯出本土政權參加國際組織，與馬英九復辟國民黨的「參與」國際組織「活動」，出發點、代價與目的完全不同，誰保障台灣主權、誰出賣台灣主權已無可狡辯。&#xA;本土政權以台灣為主體，堅持依舊金山和約規定，台灣主權並未讓渡給中國，因此並不是中國的一部份，台灣人民有權選擇建立正常國家，成為國際社會一員。任何指台灣為中國一部份或有隸屬關係的陳述都堅決反對。&#xA;馬英九復辟的國民黨政府從未主張台灣是主權國家，反以內戰流亡政府心態，主張所謂「中華民國」不但擁有台灣主權，而且還擁有全中國大陸及外蒙古的主權。馬英九與中國都反對兩岸一邊一國；他的終極目標是台灣被中國併吞，因此，他可以欣然接受台灣屬於中國的一個中國原則。&#xA;這樣不同的認知與目標，對參加國際組織便有不同的堅持、不同的底線；就此而言，馬英九政權的作為不但背棄本土政權的堅持，也背叛蔣經國時代的原則。&#xA;台灣參加國際組織的問題，在一九七一年「蔣介石集團代表」被逐出聯合國後便告急。蔣介石引為奇恥大辱的舊金山和約及「台北和約」，並未把台灣主權讓渡給「中國」或「中華民國」，因此，在被逐出聯合國之後，時任外交部次長楊西崑自稱向蔣介石建議，為保障台灣人民前途，政府應改名「中華台灣共和國」，說明「中華」只標誌台灣住民源自「中華」族裔，不帶政治意涵；並宣佈新政府與中國大陸的政府完全獨立，互不相干；國會全部改選並以公民投票決定台灣未來地位。&#xA;蔣介石堅持「漢賊不兩立」，即使楊真有此建言，蔣也不會接受。在兩蔣時代改名參加國際組織的前例，只有民間的國際奧會和官方的亞洲開發銀行。前者因內部壓力，後者因美國強力施壓，而兩者都用「中華台北」名義，做為完全的正式會員，與中國互不相干。&#xA;蔣經國不滿亞銀被改名，以拒絕出席抗議，至李登輝執政，才恢復出席，但依奧運初期模式，在會場名牌上罩以「抗議」字眼。&#xA;李登輝政府曾委託美國專家研究台灣參加聯合國問題，所得結論是依聯合國憲章，台灣入會難度太高，不如先試有單獨會章的技術性組織，如世衛、世貿組織。結果台灣以「台澎金馬關稅區」和「中華台北」分別成為世界貿易組織和亞洲經濟合作組織的正式成員。&#xA;李登輝政府立下名稱可以彈性，主權原則、完全會員地位不能退讓的模式。這和楊西崑的想法相通，台灣可以用「中華台灣共和國」、台灣、「中華台澎共和國」、「中華台北」或「中華台北共和國」等名稱入會；重點不是名稱，而是主權獨立的正式會員國地位。&#xA;陳水扁政府繼承李登輝堅持主權不能退讓的原則，拒絕接受中國勒索的一個中國條件，雖尚未達成入會世衛的目標，但國際支持度不斷累積，假以時日，應可獲有利解決。&#xA;兩個本土政權推動台灣參加國際組織，因為那是主權國家的權利，目的在鞏固主權國家地位，因此，能如願參加最好，不能如願參加固然遺憾，但也有宣示台灣是主權國家的作用。本土政權寧可暫時不能參加，也不願以犧牲主權換取參加「活動」的安排。&#xA;馬英九態度則不然，他並無意建構或強化台灣主權國家地位，只是想偽造歷史「聯結台灣」，接受一個中國原則，移花接木，把台灣變成中國一部份，讓中國取得在舊金山和約及台北和約都未取得的地位。他以流亡政府心態「參與」國際組織活動，只是暗度陳倉之計，利用選民參加國際社會的期望，以密約把台灣納入中國。&#xA;兩者出發點、目標均不同，絕不容馬政府魚目混珠，打「我也是」的烏賊戰。如果馬英九顧的是台灣主權，能以「中華台北」或「中華台北共和國」成為世衛組織的正式會員，本土派也會叫「讚」，但他只是聽中國安排，在「一個中國」原則下，用「中華台北」、以觀察員名義出席五天的世衛「大會」，平常要默認「中國台灣省」，還不敢公開宣示主權以表抗議，這連老國民黨都會看不下去。&#xA;台灣參加國際組織，名稱可以有彈性，但主權無可退讓：寧可不參加，卻不能以犧牲主權的條件去參加。蔣經國對亞銀只改名而保留完全會員都要強烈抗議，拒絕出席，而本土政權在抗議下出席正式會員的會議，這都無損台灣主權。馬英九在一個中國原則下，改名只去當五天觀察員，還說是兩個「部長」平起平坐，那是對蔣經國的叛逆，對台灣人民的叛逆。&#xA;國際條約既未將台灣主權讓渡給中國，台灣參加國際組織爭取的是台灣與中國平起平坐，不是出席者官銜相當的平起平坐。一個是中國正式會員的代表、一個是名牌「中華台北」、定位「中國台灣省」的觀察員，如此共聚一堂，再白癡也知道那絕非平起平坐。&#xA;（作者王景弘為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>活路抗議</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-05-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-05-24/</guid>
      <description>世衛組織密件把台灣稱為中國的一省，舉國譁然，馬政府揚言要「強烈抗議」，但不知道是英文爛到不行，或騙人騙到不行，中文抗議函主詞「我國」，英文卻變有「我」無「國」，更未宣示台灣不是中國一省。&#xA;馬政府專門顛倒黑白的化妝師，這次包裝露餡，事關國格的問題，竟偷偷摸摸遞件，不敢公開宣示主權地位，這絕非「強烈抗議」。他們要騙就騙到底，乾脆統一用語，把它美化為「活路抗議」。&#xA;人都貪生怕死，要走活路，不想相對去找死路，於是江湖郎中會謊言推銷出吃了就活，不吃會死的仙丹，政治江湖郎中也有騙人的「活路外交」。&#xA;杜撰「活路外交」的王錄仙，應得中國「孔子和平獎」，因為望文生義，那是吃了就保老命的仙丹。但人必有死，他不會告訴你吃了能活多久。這是什麼秘方？對照馬英九的英文稿一看，令人啞然失笑：那叫flexible diplomacy，就是常用的「彈性外交」。&#xA;馬英九宣傳「活路外交」，卻不敢把它列入總統府網站的「雙語詞彙」，足見其心虛。對照列入詞彙的「靈活」與「自主」來看，馬政權自我矮化與對內欺騙的嘴臉畢露。&#xA;它把「靈活」譯為flexibility，也即「彈性」，那它的「活路外交」應援例譯為「靈活外交」，怎麼變成「活路」仙丹？&#xA;中文「自主」通常與「獨立」併用為「獨立自主」，英文即independent（獨立），但馬英九只用「自主」，英文譯成autonomy，公然自我矮化到香港、西藏的「自治」區地位。&#xA;外交是維護國家主權的手段，需要有折衷妥協的彈性。從蔣經國到李登輝、陳水扁兩個本土政權，在國際間使用的名稱都帶彈性，但彈性絕不能以犧牲國家主權為代價。&#xA;自毀國格，犧牲主權的行為是投降，不是彈性；是死路，不是活路。死與活分不清，把投降妄稱為「功勞」的人，連「被當台灣人看」的資格都沒有。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>口號騙票，密約賣台</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-05-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-05-17/</guid>
      <description>某大官有外遇，到賓館幹不可告人之事，被抓個正著，急忙找三個律師辯護。律師甲牽拖大官的前任也幹過這檔事；律師乙：這是機密幽會，要調查誰侵權通風報信；律師丙：女方姓名搞錯了，把她誤冠夫姓很不禮貌。&#xA;馬英九政府對世衛組織「機密」文件曝光，台灣被列為「中國台灣省」的反應，大體就是如此，其慌不擇言，為「民國百年」平添異彩。&#xA;只有外交部長楊進添還算「老實」，避重就輕，既不能否認密件的存在，只好強調其「機密」性質，「不相干人員不能閱讀」，世衛組織正調查誰洩密。&#xA;密件的存在，馬政府知情，黑手中國更知情；因此，對馬政府與中國政府而言這並非機密。把它列為機密，就是要把最應該知道事實的台灣人民蒙在鼓裡。&#xA;馬英九緊握拳頭，咬牙切齒，樣子是在「抗議」，問題是他抗什麼議？他並未說用「中國台灣省」是「錯誤」、「不合事實」，「台灣不是中國一省」；他只說如此對待「中華民國」是「不合理、不公平、表裡不一」。&#xA;既然馬英九接受一個中國原則，那世衛組織把台灣列為中國一省有什麼不公平、不合理？他自我否定國格，還能怪別人把它矮化？&#xA;馬政府不敢指出世衛組織的錯誤，強調台灣並不是中國一省，那世衛組織多此一舉，只有兩種可能原因：一是出於中國片面要求，一是基於馬政府與中國協商的密約。&#xA;如果馬英九要證明他對台灣忠誠，他應宣示拒絕一個中國原則，指斥「中國台灣省」是錯誤，不能接受；如要證明他對「民國百年」忠誠，他應把連戰、吳伯雄和他所派密使與中國方面協商雙方相關議題的談判、談話、諒解、協議紀錄全部公開接受檢驗。&#xA;國際條約並未把台灣主權讓渡給中國，這一點絕不容含糊；以口號騙選票，以密約出賣台灣的人，玩的正是兩面手法，不值得選民信賴。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>被看透的「老實人」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-05-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-05-10/</guid>
      <description>馬英九連綠卡都不交代清楚，卻「感覺」自己是「老實人」；他只知喊口號、上鏡頭作秀，便「感覺」自己是「行動派」。聽其言觀其行，他的用語就像當年國民黨軍隊節節敗退，中央日報標題天天「轉進」一樣。&#xA;過去三年多，馬英九跟自己的感覺走，人民說「受夠了」、「看透了」，但他還是只知自戀，繼續跟著自己的感覺「向前行」。&#xA;俗話說「真的假不了，假的真不了」，馬英九執政無能又無成，只好靠偽裝推銷，而偽裝就靠文字顛倒黑白，例如，他說他「愛台灣」，但不跟你說他認為把台灣變成中國的一部分是「愛台灣」。&#xA;他說他不會「出賣台灣主權」，但他不告訴你那是因為他認為台灣主權屬「中國」所有，把台灣併入中國是「物歸原主」並沒有「出賣」台灣主權。&#xA;他說「台灣向前行」，但是如果「前」是指民主、人權、正常國家，他是在倒退嚕；如果「前」指的是方向，他卻拂逆民意，走向鎖進中國的單行道。&#xA;為應付蔡英文氣勢扶搖直上的挑戰，他偷天換日重新偽裝，把本土派彼此鼓勵的「台灣加油」，矮化為台灣加油「站」（讚），問題在台灣加了油往那裡走？二十年本土政權建構的台灣主體地位與光榮感，已經被他摧殘殆盡。&#xA;他也藉機推出新款式恐嚇牌，揚言不論誰當政都必需支持「一中各表的九二共識」，否則「兩岸關係就會停頓」。&#xA;舊款恐嚇牌由中國武嚇相向，卻造成反效果；馬英九屈降中國，接受「一中」原則，出賣台灣主權之後，恐嚇牌便由國共唱雙簧，馬英九說你不聽北京的話，他們就把糖拿走。&#xA;接受「一中」前提就是承認台灣屬中國一部分，出賣台灣主權；馬英九出賣台灣主權還自鳴得意，對台灣選民軟土深掘，要別人順從他的背叛行為，這種人叫「老實」，那是對老實人的污名化。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>從「我」邁向「我們」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-05-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-05-03/</guid>
      <description>蔡英文獲民進黨提名競選總統，象徵世代交替，也反映民進黨的自我提升，與國民黨的落伍倒退形成更大反差。&#xA;新世代的理想並沒有偏離舊世代，但更講究達成理想的方法。新世代經歷不同，作風當然與舊世代的「革命」性格與個人英雄有別。&#xA;蔡英文行動的主詞不是「我」，而是「我們」，只多了一個字，卻代表完全不同的概念。她不是吹牛「我」能為民進黨、為台灣做什麼，而是說「我們」一起努力，來為台灣奉獻。&#xA;民進黨前輩都具反對運動的背景，因為受過國民黨威權統治不公不義之害，起而抗爭，難免有不同程度的悲情。反對運動會出現個人英雄，但要執政的民主政黨需要團結更多人，為共同的目標努力。&#xA;反對運動時代的大將，較欠缺接觸國際事務的機會，對台灣所處的複雜國際環境，不能說不是個缺憾；但新世代普遍經歷歐美教育，體驗西方成熟民主，熟悉民主政府決策過程，更具備執政與改革的條件。&#xA;民進黨的體質和新世代的理想與作為，與馬英九反動的國民黨形成民主與威權、公平與獨霸的強烈對比。民進黨新世代沒有地域或性別歧視，要建構公平競爭和照顧弱勢的社會。馬英九的國民黨在政治上走的是列寧政黨回頭路。&#xA;民進黨已經有過女性副總統和總統候選人，國民黨還停留在把女性當花瓶，需要保障名額的階段；民進黨以公平競爭推出總統候選人，國民黨馬英九卻唯我獨霸，連「討論」都不討論，由七十幾歲的「台胞」副主席江丙坤逕問有無「異議」，中常委便像小學生一樣拍手「通過」。&#xA;馬英九的黨國體制是「我」行「我」素，那個「我」卻是無能和拂逆民意的「終極統一症」患者；民進黨新世代以「我們」看國家、土地的認同，希望團結台灣建構公平競爭的民主國家。一個獨裁反動，一個民主進步，兩黨非常不一樣。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》台灣選民沒有二度受騙的本錢</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-05-01/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-05-01/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;馬英九愛喊「改革」口號，思維與行動卻保守與倒退。從當年反對總統直選，到執政後的屈從降中政策，他一直是在「一個中國」、「終極統一」框架內打轉而已。&#xA;國民黨的多數立委，和他任命的政務官，只顧自己權位，看馬英九臉色行事，而馬英九的思考與蔣介石一樣，把台灣當作享受權力的避風港，無意在台灣建構一個可久可遠的公平制度，只知為保權位，隨意改變規則。&#xA;對這類人而言，憲法不能修，不能換。老一代的理由是要把它「完整的帶回大陸」；現在是怕修了有搞「台獨」之嫌，會惹中國不快。不立法、不修憲，只好耍嘴皮硬拗，改變遊戲規則。&#xA;馬政府以改革為名，行倒退保守之實，最新例證即捨修憲、修法正路不走，為便於國民黨黑金買票和綁架他們抬轎，強行要中選會決定下任立委選舉與總統大選合併舉行，致新舊任總統交接有長達四個月的跛鴨期。&#xA;政權轉移時程的改變，在美國是修憲的大事，馬英九的聽差卻輕描淡寫用四個月「看守期」帶過，與美國在八十年前鄭重其事通過憲法修正案第二十條，把政權交接時程，從原來的四個月縮短到兩個月，正背道而馳。&#xA;美國在一七八八年和一七九二年兩度以法律規定新總統、副總統任期從當選翌年的三月四日開始，如此長達四個月的跛鴨期有它的時代背景：美國幅員廣大，當年交通、通訊極不便，選舉結果並非幾天內便揭曉；依選舉人制度，選舉人要聚會投票也費時；當選人要組成新政府，並千里迢迢到華府上任，更需要時日。&#xA;到一九三○年代，美國交通與通訊突飛猛進，在十八世紀開國之初屬必要的漫長跛鴨期，現在反成政務的障礙，國會參院當即提出憲法第二十條修正案，規定總統任期在選後翌年的一月二十日中午屆滿；國會任期則在一月三日截止。修正案在一九三三年一月三日獲批准，十月十五日起生效。首次適用該修正案的羅斯福總統在當年三月四日就職，但任期到一九三七年一月二十日就屆滿，縮短一個多月，國會議員任期則一月三日屆滿，縮短兩個月。&#xA;美國動用複雜、高難度的修憲處理跛鴨期問題，而且是以縮短任期的方式為之；馬英九卻採權宜之計，不肯修法，不尊重慣例，任意提前併選，可見這個政府根本無心於建構合理的體制，只計較併選對他綁架國民黨黑金抬轎有利。&#xA;美國國家大，聯邦政府機構龐大，新政府的政治任命數以千計，卻只要兩個月交接期；台灣從北到南不過是華府到紐約的距離，高鐵行駛時間比華府到紐約鐵路快車時間還短一小時，卻把新舊總統交接期任意加倍延長為四個月，這豈不是開倒車的天大笑話？&#xA;內政部長江宜樺說四個月交接期，只要現任者連任便不會有憲政問題，這種話說得出口，難怪可以在馬英九政府走紅。制度設計本來就應針對任何可能的問題加以規範；如此耍嘴皮便宜行事，只凸顯出現任被淘汰便可能發生交接問題。&#xA;以美國民主體制運作兩百餘年的歷史，兩黨政治成正軌，公正、公平的原則已根植人心，但兩個月跛鴨期仍常有濫權狀況。美國國會研究服務處在二○○八年大選前提出的報告，指出政權交接期間濫權問題包括：要離任的團隊為留「政績」，或讓繼任者不易改變，搶在下台前推出新政策；趁國會休會發表新人事，不必國會同意；總統加速特赦，或以行政命令推動新政策；政務官帶走或銷毀官方文件。&#xA;這項報告指出，卸任總統在跛鴨期異常使用的權力，最多的是特赦：柯林頓任期的最後八個月，在前四個月，特赦案每月平均兩人，後四個月平均六十五人；福特從十一人增到三十四人；卡特從十一人增到二十人；老布希從一人增到十人，而且在離任四週前宣佈特赦前國防部長溫柏格等涉及伊朗軍售案官員；柯林頓更在任內最後一天特赦一名商界朋友。&#xA;發佈行政命令的異常現象，以選前四個月與大選後跛鴨期相比，卡特從二十件增為三十六件；柯林頓由十件增為二十二件；老布希從七件增為十四件；雷根從七件增至十二件。&#xA;政府各部門的首長為留政績，常先下手為強，在卸任前就所管業務作行政裁決，以緊縮接任人的決策空間。雖然新政府的「空降」交接小組在勝選後即進駐各機構，對政策進行檢討，但這種情形還會發生，可見縮短交接期的重要性。&#xA;美國有政權交接法，以法定制度避免濫權，但基於同一時間只有一個總統的原則，在跛鴨期還常見鑽法律漏洞的現象；台灣連總統、副總統交接法都還躺在立法院難產，馬英九那一幫人誠信蕩然，一面破壞前例，一面要人民「相信」他們會建立公正、公平的憲政慣例，那未免欺人太甚。&#xA;從台灣憲政還混亂的角度來看，美國政權轉移出現的異常行為，還是無傷大雅的小事，美國跛鴨總統不會、也不能作太離譜的決策。但台灣憲政尚未完備，國情特殊，目前兩黨最大分歧是國家認同及與中國關係的定位。如果在四個月漫長的交接期，跛鴨政府權力不凍結，或不知節制，反而一意孤行，依其意識形態採取行動，則對內對外都會有嚴重後果。&#xA;馬英九不走修法、建立公正公平制度的正路，只暴露他的心虛、以改革作幌子、不可信任，而國民黨控制的立法院放棄監督、不修法，任由馬英九一意孤行，選民應給國民黨一個最嚴重教訓：支持民進黨贏取總統勝選和立法院過半。&#xA;台灣民主是人民支持「黨外」、民進黨抗爭得來的，只有本土政黨才有心願及能力建立公正、公平的民主競爭體制。被馬英九的改革口號騙一次已經是災難，台灣人民沒有被騙第二次的本錢。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>孔子當風向雞</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-04-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-04-26/</guid>
      <description>中國自命「崛起」，但除了累積一堆外匯，蓋了許多各國早就蓋膩了的高樓大廈，實在沒有什麼可以吹牛的「軟實力」，只好找古董，把孔老夫子搬出來，在各國廣設「孔子書院」，並在天安門豎起巨型孔子像，與毛澤東像分庭抗禮。&#xA;北京「尊孔」，馬政府的教育部也「湊巧」宣佈把四書列為「中華文化基本教材」，作為高中必修，以期孔老二之千年祕方，能治校園霸凌與吸毒之雜症。&#xA;不料孔老夫子在天安門風光不過百日，就像維權人士一樣，在黑夜裡神秘失蹤。在中國這樣不透明，風吹草動都隱含政治意義的國度，孔老二的出櫃與入櫃都非同小可。&#xA;孔老夫子受盛名之累，自古便成為中國政治風向雞，和文化與政治鬥爭的稻草人。歷代有儒法之爭；「民國」有「尊孔讀經」，與五四運動的「打倒孔家店」。中共七十年代有「批林批孔」運動，讓流亡台灣的蔣介石大喜過望，高舉「文化復興」大旗，大搞尊孔。&#xA;胡錦濤的跟班不可能不知道毛澤東推崇秦始皇「焚書坑儒」，是反孔先鋒，早年就嘲笑郭沫若「名曰共產黨，崇拜孔二先」。孔與毛並立天安門，儒與法仙拚仙，明顯不是一個「和諧社會」。胡錦濤出爾反爾，當然別有文章。&#xA;中國「崛起」向錢看，腐化與貧富差距擴大，已成「中國特色」，讓毛澤東思想的死黨、左派勢力有死灰復燃之勢。當權派既不敢改革體制，又無法解決問題，祭出毛澤東的死對頭孔老夫子，只應了批孔派對儒家的立論：「滿口仁義道德，一肚子男盜女娼。」&#xA;孔、毛新鬥爭，孔子敗陣，決定讓孔老二出櫃者，可能人人自危。馬政權唯中國馬首是瞻，把孔老二當風向雞，要復古尊孔讀經，現在孔老二又被收押，不知道他是否能再見風使舵，讓台灣學生免於被迫讀經的災難？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>雙胞胎的共同語言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-04-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-04-19/</guid>
      <description>本土政權執政二十年，台灣民主自由欣欣向榮，指控外人「干涉內政」的老套已走入歷史。不料馬英九復辟墮落，因炮製公文失蹤案，受國際人士批評，他的喉舌又搬出「妄加干涉」回應，擺出與中國一樣的嘴臉。&#xA;指控外人「干涉內政」是獨裁者耍賴皮的共同語言。依蔣經國的戒嚴統治，壓制民主、剝奪人權都是「依法行政」；國際間質疑其鎮壓、逮捕、軍法審判的正當性，和要求解除戒嚴，都是「妄加干涉」。&#xA;國際社會聲援中國人權，同情天安門示威學生，支持西藏人民自治，反對中國打壓「零八憲章」，頒贈諾貝爾和平獎給劉曉波，抗議艾未未無端被捕，也都是「不清楚狀況」，「妄加干涉」中國的「法治」。&#xA;馬英九政府淪落到要用中國獨裁者和蔣家戒嚴統治的用語，來替其濫權辯護，只證明這三年台灣民主、人權、公正、公平原則的大倒退。指責這些長年關注台灣民主的國際友人「不清楚事實，妄加干涉」，那比北京的作為更荒謬和惡毒。&#xA;台灣國家安全與獨立需要國際同情與支持。兩蔣時代以「反共」這一帖藥，獲美國保守派力挺，並指控自由派「干預內政」；李、扁兩個本土政權建構民主，立場抗共，贏得保守派與自由派同聲讚譽，自不必以「干涉內政」作為不知反省與規避責任的藉口。&#xA;馬英九政權把台灣過去藉以贏取美國支持的民主與抗共兩張王牌棄如敝屣，以惡言對付台灣長期友人的諍言，結果保守派疏離，自由派失望，致一些對中國有所期待的美國學者與前官員，以美國利益為名，主張不如犧牲台灣以與中國妥協。&#xA;拿著「法治」、「依法行政」的大旗，把關心台灣民主與人權的國際朋友當敵人，國民黨反民主、犧牲台灣、認同與中共同屬惡質列寧政黨雙胞胎的本性畢露。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>總統是玩家</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-04-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-04-12/</guid>
      <description>當權三年，以耍賴皮見長，把 「我不知道」、「我看報才知道」當口頭禪的人，根本不配當總統；要用「苦肉計」轉移注意力，換取同情；用「置入行銷」騙自己的人，早就該下台。&#xA;但台灣就有如此總統，不但不下台，還要尋求連任，而國民黨竟然也沒有人敢於異議，反而是幾個聽他使喚的「中常委」，搬出唬人的「全國」大旗，組織「挺馬興台聯盟」。其他非正統的國民黨走卒只能「無力勿言」，暗爭老二自爽。&#xA;這種異象只反映馬英九個人德行與才具不足，和國民黨在台灣，坐轎與抬轎階級分明的文化 。&#xA;馬被吹捧有潘安之貌，迷倒婦女眾生，喜歡當花蝴蝶，上鏡頭，作作秀，但演技也不過是童星的裝無辜可愛和出場賣臉蛋，言行不符的耍嘴皮。&#xA;並不是說總統要當宅男，但他承擔的第一責任是台灣這個國家二千三百萬人民的幸福生活，不能以拋頭露面當玩家，每天以競選為業。看他每天的行程，盡是一些上鏡頭的紀念儀式、廟宇慶典、神明「起轎」，接見訪客，追悼會，參訪廠商，八成屬縣市長職掌。&#xA;一個自稱天主教徒的人，已把天主教義置之度外，每天參拜眾神，還依主人之命，穿起道袍哈腰上香，真不知置「總統」體統於何地！&#xA;提名大法官的正經事，卻荒腔走板。國民黨權力分配，台灣人與女性都是陪襯；馬英九二○○八年以乖寶寶造型大贏婦女票，這次怕婦女票大流失，急於找女性填補大位，結果「看報才知道」提了一個會讓更多婦女票流失的恐龍法官。&#xA;他御駕親征去挑戰反國光石化示威，媒體指為「苦肉計」，果真如此，那已是黔驢技窮，無計可施，把領導人最重要的尊嚴付之一搏。國民黨出了一個玩家總統，它的陪襯階級卻是眾士諾諾，以爭備胎為最高目標，那真是「精彩百年」的恐龍政黨。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>「常凱申」論原子彈</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-04-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-04-05/</guid>
      <description>蔣介石日記公開，湊上中國統戰加急，中國學界重新粉刷蔣介石，致使毛澤東時代的「蔣匪」翻身成仙，他的片言隻字被宣傳為反對美國使用原子彈，這和三年前清華大學歷史系主任還不知洋文Chiang Kai-shek何許人也，竟譯成「常凱申」，真有天壤之別。&#xA;看過蔣介石日記的中國學者，引用一九五四年以前日記的片段，要證明他拒絕美國以核彈幫他反攻大陸；所引日記卻只是自言自語，並非記載他對美國表示反對或拒絕的談話。&#xA;在艾森豪政府時代，美國確有使用原子彈對付中國侵略的應變計畫，而且，「戰爭邊緣」策略強調不惜使用「一切武力」以制止侵略，暗示使用原子彈，但那是嚇阻戰略的一環。&#xA;事實是：美國全力避免使用原子彈。遠在一九五三年底，艾森豪批示的政策確定，除非中共進一步侵略，否則使用美國武力推翻、或幫助國民黨政府推翻中共政權，都不是美國所能接受的政策，因為那會涉及原子彈問題。&#xA;蔣介石在一九五八年與美國務卿杜勒斯談話，有一段反證：杜勒斯指出，美國軍方沒有人相信傳統武器足以壓制金門對岸共軍砲火，只有核子武器才能奏效；他問蔣是否願意美國使用核子武器。&#xA;蔣介石說他「不認為需要」使用核子武器，但應「可以使用戰術核子武器」。杜勒斯稱美國並沒有威力低於廣島與長崎型核子武器，並說明核子武器輻射線的嚴重殺傷力。蔣只好承認他既非砲兵、也非核子專家，此事應再研究。原則上，如使用核子武器會引發世界大戰，或使美國捲入大規模敵對，則他「不願」使用核子武器。&#xA;蔣介石在一九五八年立場如此，他較早的自言自語便難採信；美國從韓戰開始便要台海中立化，不准蔣介石「反攻大陸」，豈有把原子彈「借」給他「反攻大陸」的道理。如此造神，實在太「常凱申」了。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>多救一個人也好</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-03-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-03-22/</guid>
      <description>日本明仁天皇因為人民承受震災、海嘯和核能危機的苦難，沈痛地發表電視談話，祝禱更多人平安，「就算多（救）一個人也好」，這真是令人聞之鼻酸的大慈大悲之言。&#xA;遠在地球另一邊的北非利比亞，素有狂人之稱的格達費，一臉橫肉，面對人民要他下台的呼聲，下令殺無赦。那是多殺一個也無妨。&#xA;台灣近鄰，有些人心中的「祖國」，二十二年前也有一位「小平同志」，寧可殺他幾萬人，以保二十年「穩定」。那是殺幾萬人算什麼。&#xA;用明仁把小平同志比下去，可能有中國人又要抓狂，但明仁並不是特別偉大，只是他有正常人的心靈。「救人一命，勝造七級浮屠」，這是中國人熟悉的佛家之語；救人與殺人，善惡之間，黑白分明。&#xA;但令人難以置信的是中國的「網民」爭相張貼「慶賀」、「祝賀」日本大震災；台灣也有極藍「網民」與小黨棍主張趁火打劫，「搶下釣魚台」，或「攻擊東京，殺他幾千萬日本鬼子」。&#xA;這就是中國兩個列寧政黨洗腦、仇日、非人性教育下產生的畸形人。國共都用「南京大屠殺」作為反日、仇日教材，但屠殺人數與環境都說不清楚，卻要後代不忘仇日。&#xA;站在人道立場，屠殺即使只有一人也是罪過，中國人對日本人「南京屠殺」既恨之入骨，為什麼文化大革命元凶毛澤東被供在天安門前享受敬拜？為什麼二二八屠殺元凶蔣介石獲建廟建堂「紀念」？&#xA;中國官方估計，文革死亡人數就有兩百萬人，比「南京屠殺」死亡人數的高估計多數倍；二二八屠殺死亡也達二萬人。但兩個中國黨「民族意識」掛帥，毛與蔣屠殺自己「同胞」卻是英雄，這就是不正常教育塑造的不正常心靈。&#xA;已經民主化的台灣，教育應該回到尋求真理、完善人性的正途，培養「多救一個人也好」胸懷，不要有別人兒子死不完的野蠻人邪念。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>台灣天才與美國蛋頭</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-03-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-03-15/</guid>
      <description>蔣介石父子和被遺忘的嚴家淦，統治台灣三十九年；李登輝與陳水扁兩個本土政權執政二十年；這五十九年間，沒有人說台灣在「芬蘭化」，更沒有人公然主張美國放棄台灣讓中國併吞，以免與中國發生衝突。&#xA;但馬英九這個天才執政三年，兩件事都發生了。美國蛋頭學者相繼跳出來，提出這種嚴重損害台灣國家生存利益的論述。&#xA;說台灣「芬蘭化」還是客氣。芬蘭名為中立，實成蘇聯附庸，但好歹還是「國」。蔣家父子執政，中共罵他們是美帝「走狗」，說文明一點就是美國附庸，但美國好歹也視他們統治的台灣為「國家」。&#xA;馬英九把台灣納入中國，但中國並不把台灣當國家，而是當年希特勒要併吞的奧地利和捷克的蘇德台區。當年英國無軍力，也無意志力與納粹一戰，「不惜代價爭取和平」，首相張伯倫簽下慕尼黑協議，以割地換取「和平」。&#xA;慕尼黑割地求和，希特勒卻得寸進尺，最後還是不免一戰，這是避戰失敗之例。但象牙塔裡的蛋頭學者卻自命有遠見，要美國放棄台灣，以避免與「崛起」的中國發生衝突。&#xA;會有這種蛋頭之論，原因之一是馬英九向中國屈降，看來像蘇德台區的德國人期望回歸德國；但馬天才與部分自認是「中國人」的住民，或有「回歸」之念，台灣大部分人民卻無意願併入中國。割台灣以求和，違反聯合國憲章、國際條約、民主價值與美國法律。&#xA;要應付中國「崛起」，避免戰爭，最有效的是美國對付蘇聯的冷戰策略：以建軍增強嚇阻能力、以高層對話避免誤判、以結盟保持勢力均衡、以人權與民主化促成其內部演變。前三項，美國已付諸實施，只有第四項猶待努力。&#xA;促成中國內部改變，需要時間，但馬英九卻背叛台灣民意，急於配合中國利益改變現狀。台灣出這種天才，難怪美國會出這種蛋頭。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>老子英雄兒好漢</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-03-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-03-08/</guid>
      <description>中國海協會長陳雲林，得意洋洋地跨過濁水溪「南巡」，結果卻很掃興；如果他存心幫國民黨助選，那他與國民黨慘敗，民進黨在兩席立委補選都以超過六十趴的票數獲勝。&#xA;如果他是到南台灣招募代理人，那也是失敗，拉來拉去還是國民黨那幾咖和靠中國做生意的商人。&#xA;他唯一成就是打馬英九一大巴掌，以「中央」大員姿態，向農、漁民及中小企業宣示，他是要來「幫大家解決問題」：既意淫台灣主權，也凸顯馬政府無能。&#xA;陳雲林「南巡」北出，老面孔中國代理人忙於舉杯奉承，本土派忙於拉旗抗議；舉杯與抗議之間，讓陳雲林見識台灣主流民意所在。抗議者要求中國交還被菲律賓押送的人犯；舉杯者卻無一語衛護台灣人民權利。&#xA;中國在台灣的總代理，怕被「您」來「您」去，臉上無光，避不見面，而由「前」、「榮譽」輩的人物登場邀宴，但一聲「又碰到您了」，道破同一批代理人吃過來吃過去的窘態。&#xA;不但如此，「榮譽」輩代理人的宴會，還拉兒子媳婦出場以壯聲色；中國代理人儼然成為可以薪火相傳的家族企業。&#xA;被國民黨霸凌的小黨「老師傅」，在高雄宴請陳雲林，還需要從台北借調國親政客陪酒；在五都選舉時，許以金錢資助，唆使楊秋興政治自殺的大財閥，替陳雲林吆喝了一批懷著淘金夢的官商，但這些人活在另一個世界。&#xA;高雄最大咖代理人、一個政治和尚，不顧中國沒有宗教自由，也不管佛家清規，動用俗界聲色歡迎這個中國Ｃ咖，真是阿彌陀佛！&#xA;陳雲林剛走，台灣人民便用選票把國民黨打趴，可見民主「是個好東西」。如果沒有民主，政治學中國，太子黨權貴當家，一脈相傳，「老子英雄兒好漢，老子造反兒混蛋」，台灣「庶民」就永無翻身機會。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論／藍營變色與綠營應避開的陷阱</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-03-06/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-03-06/</guid>
      <description>二○○八年票選馬英九的選民，有很多基於錯誤的假定，或誤信他的虛偽語言，但他執政三年，自己證明言行不一，不但無心維護台灣獨立自主，反而是不遺餘力地打壓台灣主體性、尊嚴和榮耀，民主、人權倒退，公義不張。&#xA;他不但翻轉陳水扁政府為台灣民主、人權、公平、正義所作的努力，也翻轉李登輝民主化與帶領國民黨認同台灣的本土化政策，只知擁抱他老爸遺囑，不理會台灣多數人民的感受，把台灣鎖進中國。&#xA;作出錯誤選擇的人，開始認清馬英九的真面目；藍營的支持者也看出國民黨變色，它不但不是「反共」時代的國民黨，也不是李登輝中止敵對，尋求與中共和平共存的國民黨；它變成一個上紅、下黑、中間雜色的組合。&#xA;有台灣心者最看不下去的是國民黨「上層」變紅；國民黨權貴當年靠「反共」吃飯，以「反共愛國」為名對內壓迫，現在卻靠擁抱中共、屈從中共吃飯，而且還把媚共當成傳家企業。&#xA;下黑，那是國民黨分化統治台灣的傳統，吸收地方黑金勢力替它維護政權，但不能過問「中央」的決策。&#xA;中間雜色：有良知，跟它反共，希望不要再因共黨威脅而跑路者感到迷惑；大中國主義情結者，跟著染紅；認同台灣與民主者失望，藍色消退；有權位飢渴者發現藍營不是勝利保證，上紅與他們的台灣感情發生衝突。&#xA;具體而言，馬英九執政三年，在台灣主權、民主、經濟與現代化都全面倒退：&#xA;第一，台灣主權問題內部並沒有共識，有人主張台灣與中國關係是「一邊一國」、「一中一台」；有人主張「國與國關係」，「兩個中國」；有人認為地位未定，也即與中國的關係未定，但目前已經是獨立國家。&#xA;自命擁有台灣主權的中國，指李登輝的立場是「獨台」、「兩個中國」，指民進黨、陳水扁的主張是「台獨」，它都反對。馬英九卻藉國民黨強加在台灣人民頭上的憲法定位，與中國唱和所謂「一個中國」共識，強行把台灣變成中國一部分，不但犧牲台灣主權，也消滅「中華民國」。&#xA;第二，他外交休兵，方便中國在國際間執行「一個中國」原則。二十年本土政權，堅持台灣主權國家地位，外交部指導友邦應付中國對台灣的領土與主權主張，以加拿大為例，它可以說台灣主權並不屬於加拿大，它並沒有權利承認主權歸誰，即使承認也沒有效力；台灣如果屬中國所有，又何需加拿大承認？現在反過來，中國指導其他國家，如菲律賓，應該遵守「一個中國」原則，不必理會台灣，因為台灣與中國有「一中」共識。&#xA;第三， 他以「國際化」，反「鎖國」之名，把台灣經濟鎖進中國、依賴中國，使台灣就業機會流失、薪資拉低、產業空洞化，加深台灣被中國併吞的危機。&#xA;第四，他讓台灣教育的正常化、現代化倒退，恢復加重中國古文及中國歷史教學；他使司法故態復萌，再成國民黨工具；他愚弄二二八及政治受難者家屬，以紀念受難者為名，行替蔣介石及其他加害人「平反」之實。&#xA;總而言之，馬英九喊「不統、不獨、不武」，「維持現狀」的口號，實際卻是以遵守憲法之名改變現狀，把台灣納入中國。&#xA;國民黨變色，選民覺醒，民進黨有機會結合廣泛認同台灣的選民，在立委選舉及總統大選打敗國民黨，回復以台灣為主體的政治、經濟、教育路線。要達成這個目標，救台灣於危亡，台灣人民和本土政黨需展現二○○四年二二八紀念日，兩百萬人牽手連心的團結氣勢，並避開四個陷阱：&#xA;第一，要避免單一議題：選民投票行為並不取決於單一因素；國家認同是重大議題，但不是唯一議題。在認同台灣與護衛台灣主權問題上，民進黨比紅色國民黨符合多數人期望，但不要陷入這個單一議題，而要顧及民生、教育、建設、社會公義、社會安全各層面。&#xA;第二，避免代溝：未來的生活，對年輕一代更重要；年輕一代有他們不同的經驗、不同的想法和不同的選擇；他們不會有過去從事運動者的激情與怒氣，但他們有原則、理想與執行能力，與年輕選民有共同語言。民進黨對年輕一代領袖人物的培養應多牽成與鼓勵，避免產生代溝。&#xA;第三，候選人的個人條件，除歷練外，處事風格應冷靜、沈穩、平衡、能思慮周全，不只是深綠選民所能接受，更要能符合最多數選民的期望。選舉雖非選美、選明星，但有很多選民的選擇是憑個人感覺，看候選人的公共形象。選民欣賞候選人的光環，上電視談吐清晰、親切、平和，不會令人緊張不安，這在現代選舉很重要。一九六○年，美國大選首度有電視辯論，副總統尼克森力戰甘迺迪，在電視上橫眉豎目，滿頭大汗，讓揮灑自如的甘迺迪佔盡優勢。&#xA;第四，總統肩負外交國防重任，而台灣處境困難，要維護國家安全，應付中國威脅，需要國際合作與支持。馬英九錯誤地把台灣問題中國化，把依賴中國當作他們的「國際觀」，民進黨不能犯同樣錯誤；台灣問題應回到國際問題的本質，在國際秩序與現狀的架構下處理台海關係。民進黨不是要跟國民黨比誰更聽從中國的指使，以屈從中國維持香港式和平與穩定，但將來要應付中國，總統候選人需要對中國有所了解，同時也更應該了解美國和日本，並為美、日所熟悉，能充分溝通和相互信賴。&#xA;馬英九不顧台灣人民意向與感受，以憲法之名，聯合中國，正改變台灣獨立於中國之外的現狀，關心台灣前途的人別無選擇：只有推出條件最佳的人選，團結一心，贏得立委與總統選舉的勝利。</description>
    </item>
    <item>
      <title>異國兩制，和平共存</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-03-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-03-01/</guid>
      <description>中國在爭取美國最惠國待遇時，抗拒華府要求改善人權的壓力，強調社會制度不同、意識形態不同，彼此不應干涉內政。它訴求的是「異國兩制，和平共存」。&#xA;如果當年鄧小平有心胸與遠見，對台灣也主張尊重現實，「異國兩制」，那在本土政權時代，雙方早就建立和平與穩定的關係。&#xA;台海爭紛，問題在中國不能接受政治、社會制度與意識形態之差異，霸道地要把台灣併為「一國」，「一」與「異」只是一字之差、一音之異，卻是無限爭紛之源。&#xA;台灣的獨立地位，除非中國承認現實，放棄「一」，接受「異」，否則台灣只有尋求國際共同戰略利益，抗拒「一」，維持「異」。&#xA;民進黨主席蔡英文提出「和而不同」、「和而求同」，跳出「一」的框架，凸出價值、制度、認同之「異」，以尋求「和平與穩定關係」為雙方共同利益與責任，應該是台灣大多數人可以認同的「異國兩制，和平共存」底線。&#xA;中國國民黨對蔡英文所陳述立場的反應，暴露它與中共的同質性。這兩個惡質雙胞胎，私相授受，以所謂「九二共識」，把台灣變成中國一部份。如此「中國內政化」定位，受到強烈抗議，馬英九憑什麼去與中國有共識？&#xA;馬政府還搬出那本爛憲法來壓蔡英文，那本憲法是國民黨強暴台灣人民的具體象徵；它把「中國」分成兩區，也是國民黨原始憲法制定者在民主化之前所修正，與台灣情勢脫節。&#xA;本土政權雖未能澈底修憲或制憲，但堅持台灣與中國之「異」，在國際間獨立自主受到尊重；馬政權卻屈從「一個中國」原則，使國際間可藉口「一個中國」原則，以「中華人民共和國」為唯一交涉對象。&#xA;憲法是反映人民意志、建立國家、規範政府組織與人民權利的基本大法，馬英九所謂遵守「憲法」，卻是依矛盾、時空錯亂的憲法在亡國。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>小諜見大諜</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-02-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-02-22/</guid>
      <description>陸軍少將羅賢哲當「匪諜」，洩漏美台軍事合作情資，危害台灣國家安全與美、台互信，茲事體大，但馬英九回答外媒詢問，居然避重就輕，劈頭就強調此事「在二○○二年民進黨執政時開始發生」。&#xA;國家安全問題沒有藍與綠之分，強調羅賢哲案始於民進黨政府，只凸顯他格調低，小黨棍爭功諉過的本性難移；不但如此，他執政已三年，自吹「兩岸關係六十年來最穩定」，何以中國還是充滿敵意，繼續利用羅賢哲對他的政府竊取情報？&#xA;中國以併吞台灣為目的，以文武並進為手段，就此而言，羅賢哲官階雖高，卻只是出賣情報、有助中國軍事部署的「小諜」，對台灣國家安全的危害還不及隱形、「依法決策」、以愛台灣之名行被中國「統一」之實的「大諜」。&#xA;出生苗栗，在日本受教育，早年參加過共產黨，後來成為調查局「匪情」專家的曾永賢，在口述歷史「從左到右六十年」中提到中共的滲透手段：在民間與官方吸收併吞台灣之用的「內應」，層級越高越好，利用他們的正當職權，配合中國製造「統一」的形勢。&#xA;他舉兩個例子：中國吸收和投資掌控傳播媒體「為匪宣傳」，以筆桿子配合他們的槍桿子進行「統一」；他們利用在國、共之間反覆，終被共黨吸收，回國民黨長期臥底的沈之岳，在調查局長任內，「光明正大」的決定裁廢對付共黨滲透的政治偵防，替中國滲透大開方便之門。這就是立即和明顯危害國家生存的「大諜」。&#xA;前調查局長葉盛茂曾警告，中國對台灣的滲透，已經嚴重到調查局無法掌控的地步。但言者諄諄，聽者自我沈醉在走向被併吞的「穩定」。&#xA;有貪財好色而出賣情報的「小諜」，還不致亡國；有位居要津，照敵人意旨決策的「大諜」才真會「依法亡國」。台灣國家安全要防非法「小諜」，更要警惕合法 「大諜」。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>金平會「造反」，阿婆會生子</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-02-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-02-15/</guid>
      <description>立法院長王金平決定不回鍋參選區域立委，小道消息便流傳他要「造反」，爭取總統大位。這實在太「抬舉」王金平了，如果他有造反的才能與雄心，就不會等到年過七十才揭竿而起。&#xA;王金平常被標誌為國民黨「本土派」，以有別於外來老國民黨及其後代，但在國民黨內打滾的台灣人，特別是經過老國民黨戒嚴、殖民式威權統治的台灣人政客，在國家認同及權力分配問題上，有許多人養成對台灣人說一種話，對外來當權派說另一種話的扭曲性格。&#xA;他們失去說真話、坦言內心真正信念的性格，也沒有造反的基因，只要能分享一些權力，升官發財，余願足矣！國民黨會與台灣脫節、老化、腐化、僵化，原因就在此。&#xA;國民黨政權流亡台灣六十二年，台灣人政客造國民黨反的只有一個：林洋港。但林洋港是造台灣人總統李登輝的反，而且是在老國民黨勢力哄抬下，想把李登輝拉下馬，結果輸得很難看。&#xA;在國民黨流亡政府長期殖民統治下，台灣已經塑造出一種特殊政治文化：在青春年少 ，還不知道自己幾斤幾兩，便胸懷「大志」，有朝一日要當總統的台灣人，都走向反對運動。因此，每逢總統大選，民進黨各路人馬摩拳擦掌，躍躍欲試。&#xA;相反的，那些相信「書中自有黃金屋」，以「三考及第」來升官發財安身立命者，和「不學有術」在地方坐大者，便流入國民黨。這些人排資論輩，只想「輪到」無聲的老二，誰敢有登頂 之志？&#xA;國民黨的台灣人既有如此扭曲性格，難怪不管馬英九如何無能、食言背信，損毀台灣主權與台灣人的光榮感，國民黨的台灣人政客也沒有人能向他挑戰，或敢對他挑戰，只有忙於抬轎，癡心等待馬英九能賞個雞肋老二。&#xA;真個是，金平會造反，阿婆會生子！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>不三不四的政府</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-02-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-02-08/</guid>
      <description>如果「一個中國」是馬英九所說的「中華民國」，那在菲律賓被捕的「中華民國國民」就不會和其他「中國人」一起被押送到「中華人民共和國」。這個政府已經昏庸到不敢堅持台灣人與中國人不同國籍的地步。&#xA;馬英九得意地把「一個中國」說得那麼有益無害，實際上它對台灣的禍害正在蔓延，中國抓住馬政府接受一個中國的「共識」，正大力宣傳和實踐，要使原則形成具體先例。&#xA;這個涉及國際犯罪的詐騙案，充分暴露陷入「一個中國」原則的嚴重後果：台灣自失國格、自失獨立國家的立場。台灣既自認屬於中國一部份，菲律賓當然尊重中國和台灣兩方的「共識」，把人犯交給中國政府，讓「中國」自己處理。&#xA;台灣與中國打交道自失立場，與菲律賓打交道也自失立場。行政院長吳敦義不敢區別「台灣人」與「中國人」；「中華民國國民」與「中華人民共和國國民」，而是用「台灣人」與「中國大陸人」，如此自作孽，還能怪誰？&#xA;交涉國際犯罪的司法管轄而不談國籍，阿Ｑ地不把「中國大陸」當「國家」，但菲律賓卻認真地把「台灣人」遣送到中國，讓台灣再依「一個中國」原則的司法互助與打擊犯罪去找中國要人。如此手續，即使中國把嫌犯交給台灣，它在外交併吞台灣的運作已經取得另一次確定台灣屬於中國的勝利。&#xA;在東京影展，中國要台灣跟在它的代表團後面進場；中國暴發戶敲鑼打鼓到台灣發紅包濟貧，錢的進出，馬政府完全不過問；這些作為都在落實台灣屬中國一部份的「一中原則」。&#xA;「紅包標」暴露台灣貧窮的一面，馬英九不知檢討，新年竟還有老臉出來「發紅包」助興。執政而不能使台灣人民遠離貧窮，發紅包也不是對窮苦人家有所幫助，馬英九的政治偽善還不如「紅包標」的假濟貧。這真是一個不三不四的無能政府。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>薄瑞光不打包票</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-02-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-02-01/</guid>
      <description>美國在台協會理事主席薄瑞光會晤馬英九，簡報胡錦濤訪美峰會，馬英九援引去年美國軍售聲明，想套薄瑞光「重申」雷根對蔣經國的「六項保證」，但薄瑞光似乎沉默以對。&#xA;美國在「八一七公報」承諾「不尋求兩個中國，或一中一台政策」，「不尋求長期的對台軍售政策」，嚴重損害台灣主權及安全利益，因此，蔣經國政府對美交涉，由雷根保證對台灣主權問題「立場未變」、軍售不定截期、事先不與中國諮商，台灣關係法不修改，美國承諾不作台海兩岸調人或迫台灣與中國進行任何協商。&#xA;但現在美、中聯合聲明，都只提包括「八一七公報」在內的「三項公報」，和歐巴馬補充提及的「台灣關係法」，卻未見「六項保證」。相反的，中方在聲明中主張台灣問題事涉中國主權與領土完整，希望美方理解與支持，而美方又附和互相尊重主權與領土完整，及「期待」兩岸在經濟、「政治」及其他方面的交流與互動。&#xA;這些聲明不是衝擊台灣主權，就是帶有迫使台灣與中國「政治談判」的壓力，再加上中國動輒以停止軍事交流相威脅，迫美國國防部長蓋茲在北京表示，如兩岸關係繼續緩和，對台軍售並非不可能調整，至此「六項保證」已經全面動搖。&#xA;「六項保證」流於不保，國民黨和馬英九政府要負最大責任：他們在陳水扁政府時代杯葛軍購預算，執政後傾中疏美，接受台灣主權屬於「中國」的「共識」與中國協商，暴衝要走向政治談判，他們已失去要求美方重申六項保證的立場。&#xA;雷根對蔣經國的口頭保證，只限雷根任期內有效，後任不再「重申」便失去約束力。總統府並沒有說薄瑞光重申六項保證，而是馬英九把去年軍售的聲明強行解釋為美方「願意重申」（英文稿用「願意尊重」）六項保證。如此自拉自唱自爽，再次暴露馬英九唬弄與誤導的惡習。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>金平不如昱婷</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-01-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-01-25/</guid>
      <description>青輔會主委王昱婷無意回台南競選立委，被黨工「訓斥」為「政務官懼戰」，「戰士沒有選擇戰場的權利」，其言詞之霸氣，猶如蔣介石時代「省黨部主委」薛人仰對張豐緒的訓話。&#xA;張豐緒不愧為乖乖牌，遵從「黨需要你，你沒有拒絕的權利」；王昱婷則選擇拂袖而去：人各有志，政治並不是唯一可以追求的行業。&#xA;在王昱婷發飆的同時，也傳說黨工要逼王金平回高雄競選立委，為黨一戰，否則他的立法院長可能不保。幹了一輩子立委，以黨意為己意，行事風格猶如老賊立委的王金平，頓時「前途茫茫」，要在春節期間長考。&#xA;王金平說他要思考兩個重點：第一，「身為國民黨黨員，要怎樣幫助貢獻國民黨永續執政，讓兩岸和平發展；第二，身為台灣人，也要思考如何讓台灣更加安全、安定，進步發展。」&#xA;他的腦袋如此，難怪有人批評王金平的見識與格局有限。他因緣際會混到立法院長，唯一本事是「做人圓融」（或稱圓滑、油滑），不樹敵，不論是非，只依國民黨命令行事。&#xA;「兩個重點」凸顯出王金平「受黨國栽培」所養成的奴性：他把自己的國民黨黨員身分，置於「台灣人」之上，而且毫無民主觀念，要使國民黨「永續執政」。&#xA;他的語彙與認知沒有民主、人權、主權獨立、公平正義，不知民主體制的建構完善。他看不出馬英九國民黨體制的專斷、無能和復辟外來屬性，對台灣是災難。&#xA;美國第三十六任總統詹森，在擔任國會參議員時留下一句名言：「依優先順序，我是一個自由人、美國人、國會參議員、民主黨黨員。」&#xA;王金平把自己國民黨黨員身分置於台灣人之上，自不能與詹森的恢宏氣度相提並論；他不知台灣年輕一輩重視個人獨立與尊嚴的「自由人」身分 ，遠不及王昱婷的志氣。王金平的格局只是仰賴國民黨奶水的成群「張豐緒」。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》歐巴馬應付胡錦濤的笑臉攻勢</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-01-23/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-01-23/</guid>
      <description>中國國家主席胡錦濤強調他對美「國是訪問」的目的是為「增進互信」；中國記者在白宮記者會提的兩問題也與「互信」有關，包括美國是否真願接受中國「繼續崛起」。&#xA;「互信」已成中國「崛起」與美國因應對策的代用語。中國疑心美國要限制其崛起；美國則疑心中國崛起是惡性的霸權；雙方互相猜忌，互信喪失。&#xA;中國在美國有嚴重的形象問題：崛起有霸權、擴張主義色彩；經貿不公平競爭，對美國造成威脅；缺乏人權與法治。&#xA;胡錦濤想以笑臉攻勢化解美國的疑慮，在紐約時報廣場購買電動廣告，在華盛頓郵報附送廣告，美化中國；他帶來四百五十億美元訂單，也希望藉與歐巴馬總統在白宮並肩論天下大事，象徵中國「大國」地位獲得美國尊重。&#xA;歐巴馬總統對胡錦濤這次訪問所要求的面子全部配合，但在實質問題上，態度卻轉趨堅定。對中國記者的質疑，歐巴馬表明，只要「符合國際規則，增加安全與和平，而不是成為衝突之源」，他歡迎中國崛起。&#xA;歐巴馬把「崛起」與「負責」相聯結。歐巴馬政府認為中國的「崛起」，對和平與安全的禍福仍難料，美國必須審慎因應，除軍事、外交防範措施，還需要中國內部改革，產生民主的制衡力量，這一張牌就是人權。&#xA;歐巴馬上台時，美國深陷伊拉克與阿富汗戰爭，並有北韓與伊朗核子武器問題，需要中國合作，國務卿希拉蕊示弱，宣稱中國人權問題不能干犯更重要的安全問題；如此輕忽中國人權是歐巴馬政府一大失策。&#xA;中國自恃崛起，美國不敢干預它的「內政」，肆無忌憚逮捕異議人士。劉曉波參與起草「零八憲章」，要求憲法明定權利，卻被判刑坐牢；他獲諾貝爾和平獎，雖經歐巴馬要求，中國也不肯放人。但和平獎頒獎典禮上那張劉曉波的空椅子，對美國決策官員造成嚴重震撼：中國的行徑一如納粹德國。&#xA;納粹德國的崛起，英、法無力因應，內部更沒有制衡希特勒的力量，使他藉民族主義瘋狂擴張，終導致世界大戰。中國的「崛起」有仇外的民族主義情緒，也有共產黨專制獨裁，要防範它的霸權發展，需要中國人民享有牽制政府的基本人權。&#xA;歐巴馬政府重新聚焦人權以因應中國崛起，在此次胡錦濤訪問著墨最多：事先釋出政策調整，要強調中國人權問題的訊息，引導媒體注意；由美方官員透露他向胡錦濤提出劉曉波問題；在記者會公開批判中國人權；邀請「人權觀察」主席羅茲及關心中國人權的華裔國會議員吳振偉出席白宮國宴。&#xA;歐巴馬對中國人權施壓，理由除強調人權普世價值和中國的國際責任外，更具體的引述中國憲法明定人民有言論、出版、集會、結社、宗教信仰之自由，中國政府不能任意剝奪人民應享有的權利。&#xA;胡錦濤被迫公開承認，中國人權需要改善的還很多；他也同意雙方恢復人權對話。但他是否真正付諸行動，回應美國的要求，還給人民憲法權利，劉曉波與高智晟的未來是重要指標。&#xA;在東亞安全問題上，中國是否約束北韓的挑釁行為與核子武器發展，是考驗中國願不願承擔國際責任的重大議題。中國對北韓擊沉南韓天安艦，及砲擊延坪島的好戰行為避不譴責，使東北亞情勢危機四伏。&#xA;美國認為北韓發展核武器及飛彈，已威脅美國及其盟國的安全。為使中國正視美國對北韓行為的嚴重關切，歐巴馬去年十二月與胡錦濤通電話，和此次華府會談，都嚴肅警告中國：如果北京不約束北韓，美國將不得不重新增加駐韓美軍、改變防衛部署和增加在東北亞的軍事演習。&#xA;在美國駐軍增加、美國航空母艦戰鬥群經常出現黃海的威脅下，似已使中國積極約束北韓，在聯合聲明中也對北韓的新增鈾提煉設備表示關切。&#xA;雖然美、中仍重申「台灣問題在美、中關係的重要性」，但這顯然已非重要爭執問題。在李登輝與陳水扁執政時期，中國無法約束台灣的獨立自主發展，曾有要求美國「共管台海」之說，但在馬英九屈從中國的政策下，除軍售問題外，中國已把台灣視為國內事務獨自指揮，無求於美國。&#xA;儘管如此，美方這次仍堅持修正了二○○九年歐巴馬訪問北京聯合聲明的缺失。上次的聲明有一段「中方強調，台灣問題涉及中國主權和領土完整，希望美方信守有關承諾，理解和支持中方在此問題上的立場」；緊接下一段便出現「雙方重申互相尊重主權和領土完整這一基本原則是指導美中關係三項公報的核心。雙方不支持任何勢力破壞這一原則的任何行動。」&#xA;因為第二段話對三項公報之「核心」的定義有誤，並暗指「反台獨」的承諾，兩段話接在一起，可以解釋為美國承認中國對台灣的主權。事後美國官員雖澄清不是指台灣，但總是一個疑點。這次聲明把三項公報定位為「兩國關係的政治基礎」，保留「雙方重申尊重彼此主權與領土完整」，但把它列為第二點，與列為第六點的「台灣問題」作適當區隔，避免混淆，對台灣較有利。&#xA;歐巴馬依例在記者會中主動提及，美國「一個中國政策」的基礎包括台灣關係法，以補充聯合聲明未舉台灣關係法之不足。他「歡迎台海兩岸減低緊張與建立經濟關係的發展」，及在聲明中表示「支持兩岸關係和平發展，期待兩岸加強經濟、政治及其他領域的對話與互動，建立更加積極穩定的關係。」毫無疑問的，美國鼓勵的重點是「關係的和平發展」；台灣人民並不反對台灣與中國關係的和平發展，或「積極穩定關係」的建立。台灣人民反對的是馬英九政府接受台灣屬於中國的主張，犧牲台灣主權獨立地位去尋求被「統一」的關係。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>「共識」與「各表」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-01-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-01-18/</guid>
      <description>如果一九九二年台海雙方有「共識」，「一個中國」可以任意「各自表述」，那台海爭執早就天下太平，李登輝、江澤民應獲得諾貝爾和平獎，輪不到謝長廷還陷在泥坑裡，提倡「憲法各表」。&#xA;「一個中國」可以表述的方式太多，例如：中國只有一個，台灣不是中國的一部份；中國只有一個，台灣與中國，一邊一國；一個中國就是「中華人民共和國」，與「中華民國」無關。&#xA;如果雙方有可以自由表述的「共識」，李登輝在一九九九年提出「國與國關係」的表述就不會鬧翻天。事實是：中國設計要台灣承認屬於「中國的一部份」，不能「自由表述」成「兩個」國家。「一」與「二」是雙方基本分歧，自然沒有「共識」。&#xA;李登輝、辜振甫這些當事人都否認有「九二共識」，馬英九政府卻硬指有「九二共識，一中各表」，那馬政府應提出雙方取得共識的談判紀錄及協議，以取信國人。&#xA;國際間對有爭執的問題，如釣魚台主權，可以各自表態，把拖延未決當解決的方式，這並不需要「共識」，但對雙方有約束性的問題便要經過談判協議，才算是「共識」。&#xA;以美國與台灣關係的定位為例，美國與中國有協議，在建交後，美國與台灣只能維持「非官方關係」，但蔣經國政府主張要「官方關係」。&#xA;雙方談判最後協議：美國可以公開聲明「北美事務協調會」是「美國在台協會」的對口單位，屬非官方（unofficial）機構，台灣不反駁；台灣在說明「北美事務協調會」成立需要立法及撥款手續，和雙方關係具有官方性質時，美方也不反駁。&#xA;美、台措詞經彼此同意，才能各說各話，並非自由表述；馬英九政府對事關台灣主權與國家地位的重大問題，既說有「九二共識，一中各表」，那就應依法把談判協議提交立法院審議。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>真是別有用心！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-01-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-01-11/</guid>
      <description>很難想像一個自認專攻國際法的人，對國家與政府概念會混淆不清，公然自打嘴巴；唯一可以解釋的是他理屈詞窮，想硬套、硬騙，唬弄不求甚解的選民。&#xA;馬英九去參觀一家報紙主辦的「建國百年攝影展」，用封建、比喻不倫的語言，說了幾句總統府新聞稿都從略，只有中央社忠實引述的「名言」：二十五史中超過一百年的朝代只有十一個，「我們現在已經進入一百年了」。&#xA;他這句話只自爆「中華民國」只是中國一個「朝代」，而非「國家」。既然是朝代，它只存在三十八年便夭折，被新朝代「中華人民共和國」所取代，絕非高齡超過十一個朝代，活得不耐煩的「已經進入一百年」。&#xA;中央社引述他說：「我們」失去了大陸，可是「我們」建設了台灣。「中華民國」在台灣建設了「中國」五千年來唯一的「民主社會」。&#xA;「我們」好像親切的把百齡人瑞與今年新生兒都包括在內，但台灣人和國民黨流亡者的後代，既從未「擁有大陸」，何來「失去大陸」？這事與「我們」絕對無關。&#xA;照總統府版本，馬英九說：「我國建國」曾經歷許多辛酸，現在「漸入佳境」把台灣建設為「中華民族」五千年歷史唯一「民主社會」。&#xA;這是建國與建立新朝代、中國與虛構中華民族概念的大混淆。朝代可以流亡，國家卻要人民與土地的結合與認同。台灣人要把台灣建設成「民主國家」，而不只是「民主社會」。&#xA;更荒唐的是：既然台灣「民主」有如此重大歷史意義，展覽的七大主題卻有獨裁者「兩蔣在台灣」，而無李登輝的民主改革；有馬英九的學生及市長時期相片，沒有陳水扁的影子；「我們」所代表的外來政權心態，已經昭昭在目。馬英九居然「肯定」這家報紙辦展覽的「用心」，但那是一丘之貉，「別有用心」！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>誰要「捍衛馬英九」？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-01-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2011-01-04/</guid>
      <description>李登輝政府末期的一位駐美高級官員，曾不無得意的轉述，他對要求台灣接受中國併吞的華僑堅決回應：要談這種主張的人，應先回台灣定居。&#xA;這話點到民主的核心：改變台灣主權地位、政治體制與生活方式的問題，要由台灣人民決定；逍遙國外的人不能憑自己高興而比手畫腳。&#xA;這個原則也應適用於「中國台商」，但不知道江丙坤面對「促統」的台商，有沒有這種勇氣，叫他們回台灣定居再說？&#xA;當然，「中國台商」未必全「紅」，但有人受中國操控，站在中國一邊，要併吞台灣主權，摧毀台灣民主國家現狀，他們竟成馬英九的鐵票倉。&#xA;馬英九的「一中」政策，使台灣主權、產業、就業機會流失，民主人權倒退；他不但不捍衛台灣，也不屑捍衛現狀的「中華民國」；結果，他的民調與選票也流失。&#xA;如此倒行逆施，台灣民怨沸騰，但香港「中國台商」雜誌居然打出「捍衛馬英九」的旗號 ，揚言馬政權的屈從降中政策，符合他們的經濟利益。&#xA;「捍衛馬英九」的口號，反映中國與統派在五都選後的焦慮，中國前涉台官員李家泉立即呼應，承認馬英九是「有缺點和毛病」的人，但呼籲國民黨團結，「要補台，非拆台」，以捍衛馬英九。&#xA;「補台」與「拆台」顯然一語雙關，明指「後台」的「台」，暗指台灣的「台」。李家泉眼看馬英九急於解構「中華民國」，「拆台」降中，連藍營選民都失散，要連任並不樂觀，所以要「補台」，以騙選票。&#xA;最近馬英九頻頻抬出已經「百年」的「中華民國」，重彈台灣前途要由二千三百萬人民決定的「愛台」舊調，就是為再騙選票的「補台」動作。&#xA;「補台」對「拆台」；「捍衛馬英九」對「捍衛台灣」，這是國民黨要面對的問題，也是台灣人民在年底立委選舉與明年總統大選的嚴肅選擇。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
