<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2022 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2022/</link>
    <description>Recent content in 2022 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2022/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）七海反共園區</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-25/</guid>
      <description>◎ 王景弘
國民黨要感恩蔣經國，籌款重修「七海」故居，搞文化園區與圖書館，請蔡英文總統剪綵；蔡總統高舉族群和解大旗，但未全面歌頌蔣經國，點明的事實，踩到國民黨痛腳，惹朱立倫大罵「心口不一」。
如果蔣經國對台灣民主有功，朱立倫罵街就陷蔣經國於不義。台灣民間對蔣經國評價分歧是事實，國民黨也有區分功與過的主張，蔡總統認為總統定位應由人民決定，正是民主的實踐。
朱立倫算計，蔡總統既然去，「就要感謝蔣經國保衛及建設台灣」，不應該放任促轉會要求園區改名，還讓蔣經國歷史地位留待人民決定。他的話暴露自己崇拜獨裁，企圖綁架蔡總統的心態。
蔡英文說台灣人推崇蔣經國「反共保台」，其實也是「中華信愛望基金」向馬市府申請「七海」列為古蹟的理由：蔣經國是「反共抗俄體制的主要推動者」。反而是朱立倫稱蔣經國「保衛台灣」，而不敢說「反共」，可見其心虛。
蔣經國文化園區及圖書館未直接用公款建造與營運，形式也不像中正廟那樣封建，但朱立倫既然要推崇蔣經國對民主的功勞，就不應該要求蔡總統越權違法，阻止促轉會依法律規定要求文化區改名。
把尊重民主與法律罵為心口不一，正是獨裁者的心態。蔣經國可以花費公款，替自己老爸蓋紀念廟；戒嚴、解嚴；關你、放你；殺你、赦你，最後都是他的功勞。朱立倫要求民選總統不顧法律與事實，俯首謝恩，那未免太超過。
蔣經國一生執行白色恐怖，剝奪人權，鎮壓民主，國民黨替他爭功之論也重在「晚年」。蔡總統只希望圖書館資料能展現蔣經國的全貌，而不是片面扭曲。如果她能獨裁，她應大筆一揮，把它正名「七海反共園區」。
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）龐建國不是鄭南榕</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-18/</guid>
      <description>拿中山獎學金留美的學者龐建國，怪台灣不公不義，選擇自己了斷，如果他是心想當國民黨的鄭南榕，那是小孩學畫虎，朱立倫只聽到他的「聲音」，藍軍名嘴選擇閉嘴，他心中的祖國也沈默。
國民黨並沒有跳針，叫罵「不公不義是民進黨造成的，蔡英文要負責」，反而以「人死為大」選擇閃避，但「人死為大」，也難敵「蓋棺論定」，大官政客如此，言論受社會注目的人物也如此。
鄭南榕為爭回全民共享的言論自由而殉道，他以最激烈手段自我犧牲，為原則抗爭，悲壯引起共鳴。但稱民主化後的台灣是不公不義，便如同誣衊台灣「鳥不語，花不香，男無情，女無義」只成笑柄。
如果龐建國認為社會主義，乃至共產主義才是公義社會，那是他玩定義遊戲的自由，而且如果認為台灣不公不義，他有權自由選擇遷居中國、北韓或美國，享受另類公義，不必在台灣壯烈犧牲。
如果他懷念兩蔣才是公義，恐怕國民黨基本教義派都不能同意。事實擺在眼前：國民黨流亡政權未經自由公平選舉，強行少數統治多數；剝奪言論、思想、出版自由；剝奪老兵返鄉的權利；以黑名單，排拒異議留學生返鄉；以司法迫害異議人士。
龐建國變換黨籍比換信用卡還頻繁，換來換去都不如意，國民黨、新黨，親民黨，再回國民黨，最後還拖台灣下水，向中國表忠，而中國的習皇體制，正是台灣不公不義時代的翻版，難道那是他定義的公義？
鄭南榕和龐建國同屬走過不公不義的「外省第二代」，但鄭南榕向威權體制爭自由，要民主，得到台灣人民的感念；龐建國顛倒黑白，誣衊台灣，向兩蔣和台灣人都認為不公不義的中共政權表忠；他成不了鄭南榕。
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）暴衝盜壘 雙殺活該</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-11/</guid>
      <description>套用「雙城記」的開場白，這是國民黨最糊塗的時代，這是台灣人民最清醒的時代；這是以民主促成進步的時代，這是濫用民主阻礙進步的時代；這是最沒有必要的選舉，這是根絕黑金舊勢力最及時的選舉。
國民黨黑金與深藍舊勢力，急於盜壘奪回中二區立委，及罷免萬華區現任立委，結果被雙殺。四大公投無理取鬧和補選與罷免全敗，國民黨政治資源耗盡，黑金舊勢力被新一代選民唾棄。
民進黨上下以林靜儀為榮，全黨爭相輔選；國民黨的地方角頭二代，連朱立倫與戰鬥藍都不敢相挺，兩人高下立判。舊勢力拂逆民意，想以劣幣逐良幣，由「服務自己」的黑金舊勢力登場，那是對有正義感選民的侮辱。
朱立倫努力躲閃這兩場荒謬的選罷，選後立即放話「承接過去」的任務到此為止，切割盜壘雙殺敗局，但也形同與黑金及深藍畫清界線。深藍不幫黑金輔選，卻不分是非，搞罷免優秀立委林昶佐當自己舞台，朱立倫中央已空洞化。
人民有正義感，能辨是非，不再受國民黨舊勢力綁架，這是民主更成熟。人民當家作主，以選票支持為台灣進步、安全與繁榮奮鬥的候選人，拒絕營私分贓，濫用民主興風作浪，阻礙進步的國民黨，這是人民的勝利。
朱立倫圖謀再起，擠掉江啟臣，操作擺明要搗亂的公投，聽從深藍罷免風評好的立委，對黑金妄為束手無策，再怎麼切割都是大輸家。
柯黨投機成習，半推半就要黑白合，選後說風涼話，政黨不要貼標籤，不要搞惡鬥，說得雲淡風輕，其實柯黨避開罷免，卻因投機蹭土豪而遭殃。柯媽騙人的「巧遇」黑二代，還誇稱他是做事實在的「好人」，柯黨自己染紅染黑，自找的標籤不用別人貼！
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）國民黨問題在立場</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-04/</guid>
      <description>◎ 王景弘
年終歲尾有兩件事令人有感，其一是國民黨「中華民國派」反共退將于北辰退黨，其二是國民黨大吹要在「美國中心的中心」設代表處，兩件事都凸顯國民黨問題在立場。
于北辰因為在政論節目「反黨」，受狂熱份子的威脅，國民黨竟無人關心，讓他心寒，但民進黨立委王定宇的解讀則一針見血：他從國民黨解脫，是因為國民黨變了。
國民黨老幹新枝翻蔣家的桌，放棄親美反共，變成親共反美；跟不上民主，從壓迫台灣人民，變成要台灣人民接受中共的專制統治。看不清這種色變是色盲，看見而不憤而退黨的是理盲。
有人說蔣介石對台灣有過也有功，但如說有功，那是他反共與親美保台。老蔣日記帶一些反美情緒，抱怨被「尼丑」出賣，但「尼丑」出賣他的國民黨政權，不是台灣。
蔣介石敗退台灣，拉住美國保障安全，堅決親美、反共，仗共和黨保守派國會議員反共之勢，保住虛構的法統與聯合國代表權。
尼克森翻臉，蔣介石政權被逐出聯合國；卡特翻臉不承認國民黨的法統；國民黨政權被「出賣」，台灣並沒有被出賣。國民黨有些深藍退將爭赴人民大會堂，中央新貴順北京意旨阻礙美台關係，要反美入中，立場鮮明，在華府派說客也無法顛倒黑白。
國民黨的「駐美代表處」，其實就是依法必須向美國司法部登記的外國代理人；在華府政治中心租屋辦公是唬爛，國民黨的問題不在地址，而在立場；AIT在台北消息靈通，華府對國民黨立場瞭如指掌，當年朱立倫、王金平、連戰在台北便常向AIT告密，有無代表「嘸差」。
國民黨反共熄燈，反美亮燈，朱立倫的遊說客有什麼能耐可說服美國，台灣接受中國併吞，更符合美國利益？
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
