<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2022 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2022/</link>
    <description>Recent content in 2022 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2022/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）曹興誠終審蘇馬幫</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-29/</guid>
      <description>自民主化以來，台灣派論述國家的定位和批判「統派」賣台文章，不知凡幾，其威力卻可能不及曹興誠一篇短評。台派也許不欣賞「保衛中華民國需要兩國論」的標題，但衛護台灣主權獨立，抗拒中國併吞的內容，卻是共同心聲。
曹興誠以清晰理路，火力全開，批判蘇起、馬英九等「失意政客」甘為中國利用，因果倒置，把保護台灣的「兩國論」，及「兩岸互不相隸屬」，誣蔑為對中國挑釁，並以中共會被「逼」動武恐嚇台灣人民。
他指斥蘇起偽造「九二共識」，謊言一中可以「各表」，其實是「投降共識」；蘇馬幫有人妄言斬首民選總統，有人嫌「和統」太慢，應該「武統」，曹興誠指斥這些人「反文明、反人類，可謂喪心病狂。」
曹興誠是「外省第二代」，「有反共基因」，曾在中國經營企業，對中共「滿手血腥、滿嘴謊言的本質非常了解」。他論斷「真正能為台灣帶來長遠和平的，正是李登輝、蔡英文總統提出的兩國論」。
台派批蘇馬幫，威力僅及初審二審，曹興誠論述卻是三審定讞，指責蘇馬幫迷惑中共「繁榮」假象，又不甘接受本省人主政，便「背離兩蔣反共遺志，親共反台」。他呼籲台灣人應「團結支持蔡總統，齊聲大喊兩國論，讓它傳遍天下」，使中共難以「統一」之名侵略台灣。
對中國不斷謊言「一中」，政府必須不斷明確駁斥，駐美代表蕭美琴在華盛頓郵報的專文，點明台灣從未屬於中華人民共和國的事實，文章作者頭銜用「台灣政府駐美國代表」都是應有的明確立場。
曹興誠認同兩國論的良知之言，與人少聲音大、宣傳一中內戰格局的另類第二代，涇渭分明，有助整合內部，破解中國的一中圈套。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）小孩玩航母</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-22/</guid>
      <description>◎ 王景弘
中國老走資鄧小平，在出兵「懲越」前玩美國，藉訪美之行密告卡特，回去就動手，留下美國「支持」中國動武的想像；俄羅斯的普廷入侵烏克蘭，也先耍中國，現身奧運與習近平會談，「水鬼叫跛瑞」，拖習近平下水。
習近平以為情勢大好，可藉此嚇唬美國，但卻如小孩玩航母，不知所措，只剩四個選項：勸普廷宣佈勝利撤軍；依美國要求拒絕支持俄羅斯；下水當「跛瑞」，同受自由世界制裁；或如無知之輩所寄望的學樣侵略台灣。
頭腦還清醒的人會排除第三和第四選項。拜登與習近平的視訊「會談」，不是討價還價，而是美國最高層出面提出最後警告，如果中國支持俄羅斯，會有「後果」。國務卿及白宮國家安全顧問傳達過的舊話，這次是王對王，直接要習近平看著辦。
中方簡報所謂台灣問題，及抱住拜登的「保證」，正是中國心虛：美方不尋求打冷戰，不尋求改變中國政體，不尋求同盟關係反對中國，不支持台獨，無意與中國衝突；這也就是王毅所稱的美國「四不一無意」。
但俄羅斯入侵烏克蘭是東西對峙的新分水嶺，前白宮國家安全會議亞洲事務助理博明把它視同韓戰，標誌新冷戰的開始，「惡習」不改，冷戰成真，而「惡習」不知輕重，與拜登視訊會談前，竟讓山東號航母經過台海。
航空母艦在海峽沿岸泡水，猶如小孩子在水塘放大船，絕非紅色代言人自吹自擂的秀肌肉。航母戰機起降必需廣大海域不受干擾，誰見過把航母擺在岸上武器威脅下作戰？台灣全境都在中國陸基戰機的作戰範圍，只有土包子才會想用航母戰機。
鄧小平玩卡特，普廷玩習近平，習近平玩航母，小紅粉秀無知，自作聰明的習皇，躺平也會中槍。
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）學舌 最不用腦筋</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-15/</guid>
      <description>◎ 王景弘
國際情勢詭異，俄羅斯把台灣列為「不友好國家」；美國的台灣關係法把台灣「視同國家」；中國想併吞台灣，硬說台灣「自古以來」就是中國的一部份。
美俄把台灣當國家，台灣卻有人落入中國圈套，談「統獨」，形同承認台灣是中國的一部份，「統一」有正當性，「獨立」是搞「分裂」，而有權選擇政府與總統的「國民」，還在喊要「宣佈獨立」。
台灣民主化之後，旅美台僑也有人提及「宣佈獨立」的問題，有這種想法者可能沒看過美國獨立宣言，也沒想過如果台灣要宣佈獨立，英文聲明怎麽寫。
美國獨立宣言聲明「斷絕與英國王室的一切政治關係」，脫離英國殖民地而獨立。台灣既非中國所有，外來國民黨政權又被人民以選票推翻，聲明要脫離那一個國家而獨立？
台灣與任何國家，只要理念、利益相同，人民同意，兩國當然可以「合併」，但不叫「統一」。一九七一年黨外大老康寧祥與美國外交官談話，強調台灣要保持獨立地位，不與中國「合併」(merge)。台灣與中國沒有「統一」的問題；「武統」就是侵略。
台灣與美國有共同安全利益，但有人迎合北京，鼓吹美國靠不住，猜疑美國，要「中立」，把自衛權叫「挑釁」，意思是只要跪下去，就可以用「愛與和平」自衛。
看這些人嘴臉，還讓人有點「緬懷」蔣介石，但更感念艾森豪對保障台灣安全的定論：失去台灣，自由世界的防衛島鏈正中間將出現大漏洞；如果共黨控制台灣，那是真正的慕尼黑。
對英國提議把台灣「中立化」，艾森豪冷回：誰來保持它的中立化？終究還是要靠美國。
搞奇談怪論的政客、學者、紅媒，專當中國傳聲筒，照唸流氓狠話恐嚇台灣，最不用腦筋！
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚誤把東京當北京</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-08/</guid>
      <description>◎ 王景弘
馬英九和陳以信師徒二人，一個留美，一個留英，回台灣後的表現，不在台灣民主政治的正常運作，而只想利用民主復辟黨國專政，與中共「一中共識」。
黨國統治作威作福，凡事靠「壓下去」和「推出去」。馬英九與陳以信黨國殘餘，對兩件事的本能反應，目中無台灣的心態讓人一覽無遺。
中國欽定陳以信是「暗獨」，屬黨國「槍斃可也」之罪，日本產經新聞台北支局長矢板明夫文章提到北京的封賜，陳以信立即抓黨國特技向產經總社告狀，要求把矢板明夫「壓下去」。
這一招令人失笑；當年我寫美國政策與「反共文章」，也有「忠實讀者」向黨國老闆指控我沒有「民族大義」，抱美國人大腿。陳以信深受黨國迷魂，把東京當北京，企圖藉告狀封殺新聞自由。
依中國分類法，陳以信是「暗獨」，那馬英九應屬「明統」。民調顯示「明統」比例屈指可數，馬英九屬稀有動物，他對俄羅斯侵犯烏克蘭大發高論：台海有事，美國不會派軍防衛台灣；「戰爭沒有贏家，和平沒有輸家」。
紙上談兵，空想文章多如牛毛，美國如何嚇阻及打敗中國入侵，變數太多，但台灣可以自主的是自衛的決心，而馬英九的反應卻置身事外，忙於「推出去」，先唱衰美台關係，排除定義不明的「派軍」防衛。
沒有台灣心，就說不出蘇貞昌「只剩一隻掃把，也要跟老共拼」的豪語，也不會如烏克蘭前總統回國抗俄的壯舉。如果馬英九心繫台灣，誓言「中共犯台」，他立即從軍抵抗，「前尖叫族」可能還被感動落淚。
仿文青、抄張伯倫醜話，只凸顯他投降主義的本性。如果戰爭真沒有贏家，國民黨就不要再吹牛「抗戰勝利」；和平沒有輸家，應該去賣給習近平和普廷！
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚新冷戰的開端</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-01/</guid>
      <description>◎ 王景弘
戰後民主與共產陣營的冷戰，在卅年前以舊蘇聯崩潰、東歐解體、中共靠天安門屠殺維穩而結束；現在俄羅斯普廷入侵烏克蘭，再爆發以扼制狂人及財經為手段的新冷戰。
第一次冷戰，共產國家「鐵幕」低垂，民主陣營全面圍堵；新冷戰重在鎖定狂人，孤立其依賴西方成長的財經體系。新冷戰或許沒有嚇阻侵略的立即效應，但長期繼續可能導致狂人倒台，獨裁體制的沒落。
新冷戰的邏輯，和肯楠圍堵政策相同，要藉對個人及體制的孤立，造成侵略者內爆，被剝奪民主的人民起來反抗狂人獨裁擴張。普廷試圖利用民主操縱美國總統大選，拜登以其人之道還諸其人之身，制裁普廷及其外長拉洛夫。
俄羅斯沒有自由選舉機制，但武力入侵烏克蘭，內部出現罕見的反戰與抗議示威，內爆可能性仍存在。第一次冷戰因共產體制內爆，中蘇分手而結束；現在民主國家團結一致，譴責及制裁俄羅斯，習近平不想淪為箭靶，忙於躲閃。
台灣的難民黨和夫妻黨不分敵我，盲目跟著小紅粉狂喊「今天的烏克蘭，就是明天的台灣」；「美國不可靠」；小國不要刺激大國；這種人忘了檢視他們祖宗王朝的天年，以為中國可靠，習共體制可以「萬萬歲」。
普廷擴張主義引來的新冷戰，習近平應學的教訓是共產體制的脆弱。川普放棄以交往改變中國的戰略，決心以民主國家團結與共產獨裁集團競爭，徹底打敗世界和平穩定的亂源，普廷入侵烏克蘭和中國的霸權行為，將使新冷戰長期化。
台灣戰略地位重要，安全受益於第一次冷戰圍堵，也同樣會受益於體制競爭，抗拒中國武力擴張的新冷戰；台灣是自由民主信仰者的台灣，不是跪當中共黨國奴役者的台灣。
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）開第一槍的後果</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-02-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-02-22/</guid>
      <description>國民黨親中反美人物最愛橘子比蘋果，國際間風吹草動，不顧主客觀條件，便引來唱衰台灣。這些中國喉舌死抱脆弱的前提：中國一定攻台，美國不會介入，台灣不堪一擊，用武不會有後果。
他們搬弄中國的流氓語言，自命權威，預言中國武力犯台的時間表，看打戰比請客吃飯還容易，甚至引申烏克蘭危機，論斷美國不會介入防衛台灣。
烏克蘭與台灣唯一近似之處，是烏東有親俄勢力呼應莫斯科，台灣有主張一個中國，拒絕認同台灣的降中勢力，否則俄軍陳兵邊境，反而證明動武不易，後果難料。
俄羅斯對烏克蘭用兵可能「穩贏」，但被國際制裁可能「穩輸」。中國武力侵犯台灣，不能穩贏，受國際經濟制裁卻穩輸。中國坦克不能開到邊境，軍隊、艦隊、後勤運輸集結無法隱藏，而且全暴露在台灣防衛武力的打擊範圍內。
甘為中國打手的代言人，吹噓中國拒阻美軍介入的能力，卻無視台灣拒阻中國入侵的能力。他們把中國航母當無敵至寶，狂想中國從東岸攻擊。中國好像笨到把兩棲作戰當遊輪渡假，捨近求遠，更把易毀的航母充台灣飛彈的靶子，捨沙灘而求懸崖峭壁。
美國保障台灣安全，原則在協助台灣「自衛」，因此，自有防約時代即要求蔣介石節制，要讓中國開第一槍，犯國際眾怒，美國才好介入。中國侵台開第一槍，要面對海峽凶險、台灣精準飛彈、美國與盟國艦隊「自由航行」，和國際制裁的後果。
料敵從寬，增強國防是自衛的鐵律，但中國代言人把中國的立場當自己的立場，替中國造謠滲透，混淆聽聞，其實北京的頭腦比這些人清楚，它併吞台灣最廉價手段是培植代理人，支持他們當選，「和平」接受中國招降。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》杜勒斯與台灣命運 蔣介石選擇忘記</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-02-20/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-02-20/</guid>
      <description>◎ 王景弘
杜勒斯是何許人？台灣的年輕世代和不注意冷戰史的人，可能感到陌生。
台北有一條里程最長的羅斯福路，和一條麥帥公路，但沒有杜勒斯路，甚至沒有一座紀念銅像。
論對台灣民主與生存的貢獻，杜勒斯遠超過羅斯福與麥克阿瑟，但蔣介石選擇忘記，讓杜勒斯成一個對台灣命運影響最大的隱形人。
其實，杜勒斯這個名字，台灣人應該都很熟悉。去過美國華府地區的人都知道，也很可能都在「杜勒斯國際機場」降落，這個機場就是以
羅斯福給蔣介石面子，邀他出席開羅會議，讓他宣傳是「三巨頭」之一，也以一紙會議新聞公報宣稱要把滿洲、台灣與澎湖「歸還中華民國」；麥帥挑戰杜魯門政府的立場，強調台灣戰略地位重要；蔣介石感念這兩人還不離譜，但真正施展外交與嚇阻手段，保障台灣安全與生存，貢獻最大的應該是杜勒斯。
保障台灣安全不被中共併吞，讓蔣介石的國民黨政府可以在台灣「偏安」，那蔣介石為什麼不感念他？蔣介石與杜勒斯有什麼矛盾？杜勒斯如何挖空心思，把蔣介石的中華民國「凍結」在台灣？他「維持現狀」，以拖待變，和平演變，與和平手段解決爭端的原則，對台灣命運的影響到今天存在。
杜勒斯家族與大清帝國、中華民國和台灣都有奇特的淵源。他外祖父弗斯特(John Forster)曾擔任過國務卿，離職後任律師，經他曾任大清駐華府公使館顧問的女婿藍辛(Robert Lansing)介紹，出任李鴻章與日本談判馬關條約的法律顧問，把台灣與澎湖割讓給日本。
藍辛是杜勒斯的姨父，後來也出任國務卿，與日本帝國達成「藍辛─石井協定」，承認日本在中國利益。
杜勒斯出任國務卿則主導舊金山對日本和約，堅拒蘇聯集團和英國的壓力，主張日本只宣佈放棄對台灣與澎湖的主權，不讓渡給任何國家。「台灣地位未定」就留給台灣以後演變成新國家的生機。
與杜勒斯溝通交往最多的國民黨駐美大使顧維鈞，推崇杜勒斯說，沒有一個美國人或家族比杜勒斯和他的家族對「中國」更友好。
這本書以美國外交文件及相關著作，檢視杜勒斯外交策略對台灣命運的影響，他立場反共，但與立場同樣反共的蔣介石矛盾在那裡，為什麼他與戒嚴統治下，對台灣前途沒有發言權的台灣人民利益更契合。
顧維鈞對杜勒斯的評價，從民主化後的台灣世代來看，應該是：沒有一個美國人比杜勒斯對台灣民主生存的貢獻更大。蔣介石選擇忘記，台灣人不能跟著忘記。
（作者著有《杜勒斯與台灣命運》）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）藍白合的陽謀陰謀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-02-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-02-15/</guid>
      <description>◎ 王景弘
台灣進入選舉年，政客蠢蠢欲動，投機結盟之說盛行，其中以藍白合最受注目，這套策略有公開宣示尋求勝選的陽謀，也有暗自盤算的陰謀。
陽謀路人皆知，藍白「合作」唯一共同利益在扳倒民進黨，但藍營喊團結合作，意思國民黨要坐轎，白營替它抬轎；柯則學老毛，聯合次要敵人打擊主要敵人，藉此吸納藍票，壯大自己。
藍營已經六神無主，只有權力飢渴，寄望紅朝拉拔；柯黨沒有中心思想，起手墨綠，瞬間染紅，黑藍黃不忌。論實力與人才，柯黨比國民黨相去仍遠，國民黨要哄柯黨跟它團結，只因為柯黨「成事不足，敗事有餘」。
民進黨當年支持柯文哲，在天龍國扳倒國民黨，目標明確，沒有瓜分「羅漢咖」選票的問題；現在柯黨成軍，柯文哲自命天縱英明，以為支持者的選票會聽他的意向轉移，當然知道國民黨要搶奪民眾黨選票的圖謀。
柯黨拉綠票不成，反拉藍營的票，藍營卻圖謀分化台灣人政黨。國民黨敗退台灣，統治之術在打壓台灣意識，威迫利誘分化台灣人。有些論者稱蔣經國啟動「台灣化」，但本質上國民黨仍是一個只能「外省人」當家的政黨。
蔣經國否決黨設副主席，由李登輝出任，理由是他黨齡尚淺，但很顯然他不準備讓台灣人接班當主席。當過黨主席的台灣人，李登輝被逼退黨，雙吳與江啟臣屬過渡性質，藍營的台灣人流向民眾黨，國民黨分化綠營無望，只有染指民眾黨。
春節前，韓國瑜召集四人幫舉杯喊團結，四人之中有三個是「外省籍」，只有一個台灣人，這是他們的心態；四人幫是韓國瑜吆喝來的，橫柴入灶，持酒綁架朱立倫，搞決策小圈圈，主席竟束手無策，乖乖應召赴會，接受激進派的團結！
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚習近平失了面子</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-02-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-02-08/</guid>
      <description>◎ 王景弘
依習近平自定的標準，他在北京冬奧最想要的「面子」已經丟了。儘管他的吹鼓手還在吹牛，武肺威脅下，冬奧如期舉行，有助習近平的威望，但這種阿Q精神經不起事實檢驗。
習近平宣稱冬奧是要「展現國家形象，促進國家發展，振奮民族精神」，但他自作孽，冬奧貴賓竟是該來的不來，不該來的來了；沒有好事可出門，壞事卻傳千里。人權問題與武肺凸顯中國的可恥面目。
冰雪運動大國美、英、澳、加公開聲明外交抵制，挪威、瑞典、奧地利、德國、瑞士、丹麥、荷蘭、紐西蘭的領袖都找藉口缺席，金小胖也寧可在家減肥。去的冰雪大國只有俄羅斯的普亭，其他盡是不見雪景的國家元首。普亭陳兵烏克蘭邊境，要與習近平玩政治，別有用心。
二○○八年北京奧運，中國還標榜開放，小布希總統露面捧場。這次冬奧中國改革停頓，習近平的國家形象是以種族絕滅政策對付新彊維吾爾族；沒收承諾，以暴力鎮壓香港。
奧運透過選手努力及國民熱情加油，可以激起愛國主義情緒，但武漢肺炎病毒肆虐，迫冬奧不能不嚴格限制觀眾，既防感染，也防抗議示威，靠選一些「忠貞」觀眾關門歡呼的場面，無法取得廣大迴響。
習三標落空，大失顏面，其宣傳喉舌已經在酸西方領袖愛來不來隨便；人民大學教授王義桅對拜登不去耿耿於懷，炮製理論，認為西方國家領袖缺席，「只證明」企圖改變中國的交往政策失敗。
中國拒絕改變，所以西方國家輸了，中國贏了，拜登不敢去了；同理，中國敵意不變，民進黨不去，國民黨老咖搖著尾巴去了，甜言蜜語要跟共產黨「反獨促統」，同床同作「中國夢」，朱立倫被套上中國隊服，國民黨又輸了！
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）七海反共園區</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-25/</guid>
      <description>◎ 王景弘
國民黨要感恩蔣經國，籌款重修「七海」故居，搞文化園區與圖書館，請蔡英文總統剪綵；蔡總統高舉族群和解大旗，但未全面歌頌蔣經國，點明的事實，踩到國民黨痛腳，惹朱立倫大罵「心口不一」。
如果蔣經國對台灣民主有功，朱立倫罵街就陷蔣經國於不義。台灣民間對蔣經國評價分歧是事實，國民黨也有區分功與過的主張，蔡總統認為總統定位應由人民決定，正是民主的實踐。
朱立倫算計，蔡總統既然去，「就要感謝蔣經國保衛及建設台灣」，不應該放任促轉會要求園區改名，還讓蔣經國歷史地位留待人民決定。他的話暴露自己崇拜獨裁，企圖綁架蔡總統的心態。
蔡英文說台灣人推崇蔣經國「反共保台」，其實也是「中華信愛望基金」向馬市府申請「七海」列為古蹟的理由：蔣經國是「反共抗俄體制的主要推動者」。反而是朱立倫稱蔣經國「保衛台灣」，而不敢說「反共」，可見其心虛。
蔣經國文化園區及圖書館未直接用公款建造與營運，形式也不像中正廟那樣封建，但朱立倫既然要推崇蔣經國對民主的功勞，就不應該要求蔡總統越權違法，阻止促轉會依法律規定要求文化區改名。
把尊重民主與法律罵為心口不一，正是獨裁者的心態。蔣經國可以花費公款，替自己老爸蓋紀念廟；戒嚴、解嚴；關你、放你；殺你、赦你，最後都是他的功勞。朱立倫要求民選總統不顧法律與事實，俯首謝恩，那未免太超過。
蔣經國一生執行白色恐怖，剝奪人權，鎮壓民主，國民黨替他爭功之論也重在「晚年」。蔡總統只希望圖書館資料能展現蔣經國的全貌，而不是片面扭曲。如果她能獨裁，她應大筆一揮，把它正名「七海反共園區」。
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）龐建國不是鄭南榕</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-18/</guid>
      <description>拿中山獎學金留美的學者龐建國，怪台灣不公不義，選擇自己了斷，如果他是心想當國民黨的鄭南榕，那是小孩學畫虎，朱立倫只聽到他的「聲音」，藍軍名嘴選擇閉嘴，他心中的祖國也沈默。
國民黨並沒有跳針，叫罵「不公不義是民進黨造成的，蔡英文要負責」，反而以「人死為大」選擇閃避，但「人死為大」，也難敵「蓋棺論定」，大官政客如此，言論受社會注目的人物也如此。
鄭南榕為爭回全民共享的言論自由而殉道，他以最激烈手段自我犧牲，為原則抗爭，悲壯引起共鳴。但稱民主化後的台灣是不公不義，便如同誣衊台灣「鳥不語，花不香，男無情，女無義」只成笑柄。
如果龐建國認為社會主義，乃至共產主義才是公義社會，那是他玩定義遊戲的自由，而且如果認為台灣不公不義，他有權自由選擇遷居中國、北韓或美國，享受另類公義，不必在台灣壯烈犧牲。
如果他懷念兩蔣才是公義，恐怕國民黨基本教義派都不能同意。事實擺在眼前：國民黨流亡政權未經自由公平選舉，強行少數統治多數；剝奪言論、思想、出版自由；剝奪老兵返鄉的權利；以黑名單，排拒異議留學生返鄉；以司法迫害異議人士。
龐建國變換黨籍比換信用卡還頻繁，換來換去都不如意，國民黨、新黨，親民黨，再回國民黨，最後還拖台灣下水，向中國表忠，而中國的習皇體制，正是台灣不公不義時代的翻版，難道那是他定義的公義？
鄭南榕和龐建國同屬走過不公不義的「外省第二代」，但鄭南榕向威權體制爭自由，要民主，得到台灣人民的感念；龐建國顛倒黑白，誣衊台灣，向兩蔣和台灣人都認為不公不義的中共政權表忠；他成不了鄭南榕。
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）暴衝盜壘 雙殺活該</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-11/</guid>
      <description>套用「雙城記」的開場白，這是國民黨最糊塗的時代，這是台灣人民最清醒的時代；這是以民主促成進步的時代，這是濫用民主阻礙進步的時代；這是最沒有必要的選舉，這是根絕黑金舊勢力最及時的選舉。
國民黨黑金與深藍舊勢力，急於盜壘奪回中二區立委，及罷免萬華區現任立委，結果被雙殺。四大公投無理取鬧和補選與罷免全敗，國民黨政治資源耗盡，黑金舊勢力被新一代選民唾棄。
民進黨上下以林靜儀為榮，全黨爭相輔選；國民黨的地方角頭二代，連朱立倫與戰鬥藍都不敢相挺，兩人高下立判。舊勢力拂逆民意，想以劣幣逐良幣，由「服務自己」的黑金舊勢力登場，那是對有正義感選民的侮辱。
朱立倫努力躲閃這兩場荒謬的選罷，選後立即放話「承接過去」的任務到此為止，切割盜壘雙殺敗局，但也形同與黑金及深藍畫清界線。深藍不幫黑金輔選，卻不分是非，搞罷免優秀立委林昶佐當自己舞台，朱立倫中央已空洞化。
人民有正義感，能辨是非，不再受國民黨舊勢力綁架，這是民主更成熟。人民當家作主，以選票支持為台灣進步、安全與繁榮奮鬥的候選人，拒絕營私分贓，濫用民主興風作浪，阻礙進步的國民黨，這是人民的勝利。
朱立倫圖謀再起，擠掉江啟臣，操作擺明要搗亂的公投，聽從深藍罷免風評好的立委，對黑金妄為束手無策，再怎麼切割都是大輸家。
柯黨投機成習，半推半就要黑白合，選後說風涼話，政黨不要貼標籤，不要搞惡鬥，說得雲淡風輕，其實柯黨避開罷免，卻因投機蹭土豪而遭殃。柯媽騙人的「巧遇」黑二代，還誇稱他是做事實在的「好人」，柯黨自己染紅染黑，自找的標籤不用別人貼！
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）國民黨問題在立場</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-04/</guid>
      <description>◎ 王景弘
年終歲尾有兩件事令人有感，其一是國民黨「中華民國派」反共退將于北辰退黨，其二是國民黨大吹要在「美國中心的中心」設代表處，兩件事都凸顯國民黨問題在立場。
于北辰因為在政論節目「反黨」，受狂熱份子的威脅，國民黨竟無人關心，讓他心寒，但民進黨立委王定宇的解讀則一針見血：他從國民黨解脫，是因為國民黨變了。
國民黨老幹新枝翻蔣家的桌，放棄親美反共，變成親共反美；跟不上民主，從壓迫台灣人民，變成要台灣人民接受中共的專制統治。看不清這種色變是色盲，看見而不憤而退黨的是理盲。
有人說蔣介石對台灣有過也有功，但如說有功，那是他反共與親美保台。老蔣日記帶一些反美情緒，抱怨被「尼丑」出賣，但「尼丑」出賣他的國民黨政權，不是台灣。
蔣介石敗退台灣，拉住美國保障安全，堅決親美、反共，仗共和黨保守派國會議員反共之勢，保住虛構的法統與聯合國代表權。
尼克森翻臉，蔣介石政權被逐出聯合國；卡特翻臉不承認國民黨的法統；國民黨政權被「出賣」，台灣並沒有被出賣。國民黨有些深藍退將爭赴人民大會堂，中央新貴順北京意旨阻礙美台關係，要反美入中，立場鮮明，在華府派說客也無法顛倒黑白。
國民黨的「駐美代表處」，其實就是依法必須向美國司法部登記的外國代理人；在華府政治中心租屋辦公是唬爛，國民黨的問題不在地址，而在立場；AIT在台北消息靈通，華府對國民黨立場瞭如指掌，當年朱立倫、王金平、連戰在台北便常向AIT告密，有無代表「嘸差」。
國民黨反共熄燈，反美亮燈，朱立倫的遊說客有什麼能耐可說服美國，台灣接受中國併吞，更符合美國利益？
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
