<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2022 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2022/</link>
    <description>Recent content in 2022 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 27 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2022/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）被迷惑的台灣人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-12-27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-12-27/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;台灣人的性格，崇拜讀書人，易騙難壓，外來政權日本和中國老國民黨都懂這一套，現在習共與朱國合流，也學會撲天蓋地用高貴的學術名詞，迷惑台灣選民。&#xA;最時興的叫「認知作戰」，「訊息戰爭」，追逐新鮮的學者與媒體，忙著跟風，美化共產黨第五縱隊奪權的鬥爭招式：滲透、造謠、顛覆。&#xA;認知是心理學名詞，訊息屬中性，應以事實為根據；散佈謠言，製造混淆，欺騙選民，製造仇恨與對立，謊言煽動反政府，根本不配稱為「訊息」，更非事實的「認知」。&#xA;蔣介石檢討內戰之敗，敗在被中共滲透、造謠、顛覆；現在國共合謀要「下架」民進黨，手法依舊，只是利用流傳迅速的網路造謠，用學術名詞包裝，製造疑神疑鬼，破壞民主政治的基礎：誠信。&#xA;美國親中國的學者，也曾炮製奇談怪論，認為中國崛起，美國避戰要台灣「芬蘭化」，要「棄台」；中國經濟不能下滑，否則動亂會難民四竄，對西方不利，中共也可能冒進以轉移注意力。&#xA;在武肺疫疾後，這些奇談怪論消失，但國共卻在台灣開闢新戰場，以造謠恐嚇欺騙台灣人，散佈疑美論，美國靠不住，台灣被「統一」是不可逆，台灣不要淪為美國棋子，眾口鑠金，失敗主義迷漫。&#xA;馬英九是蔣經國寵臣，曾在美國替鎮壓高雄示威叫「好」，但不敢嗆蔣經國反共政策；現自命習皇特首，替他幫腔造謠「票投民進黨，青年上戰場」，利用貪生怕死的人性，製造混淆與矛盾。&#xA;正常國家選舉，不涉國家生存問題，保守與自由兩黨輸贏，有如鐘擺規律，但國民黨認同中國，台灣已經誤選過一次，國民黨痛恨馬英九未完成「被統一」，再錯一次，鐘擺一定被沒收，沒有再回擺的機會。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）打貪腐惹人討厭？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-12-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-12-20/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;九合一選後，藍營賄選頻傳，黑角爭鋒；白黨主席醉心公款畢業旅行，唯一當選市長的高虹安官司纏身；但藍白癖好相同：說空話「檢討」唱衰民進黨與台灣。&#xA;空話仙柯文哲欽定接班人黃珊珊落選；主席家鄉新竹，高虹安以民眾黨不分區立委身分，由他與大財閥推荐選市長，雖然揩油貪腐涉嫌重大，仍奇妙當選，只是案情擴大。&#xA;高虹安還戴立委及新科市長兩頂帽子，檢調沒有充分證據，恐怕不敢惹她。人人都懂，案件進入司法程序，只有依法處理，智商高的人卻說他「看不懂」，「不知道發生什麼事」。&#xA;「看不懂」應先搞清事實，他卻先講空話，自由心證罵人，扯什麼「中庸、正道、符合比例原則」，並妄下結論「也許」民進黨在北台灣全軍覆沒，「很大」的原因是打高案「打過頭」。&#xA;除了貪污犯，貪腐是人人痛恨的事；打擊貪腐，人民只會嫌打得不夠。柯白所謂打貪腐打過頭，所以選民「討厭」民進黨，寧要國民黨的貪腐黑金家族，這種人很天才。&#xA;江啟臣混過國民黨主席，但說話瞹眛，邏輯與立場不通。美國國會打破先例，通過五年一百億美元軍援台灣，以強化台灣防衛能力，阻拒中國入侵，並減輕台灣負擔。&#xA;國民黨敗家弱化國防，留美博士不知羞慚，竟有臉指控民進黨政府執政戰力不足，華府對抗中保台「失去信心」，還警告台灣對此軍援應該「更加謹慎」，美中台三方要極力避戰，不是引戰。&#xA;台海和戰，只在中國一念之差。台灣受武力併吞之威脅而要自衛，絕非「引戰」；美國援助台灣也只限自衛；它努力結合盟國外交、經濟、軍事能力，就在藉嚇止預防戰爭，江博士可能因腦筋赤化，或想販售「疑美」，而有不同高見。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）高層紅替大選定位</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-12-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-12-13/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;國民黨三色冰淇淋，基層黑贏得地方選舉，現在高層紅已備戰二○二四大選。曾銘宗和費鴻泰這些人想參選，或想綁架國民黨候選人，配合中國武嚇與經濟脅迫，不諱言屈降意向，荒謬的替大選定位。&#xA;填補王金平地位的曾銘宗，狂言下次大選是和平或戰爭的選擇；新黨背景，以鬧事聞名的費鴻泰，更胡言是要選擇澤倫斯基帶來戰爭，或國民黨帶來「和平、繁榮、進步」的總統。&#xA;俄國入侵烏克蘭，澤倫斯基領導堅決扺抗，成時代風雲人物，國民黨卻批他不識時務，不知跪地求降。它藉中國威迫利誘，擺明國民黨執政就跪降，青年不必上戰場的投共心態。&#xA;民進黨主政下，台灣保持獨立自主，不但有和平繁榮與進步，而且還有國民黨不敢提的「民主、自由、獨立、尊嚴」。&#xA;紅底的國民黨權貴，唸蔣經國統治下「安定與繁榮」的經，卻不敢以蔣經國為模範，而以醜化澤倫斯基抵抗侵略，來凸顯戰爭的災難。蔣經國並沒有屈降中國以維持和平繁榮，高級紅的定位應該是選蔣經國或施琅。&#xA;中國炮擊金馬，中國密使招手，兩蔣都拒絕投降，兩蔣才是澤倫斯基。詆毀澤倫斯基，國民黨便需要重寫歷史，把二戰忍辱求和的張伯倫當英雄，堅持抵抗納粹侵略的邱吉爾是狗熊，也不要再玩弄「開羅三巨頭」的遊戲。&#xA;高級紅自我定位，候選人不作澤倫斯斯，不作蔣介石或蔣經國，要以降求和，因此，大選應該是選擇當人民作主的「台灣人」，或當紅朝作主，人民作奴的「中國人」；選擇作為「中華民國國民」或「中華人民共和國國民」。&#xA;國民黨精英已經放棄兩蔣，配合中國奪台的上策，要靠中國武嚇與經濟脅迫，以「民主」手段復辟，高舉白旗投降！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）江澤民與國民黨弔客</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-12-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-12-06/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;中共前總書記江澤民辭世，國民黨主席朱立倫、主席岳父高育仁、新北市長侯友宜和新黨前主席郁慕明被紅朝列入值得一提的弔客名單，只是不知道馬英九和連戰被遺漏或因為過氣。&#xA;親中反美四咖，朱家佔半數，郁慕明「賺中國人錢」，不用說，侯友宜不理恩恩，卻自作多情弔江澤民。&#xA;侯友宜肖想藉弔江爭國民黨提名選總統，那是白費心機。國共早有「共識」：只能利用、不能信任台灣人。李登輝是台灣人，反中國併吞，被國共醜化。幾屆大選國民黨從未提名台灣人選總統。&#xA;李登輝被深藍逼訂「國統綱領」，香港辜汪會談有不談主權的諒解，但江澤民逆襲，在西雅圖亞經組織會議，公然宣稱台灣是「中華人民共和國的一部份」，被經濟部長江丙坤依訓令以「階段性兩個中國政策」反嗆。&#xA;江澤民想「以經促統」，李登輝以「戒急用忍」對抗；他發射飛彈，幫郝柏村、陳履安一幫人助選，結果李登輝大勝。恐嚇台灣不成，轉拉柯林頓訪問中國，在上海以答詢方式，表態美國的「三不」原則。&#xA;他的笑臉無法隱藏共產黨的本性，圖謀台灣不成，卻接收香港，「一國兩制」，結果香港在他有生之年被中共一黨專制。&#xA;江澤民的政治生命起於天安門示威；他的人間壽命終於「一切盡在白紙中」的白紙革命。中國官僚舊話，點破白紙革命的奧妙：「多說多錯，少說少錯，不說不錯」。「不錯」，白紙沒有黑字，卻道盡人民的憤怒。&#xA;鄧小平調兵，碾壓聚集天安門的抗議；白紙革命事關人民生命與吃飯，遍及各地，鎮壓不易。胡錦濤被架離廿大會場，江澤民離世，人民喊習近平下台，中共內鬥有新舞台，大江東去，國民黨政客還厚顏急弔東逝水！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）台灣特色的地方選舉</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-11-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-11-29/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;九合一選舉，整體而言，贏家是台灣的民主、台灣的選民、國民黨的腐化地方派系結構，輸家是中國的武嚇。&#xA;中國花大錢武嚇干擾，替國民黨撐腰，但民進黨縣市長比上屆只少一席，國民黨內部分裂，也比上屆減少兩席（嘉義市尚未選），民進黨並未「大敗」，紅朝的武嚇可謂白費功夫。&#xA;國民黨主要是贏回台北市與桃園市兩個非連任的空席，但台北市執政的並非民進黨，而是民眾黨。台北市民上屆拒投連勝文，但這次支持血緣正統的蔣萬安，蔣家餘蔭造成柯黨輸，不是民進黨輸。&#xA;台北市與桃園市的選舉結果，只再印證個人光環並不能轉移，但家族勢力和族群影響重大。柯文哲無助於黃珊珊，「蔣」姓卻還能幫蔣萬安。桃園本來就偏藍，而民進黨上屆還輸掉高雄市，才真慘敗。&#xA;密西根大學研究，影響美國人投票行為的兩大因素：個人態度：對候選人人格的評價、對政府施政的滿意度、對特定政策的取向和意識型態。社會因素：種族、宗教、社會階層。&#xA;以此觀察這次九合一選舉，候選人品格及宗教，對台灣並不重要。否則五個涉案候選人，都應該落選；意識型態與政策取向在地方選舉的影響有限。&#xA;台灣地方選舉的特色在人情及派系利益，派系牽親引戚，並不在乎涉案與腐化。國民黨長期一黨專政，「以台制台」，縱容黑金，黨外與後來的民進黨強調清廉執政，斷了地方派系財路，派系反彈力道大。&#xA;民進黨提名正直的人士參選，想打破地方派系腐化結構，以提高治理品質，但未能取勝，而中國武嚇未生作用，地方執政版圖增減並沒有災難性變化。地方選舉未必反應到大選，但民進黨應更加警惕，及早整合因應較易受外力衝擊的大選。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）馬習穿同一條褲</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-11-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-11-22/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;中國獨裁者習近平笑臉出訪，在印尼與拜登交鋒，自己軟肋畢露：在戰略大局上，他怕冷戰；對美中雙邊關係，苦求回到「正確方向」；對「台灣問題」肖想內政化，重定「反台獨」紅線。&#xA;拜登老神在在，把冷戰改名「競爭」，同意妥善因應分歧，避免「競爭」變成熱戰。他重申美國對台灣政策未變，反對片面改變現狀。中國聲明指他重申「不支持台獨」的承諾，但美方公開聲明未提。&#xA;雙方叫陣，分歧仍深，重回舊路，凡事牽就中國的「友好關係」已不可能；習近平指控美國「掏空」一個中國政策，但「美國的」一中政策，精髓就在台灣「不是」中國的「內政」，不承認台灣主權屬中國。&#xA;戰狼外交註定習近平在國際場合孤單與逆勢，民主國家集體對抗中共獨裁體制，聲勢壯大，台灣是民主陣營的重要經濟與戰略資產，民主陣營正協同提升關係，強化對台灣的事實承認。&#xA;紅朝怕事實承認成為潮流，藉口裴洛西訪問，在台海軍演挑釁，否定台海中線，破壞地區和平穩定，徒增國際反感，美國與歐洲、印度軍艦刻意通過台海，強調「國際水域」的「自由航行權」。&#xA;台海現狀不容武力改變，已成民主陣營的共識。聯參會主席米利警告，中國犯台會造成解放軍的戰略崩潰；習近平不是瞎子，不可能看不見俄羅斯入侵烏克蘭挫敗的淒慘後果。拜登會後結論，他不認為習近平有急迫入侵台灣的企圖。&#xA;紅朝武嚇，目的在炮製台灣是中國「內政」的鬼話。馬英九幫「反台獨」，反對主權互不相隸屬之主張，與習近平穿同一條褲子。習皇企圖藉武嚇助選國民黨，以便併吞台灣。在台灣獨立地位日益獲事實承認之際，選民應唾棄認同一個中國的政黨。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）只聞風聲 未見紅潮</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-11-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-11-15/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;美國中期選舉，在野黨勝選是成例，而今年選前物價飛漲，對執政黨更是惡兆，共和黨選情看好，民主黨會滅頂，賣力輔選的前總統川普，傳說還準備在勝選之夜宣佈二○二四捲土重來。&#xA;結果風聲大，雨點小，紅潮並未出現，民主黨保住參院多數，眾院可能小輸。選民對拜登政府評價，負面遠高於正面，但共和黨仍存在川普後遺症，他心存復仇，支持激進派，形同自立門戶，結果自己翻車。&#xA;激進勢力相信川普的指控，把上次大選失敗歸罪民主黨舞弊，這次他在關鍵州支持聲浪大實力薄的支持者參選，但他自己違法亂紀，與暴力攻擊國會又脫不了關係，趴趴走助選，對共和黨弊多於利。&#xA;共和黨屋漏偏逢連夜雨，最高法院在緊要關頭推翻墮胎權利判決案，讓民主黨「撿到槍」。出口民調顯示，卅一％選民稱經濟因素決定他們的態度，但也有廿七％認為墮胎權利問題是他們投票的關鍵。&#xA;墮胎權利是民主黨的神主牌，「我的身體，我自己決定」，其爆發力不下於物價飛漲，拜登雖然施政表現蒼白，替民主黨輔選的歐巴馬，卻有助激發民主黨基本盤的鬥志。歐巴馬的自由派政策由拜登繼承，他的熱情與活力煽起民主黨支持者的危機感。&#xA;太平洋另一邊，馬英九帶激進族群替深藍輔選，與川普脫離現實，強勢輔選共和黨，如出一轍。馬英九以和平之名暗渡投降之實，理念不接地氣，被稱十趴總統；整肅本土派王金平，卻取代王金平當抬轎王，更是天大的諷刺。&#xA;國民黨激進派一反「坐轎反共」地位，變成抬轎投共，其心可議。血統藍的權力飢渴和投靠紅朝的意圖，已經原形畢露。不願再做奴隸的選民，不要再被他們美麗的謊言矇騙。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）第三勢力廟小妖風大</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-11-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-11-08/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;柯文哲因緣際會當上台北市長，標榜第三勢力的白色力量崛起，要終結「藍綠惡鬥」，但行動卻是向紅朝、財團靠攏，黑白不忌，此次選舉更演出「藍白」大惡鬥。&#xA;民主體制不缺小黨，但不論美、英，經長年演變，都形成兩大黨對峙，小黨只是聊備一格。柯白黨暴起暴落，跳船的比上船的多，正處於「危急存亡之秋」。&#xA;成熟的政黨政治要理性化，老牌大黨有信用也有包袱，黨內競爭激烈，對急於出頭的年輕族群不利。柯白黨利用年輕人焦慮心理，大舉「海選」，招降納叛，平步青雲，但歷練不足，經不起考驗，也一夕暴落。&#xA;新起小黨，通病在廟太小，和尚無多，師父只會耍嘴皮唸經，卻又言行不符，不脫迷信黑與金，小和尚缺少見識歷練機會，所學就那幾套，不會有什麼長進，到登台比劃，便居下風。&#xA;老和尚裝瘋賣傻，以白色為貴，但只是泡沫的白。自己整天作總統夢，卻找不出像樣的人選地方首長。台北市長候選人是他任命的副市長，換黨比換信用卡還頻繁，但堅持以無黨籍參選。寄生市府仍不甘認柯白黨，身為黃黨卻又與黃黨畫清界線，寧可不明「不白」競選！&#xA;他提名的「理工女」新竹市長候選人，靠「背後有兩個老闆」撐腰，未經黨內競爭磨練與選舉考驗而暴起。靠後台硬是國民黨腐化的鐵則，柯白照抄不誤，偏偏挖她腐化的就是以腐化惡名昭彰的國民黨，罪狀即能混就混，能撈就撈。&#xA;柯白掌管台北市政，卻以空話大話當酸民為能事；吹噓智商高，才能遠追中國上下五千年高宗太祖，智慧集耶穌佛祖之大成，施政滿意度墊底是常態。好以毛澤東鬥爭術為師，卻忘了老毛罵文革四人幫的舊話：廟小妖風大，池淺王八多！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）紅藍肖想摸蜊兼洗褲</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-11-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-11-01/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;今年九合一選舉，藍營配合中國武嚇，戰法詭異，紅藍都以障眼法，肖想摸蜊仔兼洗褲，以恐嚇選民，推銷一中與失敗主義，幫國民黨打選戰。&#xA;藍營抬轎層全面換班。以王金平為首的台灣人轎夫，幾乎消聲匿跡，熱情抬轎的是馬英九們，不是染紅的深藍就是過氣藍，坐轎成習，不接地氣，只能在特定同溫層選區幫著吶喊，對候選人幫助有限，摸蜊仔是別有所圖。&#xA;這些國民黨殖民者第二代，已坐過轎，不甘心失去政權，擅長鼓譟叫罵，以仇恨民進黨、蔡英文為能事，國民黨人貪污案在身，論文不知所云雜抄，都非違法失德。他們仗打手多，虛張聲勢，控制輿情風向，他們說行就行，不行就不行。&#xA;國民黨長期靠地方角頭保政權，黑金梟雄，世代相傳，盤根錯節，爛而未敗，只要不全面翻盤，國民黨便可以炮製錯誤訊息：台灣人認同他們的「九二一中」主張，不願抗中保台，不堅持主權獨立，民進黨自衛保台是挑釁，造成台海情勢緊張。&#xA;他們以避戰包裝投降，以不抵抗包裝「和平」，以「票投民進黨青年上戰場」公然附敵恐嚇，哀號「抗中保台」不能「解決」問題，接受九二一中才能「和平」。但主權爭議，沒有一方投降便無法解決，國民黨的解決模式是接受中國的條件投降。&#xA;「抗中保台」不是要解決問題，而是主權現狀的自衛，堅持雙方互不相隸屬的事實與法理，留待台灣可以接受的解決方式出現。&#xA;中國加強對台灣脅迫，肖想幫投降派出頭，但赤裸裸恐嚇只會製造反效果，便藉口裴洛西議長訪台，升高軍事脅迫，既破壞美台關係，也干擾選舉。台灣人單純，以為地方選舉只是人情世故，不知警覺紅藍正幹摸蜊仔兼洗褲的勾當。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）四通橋上第一槍</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-10-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-10-25/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;英國首相特拉斯上台才四十五天，不得人心，照規矩下台；中共總書記習近平幹了十年，經濟滑坡，國際孤立，社會不穩，卻皮厚心黑，改變制度自肥，要「吳三連」！&#xA;習近平學蔣介石、毛澤東當皇帝，彭立發拼上老命，在北京四通橋拉出「反旗」，「不要核酸要吃飯，不要封控要自由，罷工罷課罷免習近平」；前總書記胡錦濤顯然不能苟同習皇破壞制度，在眾目睽睽下被架離廿大會場，不舉手的權利都被沒收。&#xA;但反獨裁的火種已經點燃，星火燎原，天高皇帝遠的海外學生，在校園張貼反習大字報響應，中共間諜打手暴力相向，有如當年台灣留學生反國民黨威權統治示威，習皇內外受到衝擊。&#xA;習近平霸王硬上弓要當皇帝，犯兩個大忌：第一，總書記任期限制是中共建立接班制度的重大進步，習近平竟為自肥而廢除；第二，他掌權兩任，製造武肺，嚴苛動態清零，搞垮經濟發展，大頭病爭霸權，失去民心。&#xA;中國人也許不會為爭自由而革命，卻會因為沒飯吃而造反。武肺使經濟停滯，動態清零封城，人民被關禁閉，食物供應中斷，處境比坐牢還慘，官逼民反，敲鍋打碗，叫罵一片。&#xA;鄧小平改革開放，玩黑貓白貓和能偷能騙的假貓；習近平得意忘形，以「民族偉大復興」包裝霸權，以張牙舞爪的「戰狼」外交取代貌似忠厚的熊貓外交，引起民主陣營的警覺，聯手抵制；中國經濟面臨失速墜毀危機，人民吃飯問題受威脅。&#xA;習皇嚴密維穩，卻無法防範四通橋上豎反旗；抓權獨大，也未能事先制止胡錦濤出席廿大，避免現場綁架出局的尷尬。底層喊要吃飯，要選票，高層表態權卻被沒收，留學生造反成風潮，習皇龍椅更需要「維穩」！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）紅藍白今年這一局</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-10-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-10-18/</guid>
      <description>九合一選舉進入緊鑼密鼓，這一局雖無涉中央執政，對台灣民主政治卻是重要指標，沒有不當黨產的糾葛，落實民主體制的公平競爭，也讓選民看清藍白的本質，和對台灣認同及國家安全的立場。&#xA;國外紅朝勢力採取迂迴恐嚇策略，藉口裴洛西訪台，在台海挑釁，企圖破壞美台關係，讓其同路人叫罵民進黨親美政策惹禍，更散佈其犯台時程謠言，要助國民黨贏得下次大選，接受中國條件投降，讓它「和平」併吞台灣。&#xA;藍營的局陷在人財兩空：人才斷層，不當黨產充公，坐轎者無能，抬轎者無力，局面冷清，中央缺錢可撒，樁腳無錢不辦事，老藍男嘸魚蝦嘛好，空降搶方首長，在地人失望，不可能熱心抬轎。&#xA;藍營大轎夫垂垂老去，傳統轎夫多為角頭大男人主義者，這次坐轎者不少暴起年輕女性，有家族世襲、有涉論文抄襲、有貪污案纏身，要他們抬轎也腿軟；自願趴趴走者與地方無緣，且專賣一中毒品，成事不足敗事有餘，結果要靠有力的坐轎者彼此拉抬。&#xA;國民黨夢想奪回台北市，攻克桃園。在台北市與柯白黨不惜謊言圍毆陳時中，把防疫成功硬誣衊為失敗。在桃園空降以雜抄報告賺到五千萬元的高人，先鬥走民進黨候選人，再分化綠營，讓失意者介入。&#xA;柯白黨在台北市與新竹市推出寄生的假黨員攪局，台北市三腳督，兩個「外省人」對一個在地人。在新竹推出自認學霸，高傲不可一世的女博士，讓民進黨與國民黨的在地候選人相纏鬥，國民黨兩地都是苦主。&#xA;柯白黨志在攪局；紅朝在試策略；國民黨在缺人缺錢中掙扎，政見只在空口製造「討厭」民進黨的氣氛。抹黑戰術讓柯白與綠營未戰先折將，藍營沒有不當黨產可花，輪胎也洩氣。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）讀史不知今日事</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-10-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-10-11/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;論聯美路線與保國民黨流亡政權，籌謀定計，貢獻最大，下場最慘的是葉公超，他感懷詩的「金句」：「讀史不知今日事，聞歌不似少年時」。走過那個年代的人，對比今昔國民黨嘴臉，不免長嘆！&#xA;冷戰時代，流亡政權有兩個敵人，中共和被視為中共同路人的「台獨」。不滿國民黨的人，外省人就是匪諜，台灣人就是台獨。命運同為黑牢。&#xA;蔣介石的「國慶文告」，照例喊「今年是反攻大陸年」，美國人受不了，要葉公超勸老蔣別再喊這種口號，否則信用破產，葉公超回稱蔣是軍人，振臂高呼口號已經成為習慣。&#xA;「反攻大陸」是發動戰爭，破壞和平；敗軍有人主戰，要「打回去」，台灣人並沒有這種誘因。有骨氣的外省人如雷震，敢說反攻無望，勸蔣介石別鬧了，但沒有人敢指控國民黨把台灣帶向戰爭。&#xA;現在反攻大陸已成絕響，國共列寧黨雙胞胎一家親，共同敵人是反併吞的人民，國民黨配合中共散播疑美論，造謠中國動武時機，因果倒置，誣蔑自衛為挑釁。甘為中國奴隸的人，呻吟「我們包括他們，他們包括我們」。&#xA;葉公超負責談判對日和約及「中美共同防衛條約」，均有條約適用範圍，「中華民國」領域只限在實際及未來管轄地區，目的在保障台灣國家安全，楚河漢界分明，國民黨殘餘還放話不能稱「台灣國慶」。&#xA;因為外蒙入聯案，蔣介石寧可玉碎，葉公超要瓦全，以保小朝廷，美國密使透過蔣經國，說服老蔣改變立場，葉公超卻成替罪羔羊，被召回免職並禁止出國，公理何在？&#xA;加入變色國民黨的台灣政客盲目表忠，說老朽的國民黨「不能倒」，反而在中國出生，看過國共列寧黨雙胞胎的曹興誠清醒，嗆「馬英九要欺負台灣人到什麼時候」！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）一中掀牌 國共兩瞪眼</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-10-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-10-04/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;繼拜登承諾軍事協防台灣，國務院「一個中國政策」掀牌，國共都灰頭土臉，原來「美國的一個中國政策」並沒有對「主權」問題採取立場。美國掀牌使一個中國圈套失靈，更曝露國民黨蓋牌的劣跡。&#xA;美國與中華人民共和國建立外交關係，並未處理台灣主權問題，既沒有承認中國對台灣主權的主張，也沒有正式承認中華民國（台灣）的主權國家地位，這就是所謂現狀。&#xA;未正式承認台灣主權國家地位，對台灣人民不公平，但未承認「台灣是中國一部份」，台灣事實就是獨立，沒有「分離」、「台獨」、或「統一」的問題，只有爭取國際承認的問題。&#xA;正式承認並不是國家成立的要件，而是各國的政治決定，承認方式也非一成不變，不斷提升實質關係，補足正式承認的內涵，也是可行的變通作法，美國把它的一個中國政策定義說清楚，其他國家當可援例提升與台灣的關係。&#xA;威權統治的國民黨政權，並不是不知道美國政策的真相，但它要蓋牌蒙蔽人民，以抗拒民主化的要求。尼克森抓到把柄，錯誤的指台灣人民也主張台灣是中國一部份。&#xA;美中建交，美國並未承認中國對台灣主權，到雷根當政，中國要求美國終止對台軍售，雙方談判達成「八一七公報」，對台軍售要限質限量，蔣經國警覺事態嚴重，急找對策，取得雷根「六項保證」，第五項即美國「未改變關於台灣主權的立場」。&#xA;台灣民主化，「六項保證」已成「美國一個中國政策」的要素，蔡英文總統的「中華民國與中華人民共和國主權互不相隸屬」，與美國政策平行，雙方都沒有蓋牌的理由。只有靠蓋牌行騙的國民黨，還有人在作「我們包括他們，他們包括我們」的一中春夢！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）廣角鏡下的小數據</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-09-27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-09-27/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;立法委員相當於美國國會議員，或中國人代會代表；美國國會議員個個專業有成，沒有人把學歷或學習成績當終身成就；中國人代也未見有人沽名釣譽，以名校畢業傲人。&#xA;想當國會議員，要接近選民，獲選民信賴；自我優越的態度只會疏離選民。要接近選民，最常見的手法是嘲弄自己，不是去嘲諷別人。&#xA;「大數據」留美，卻不知吃自己豆腐的妙用，硬要高傲對人；如果她知道謙和，自嘲「我從小就要靠補習」，也許很多人會心一笑，不會留下高傲與歧視的印象。&#xA;愛以學程傲人，偏只吹在台灣的名校學位，不提美國辛辛納迪大學的最高博士學位，也不合情理。從資訊工程跳到機械工程，由台裔教授指導取得博士，師生神奇的同進鴻海，好事連連，連見多識廣的「翁達瑞」也不解。&#xA;中國人代吃香喝辣，但嘴臉不敢傲慢。當人代不是看學歷，而是看黨意；不是向人民表忠，而是看向黨表忠；黨說行就行，說不行就不行。&#xA;怪異的是，「台灣有事」就插嘴囂鬧的小紅粉，對這次論文及學位風波卻很安靜，可能另有「苦衷」。合理懷疑是「太敏感」：「全世界」論文涉嫌幕僚代筆，無限澎風學歷，最大咖的就是習近平。&#xA;習近平受文革之禍，下放勞改，老毛親信醫生李志綏指他只有小學程度，後來以「工農兵學員推荐制錄取」，混到清華大學畢業，二○○二年又在清華「馬克思主義理論與思想政治教育專業在職班」，研究外來的馬克思主義，博士頭銜之長，令人嘆為觀止！&#xA;大數據批林智堅，炫耀自己，會有指桑罵槐之嫌，難怪小紅粉噤聲；民眾黨「煮熟」也只會重施他兩性關係的專長，誣蔑和恐嚇批評者。廣角鏡看小數據，「三國三制」！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）普廷不如鄧小平油滑</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-09-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-09-20/</guid>
      <description>鄧小平第三次復出，走向中國權力高峰之年，普廷才剛進蘇聯特務學校；兩人輩份無可比擬，但兩人出兵作戰的手腕，鄧小平「懲越」的開場與收場，比普廷入侵烏克蘭陷入泥沼，高下立判。&#xA;鄧小平指控越南侵擾邊境，要加以「教訓」。「懲越」在國際輿論居優勢：越南趕走美國，企圖稱霸，懲越既殺越南銳氣，也替美國報一箭之仇；鄧小平也精明，趁訪美之便親自跟美國打招呼，獲卡特「適可而止」的默許。&#xA;越軍剛與美軍交鋒，實戰經驗猶新，中國的韓戰歷史已遠，要進兵中越邊境，經驗居劣勢。老鄧油滑，把出兵定位「教訓」，隨時可以宣佈勝利收兵，傷亡損失的訊息，可以封鎖。&#xA;特務出身的普廷卻是糊塗錯到底。第一錯，未料烏克蘭「不怕死，不投降」，堅決抵抗；第二錯，不知打戰打補給，現代戰爭打經濟能力；第三錯，不知美國精密武器的厲害，和援助烏克蘭之迅速；第四錯，不知道俄羅斯經濟脆弱，和西方經濟制裁的威力；第五錯，高估俄軍的能力與士氣。&#xA;俄國文學大概沒有魯迅筆下的阿Ｑ角色，普廷沒學到鄧小平指敗為勝的精神勝利法，而存心佔地不走，成為烏克蘭以精密火箭飛彈攻擊的目標，軍事基地及指揮官傷亡慘重。&#xA;鄧小平出兵是美國聯中制蘇的年代，而蘇聯是越南後台。鄧小平「關門打狗」，蘇聯愛莫能助，很難堪；普廷進兵烏克蘭，卻是孤立無援，「水鬼叫跛瑞」，要拖中國下水，習近平不願當跛瑞，對普廷冷處理。&#xA;其實，習近平如果「夠朋友」，要修補形象，應勸普廷「學習鄧小平精神」，宣佈對烏克蘭特別軍事行動取得「輝煌成果」，撤軍回紅場踢正步還可以唬人，不要被烏克蘭打成新北韓。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）羅漢咖的政黨</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-09-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-09-13/</guid>
      <description>一九八一年，美國總統雷根遇刺，在醫院戲問主刀醫生：但願你是共和黨員。醫生妙答：總統先生，今天我們都是共和黨員。醫生倫理在治病救人，不分黨派國界；連勝文受傷，在台大醫院急救也不看柯文哲的黨證！&#xA;雷根是美國近代立場最保守的總統，政治反共，經濟自由化，社會文化問題守舊。他指舊蘇聯為邪惡政權，主張以實力捍衛和平，以軍備競賽逼蘇聯達成限制軍備協議，也造成蘇聯瓦解，冷戰結束。&#xA;雷根是典型意識形態治國，保守政策與目標旗幟鮮明，強勢翻轉卡特政府中間偏左的軟弱作為，在經濟、外交、國防都取得重要成就。&#xA;政黨之間差別就在意識形態；柯文哲厭惡意識形態，卻要搞政黨，無理念，無是非，內外、敵友與善惡不分；提不出自己的主張，只反對別人的主張，罵人家意識形態治國；把敵我關係比為夫妻間的床頭床尾；要左右逢源，卻又把台灣比喻為強盜。&#xA;「政治素人」要表現憤世嫉俗，一人黨專收沒有門票的政治羅漢咖，有票就是娘，目的在攪局和抵制政府。他的乖張言行更像中國戰狼，不知建立自己政黨的形象與信用，獨創的風格只是娘娘腔的「討厭」別人的主張。&#xA;面對中國武力威脅，曹興誠高舉「抗中保台」大旗，他就罵意識形態治國；市議員問他是否簽署拒降宣言，他暴罵「不想理她」，喊口號沒有用，「行動最重要」，但他既無口號，也無行動，只會繼續討厭別人抗中保台。&#xA;「抗中保台」是團結對外的國家生存問題，不是內政選擇的意識形態問題。中國要以民族主義誘台灣併入中國，柯某不反對，反而以「一家親」呼應效忠。以血緣主義投靠敵人，接受共黨專制宰制，那才是意識形態掛帥！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）從巡邏到自由航行</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-09-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-09-06/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;台海風雲變化，中國企圖放棄海峽中線，建立「新常態」；美國堅持依國際法，在台海「自由航行」。無視海峽「中線」是改變現狀，堅持自由航行卻是恢復防範衝突的舊制。&#xA;美艦巡航台海，因中國敵對所引起。韓戰爆發，美軍介入台海，目的在避免衝突擴大，既防中國侵台，也防蔣介石趁機「反攻大陸」。美國承諾保障台灣安全和第七艦隊台海巡邏，有效凍結台海現狀。&#xA;台海巡邏與否是美國單方面決定。一九六九年，尼克森想打開中國之門，以預算限制，海軍艦艇限縮為由，撤走定期巡邏的兩艘驅逐艦，巡邏改「不定期」。&#xA;論軍事能力，從美軍開始巡邏台海到自由航行，美中相對實力差距縮小，但美國與西方國家對中國霸權行為的反應，和對自由航行的堅持，卻比美國獨挑大樑聲勢更大。&#xA;尼克森為向中國示好，不顧蔣介石政府反對，停止定期巡邏，且拒絕以出售F-4戰鬥機和潛艇作為補償；國際社會對美國的決定不吭聲，日本及其他盟國都期待華府政策轉向。&#xA;但中國圖謀稱霸，正應驗蔣介石政府的警告：養虎貽患。西方覺醒，強硬譴責「新常態」，集體支持「自由航行」：不但美國不斷「自由航行」，歐洲國家的軍艦也來自由航行，日本明確抗拒中國擴張，以攸關日本安全之理由，堅定支持台海現狀。&#xA;不但自由航行成為不定期巡邏的新常態，美國更適時批准出售射程二百哩的空對艦魚叉飛彈，增強台灣防衛能力；民主國家推動國會外交，紛紛組團訪問台灣，形成另類外交承認與支持。&#xA;過去美國對中國及台灣政策，在國內常生分歧，也受盟國質疑；時局劇變，現在美國對台政策兩黨一致，並獲盟邦廣泛支持，成為集體行動的方針。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）總教練瞎搞犧牲打</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-08-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-08-30/</guid>
      <description>朱立倫自命國民黨年底選舉的「總教練」，第一招便玩犧牲打，在敵國武嚇聲中，派副主席夏立言去中國自取其辱，結果犧牲打變成被雙殺。沒有王金平的國民黨走向失根與落葉。&#xA;不顧政府勸阻與民意反對，朱夏堅持登陸「求和」，飽受羞辱，換來黨內和輿論一片罵聲，兩人竟能厚顏吹噓他們本事過人，願意承擔與中國溝通，反責怪民進黨政府不知感謝！&#xA;和平的口號容易喊，也很誘人，但沒有正義，寧可屈膝為奴的和平，所需功夫只要臉皮厚，膝蓋軟；具正義與尊嚴的和平，就需要學提出六項保證的雷根，以實力維護和平。&#xA;朱夏「牛屎塗面」而不自覺，「堂堂」國民黨副主席，到中國還坐十天防疫監，所見之人不過是國台辦尾端副主任，和到台灣被罵滾回去的海協會長；「被溝通」的話還是「一中」共識反台獨，武嚇我行我素。&#xA;習近平蓄意赴錦州巡視「遼瀋戰役紀念館」，羞辱國民黨在「內戰」兵敗如山倒，也以「內戰」意淫國民黨敗逃霸佔的台灣是「中國」的一部份，升高「戰後秩序」是「一個中國」調門。&#xA;犧牲打旨在掩護隊友前進，夏立言犧牲打卻是犧牲自己，幫中共雙殺國民黨，連帶損害台灣利益。夏立言不是「金平族」，而是馬英九親中族，已有「拒美親中」前科，但沒有選舉民意壓力，最合適出場犧牲打。&#xA;兩蔣威權統治，「通匪」是死罪；民選政府，權責分明，在野黨不在其位，未經政府授權，「通敵」雖非死罪，但逾越分際通敵也非人民所能接受。有幾分本土氣息的前主席江啟臣頭腦比朱夏清楚：夏立言是做「吃力不討好」的事。&#xA;總教練瞎指揮，打擊手閉眼睛觸擊，中國繼續暴投直砸打擊手，真是壯烈的犧牲打！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）不愛讀書 只愛學位</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-08-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-08-23/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;台灣幾個因緣際會，從選舉發跡的政客，被指控論文抄襲，騙取專職班碩士學位，有人從國小學歷搖身一變成碩士，所抄論文自己都看不懂，這種人並不愛讀書，只愛學位，是仕而優則「學」，反應台灣崇尚虛名的歪風。&#xA;專職班旨在「充電」，職場中期補充能源；論文是訓練學生獨立思考，尋找、分析及解決問題的能力。如果只交學費，不必上課，論文靠抄襲，那不是「充電」，只是買學位妝點門面。&#xA;台灣教改前的填鴨百考教育，讀完大學便不再看書，除工作需要，很少人有讀書的習慣，人文歷史的視野，限於古老教科書。出版界熱門盡是八卦理財、升學國考和政治神話。&#xA;與美國出版界相比所呈現的讀書風氣，實有天壤之別。美國人讀書目的在擴大視野，吸收新知和別人的經驗；華盛頓郵報與紐約時報的暢銷書排行，以虛構與非虛構分類，沒見過八卦理財上榜。&#xA;在學生時代，為籌學費，去應徵美國聯邦機構的零工，面試考官不問學位，劈頭就問「最近看些什麼書」，我只答到第三本書，便被他打斷：「那是你主修範圍的書籍，我指的是市面新近出版的書。」&#xA;慚愧之餘，「最近讀些什麼書」的問題，常縈迴腦際，這是美國人對讀書的態度。學習是人生終身事業，受過基礎訓練，有足夠閱讀能力，能保持讀書求知的習慣，就是不斷在充電，比不讀書而買學位唬人更有意義。&#xA;當然，美國也有野雞大學，明定價格出售學位，但那是賣給不誠實的外國人；名校為公關、籌款，也設充電班，但要依規定上學選課。台灣學樣卻保有特色，以充電之名，行販賣學位之實，提供文憑讓不愛讀書只愛學位的小權貴招搖，如此交易，學校也要負責。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚紅朝不可能萬歲</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-08-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-08-16/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;中國編造歷史，以「自古以來」論和「餃子館」論，胡扯台灣「屬於中國」，血緣虛情與軍演武嚇雙管齊下；曾喊反攻大陸的變色龍幫腔，預言中國五年內要「武統」台灣，他們表態向血緣投降。&#xA;紅統中「東昇西降」宣傳之毒已深，相信民族主義狂焰，將迫習近平不計後果下手武統，只有他們降中反美可以維持「和平」。他們從盲目喊反攻大陸，變成盲目相信紅朝「武統」台灣。&#xA;紅統的信心卻基於錯誤假定：中華人民共和國可以「萬歲」富強，國泰民安；其他國家只會腐化衰落。中國紅朝將主宰世界，對付台灣猶如「關門打狗」，無需代價。這兩個假定都很荒謬。&#xA;「中國」歷史分朝代，連「異族」入主「中原」也列為「中國史」，朝代更迭，短命者居多，「大唐盛世」長壽，也不過二八七歲；明朝二七六歲和被漢族革命推翻的大清帝國二六七歲已算長壽，蒙古的元朝只存活九十七年。&#xA;中國歷史朝代年表，「中華民國」這個朝代列為卅八年﹙一九一一～一九四九﹚；之後的「朝代」是「中華人民共和國一九四九年十月一日成立」，有「起」尚無「迄」，但至今年已有七十三歲，在中國朝代雖不算「老」，但依共產體制的「天年」記錄，卻已到殭屍之年。&#xA;中共變種改革，靠詐騙掠奪而虛胖，但老年心肺功能病變：治安靠「維穩」，經濟泡沫難收拾。儘管共黨控制嚴密，但脆弱帝國已出現兩個破口：人民為生計敢於抗爭；義和團思想蔓延可以打著紅旗反紅旗：愛國無罪。&#xA;戰爭事關國勢盛衰，美國被越戰、伊拉克及阿富汗戰爭拖衰，蘇聯被阿富汗拖垮，現在俄羅斯入侵烏克蘭，軍事外交雙挫。習近平要學普廷玩火，台灣四周海域將成紅朝墳場。戰爭不可能是白吃的午餐。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚拒絕自投羅網的權利</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-08-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-08-09/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;不是期望美中開戰，也沒看扁中國義和團排外心態，但火牆內的中國人有沒有想過，怎麼李登輝訪美和裴洛西訪台，中國Q氣十足，不敢挑釁美國，「制裁」美國的項目不痛不癢，軍演飛彈只敢威脅台灣？&#xA;一九七九年，美國外交轉向，取消承認國民黨政權，國民黨人還逞狠，到卡特家門去抗議，並砸爛美國特使座車，但並沒有對他們要「解救」的「大陸同胞」打幾炮！&#xA;裴洛西在台灣談論文明社會的民主與人權，但「文明古國」卻野蠻的用飛彈威脅台灣，戰狼揚言要對台灣人民「再教育」。文明與野蠻交鋒，凸顯台灣自成一國，這是民主台灣的重大勝利。&#xA;中國駐美大使秦剛投書華郵，妄言「一千八百年來」，台灣都是中國不可分的一部份，那是始自公元二百二十年，西方還在羅馬帝國雄據歐洲西亞時代，「蒙古國」和「大清帝國」還沒統治「中國」之前，如此理論，應受義大利人、蒙古人、滿洲人歡迎。&#xA;但它的前外長李肇星回憶錄吹牛洩底，中國花大把錢求友邦接受「一個中國」原則；人家接受了就很感謝。這種交易證明「一中」是個羅網，台灣並不屬於中國，國民黨自己卻要往「一中」羅網鑽。&#xA;中國利誘他國承諾一個中國原則，虛構台灣屬於中國，不願當中國奴隸的台灣人，當然有權爭取承認台灣與中國主權不相隸屬。中國收買的空頭認知，對台灣還不是致命；台灣如自投羅網接受一中，才是政治自殺。&#xA;軍演虛張聲勢，中國目的要美國承諾「下不為例」，民主國家絕不能示弱，應強化防衛嚇阻，聲援台灣，以和平競爭打敗共黨專制體制，解除亂源。台灣堅持主權國家地位，日益獲國際社會支持，時間並不是在脆弱帝國的一邊。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）派胡錫進伴飛</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-08-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-08-02/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;中共黨報下崗高幹胡錫進，有戰狼之名，靠暴力語言走紅，像在與習近平「競選」總書記。傳說美國眾院議長裴洛西要訪問台灣，他叫囂中國戰機伴飛或攔截。習皇英明，應快降旨胡錫進伴飛。&#xA;裴洛西「暫定」訪問台灣，行程被蓄意洩露，顯然有人想搞破壞，讓戰狼喊打喊殺，習近平找拜登警告「玩火者必自焚」，軟骨症者配合喊「時機太敏感」。&#xA;中國人皮厚，善於謊言虛張聲勢，既妄稱台灣是中國一部份，卻無權發給或拒發簽證給裴洛西；如果玩火者必自焚，那就等玩火者自燒自滅，何必替他操心。&#xA;拜登四兩撥千斤，還以三權分立，嘲諷中國獨裁：裴洛西去不去台灣，她自己決定；「美國的」一個中國政策未變，它強烈反對片面改變現狀或破壞台海和平穩定。「美國政策不變」，裴洛西行程自定，雖帶託詞意味，但也足以當下台階。&#xA;有些評論以裴洛西的風格，關注人權和反共的立場，認定她會去，但就美中大賽局而言，她去不去，事關印太戰略成敗的關鍵：美國的信用。&#xA;裴洛西行前指出，「國會是印太戰略的一環。」印太戰略剛開步，要成功，必須讓人相信美國玩真的。如果裴洛西訪問一個友好的民主伙伴，對手惡棍喊一聲伴飛或擊落便退縮，這個戰略已經失敗了一半。&#xA;軟骨症者怕擦槍走火，但關鍵在不但美國不想戰爭，中國也不想戰爭。拜、習視訊會談，中方聲明更像習在向美國求饒：習近平強調，美國把中國視為最主要對手，和最嚴峻的長期挑戰，是美中關係的誤判和對中國行為的誤讀。&#xA;裴洛西訪台，吵歸吵，無關中共政權存亡，但被美國鎖定為主要競爭對象，引發中國債務、泡沫經濟內爆，才是動搖習皇政權的惡夢！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）別人的孩子死不完</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-07-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-07-26/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;台灣要走以色列模式，全民皆兵，恐怕只有蔣介石可以辦得到；要採美國模式，把從軍當一種奉獻、歷練、榮譽與志業的選擇，需要觀念改變和政治勇氣。&#xA;年輕世代有從政熱，沒有從軍熱，喊「自己國家自己救」，未必適用到從軍，他們仍受自己和長輩的舊觀念左右。「當兵」常被聯想到待遇低，生活苦，沒前途；社會沒有現代軍備需要科技操作與管理的觀念。&#xA;美國前國防部長艾斯培建議，台灣義務役至少應延長一年，以展現自衛決心。四個月兵役只在數饅頭，辦夏令營，談不上國防自衛。令人欣慰的是，如此建議如果實施，最受影響的年輕世代並沒有抓狂，反而是國民黨親中退將吳姓立委叫囂。&#xA;吳某以退將搞政治，消費「八百壯士」，端坐人民大會堂俯首聽習皇訓話，國民黨竟把他當模範，保送立法院，以中國統戰論調論政，此次趁機又重彈疑美、降中的「和平避戰」。&#xA;朱立倫喊國民黨「親美」，退將立委卻指控美國居心「別人的孩子死不完」，要利用台灣打頭陣「拖垮中國」。&#xA;退將愛和平，應該是叫習皇「避戰」。戰爭威脅源自中國，台灣只是自衛，美國更不想戰爭。民主國家的「競爭」策略，要與共產體制和平競賽，中共怕被拖垮，放棄侵略就能避戰。&#xA;蔣介石當年想「反攻大陸」，美國只承諾協防，制止他「反攻」，這是「避戰」。在民主體制下，台灣問題是自衛，不是「反攻」，美國提供防衛軍備，並採取外交預防，軍事嚇阻，都是避戰之策。&#xA;如果台灣不自衛，而求美國防衛，那台灣心態才是「別人的孩子死不完」；美國協助台灣自衛，吳某竟罵美國，那是台灣養老鼠咬布袋；自衛旨在保障國家生存，不抵抗侵略不是「避戰」，而是投降。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚王毅想以謊圓謊</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-07-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-07-19/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;「維持現狀」是因應國際紛爭的權宜之計，只求保持現實的穩定，沒有輸贏，比中國的霸權擴張受支持，現在中國外長王毅想以謊言定義「現狀」，自命努力維持現狀。&#xA;王毅妄稱「一中原則」，「台灣是中國一部份」，「兩岸雖長期政治對立，但中國國家主權和領土從未分割」，他主張這才是台海的「現狀」。&#xA;這是「自古以來」謊言的新版，與事實不符。中國領土香港割給英國，英國再割還中國，都有文書與移交；台灣割給日本有條約及移交文書，但日本戰敗後只依條約放棄主權，已無權可轉移，並沒有移交給中國。&#xA;大清依條約正式把台灣移交日本，記錄最詳盡的是參與其事的美國法律顧問弗斯特(John Foster)，也就是杜勒斯的外祖父。弗斯特在一九０九年出版的外交回憶錄，絕版百年後重印發行。&#xA;弗斯特幫李鴻章談判完成馬關條約，回美前夕，李鴻章密告，因為他們父子負責馬關條約談判，有人要以賣台罪名陷害，奏請皇上降旨，派他兒子李經方去台灣負責交割，李鴻章懇請弗斯特幫李經方處理這件丟臉的事。&#xA;弗斯特勉強同意，五月三十日與李經方搭船從上海出發，三十一日抵淡水，李經方以身體不適，島上又動盪不安，要求不必上岸，在船上辦理移交，日本代表樺山同意。雙方六月二日議定移交文書，傍晚簽字交換文本，午夜便返航廈門，在外海停留三十六小時。&#xA;王毅的謊言抵不過事實：台灣割讓給日本，手續完備，有條約規定，有簽字移交；戰後日本放棄台灣，沒有受讓國，也沒有移交手續；中華民國與中華人民共和國成立時，領土都沒有台灣，後者更未曾治理台灣；因此，真實現狀是台灣與中華人民共和國，主權互不相隸屬。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚安倍一家都是保台派</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-07-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-07-12/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;日本前首相安倍晉三不幸遇剌，台灣失去一位理念相同、有情有義的夥伴，民主陣營失去一位深謀遠慮、膽識過人的戰略先知。&#xA;安倍宣示台日共同安全利益，和維護戰後秩序的決心：「台灣有事，就是日本有事。」台灣有事，就是中國侵略；台灣被中國併吞，唇亡齒寒，日本安全不保，這是美日安保條約的核心。&#xA;中國圖謀霸權，企圖分化，各個擊破，民主國家必須集體強勢因應。安倍倡議美、澳、印、日合作抗衡中國，形成「四方」對話，也演變出美國的印太戰略，他的遠見重建日本在國際舞台的角色。&#xA;安倍兩大戰略思考，都把台灣納入美、日民主陣營，不但保障台灣安全，而且提升台灣國際地位。產經新聞特派員矢板明夫認為安倍堅定「親美、挺台、抗中」，是「台灣最好的朋友」，實為最忠實的定論。&#xA;新黨深藍反對降半旗哀悼安倍，那是逆蔣，不知敵友，無心安身立命之地。安倍晉三外祖父岸信介，外叔公佐藤榮作都當過首相，強力支持蔣介石，勸他放棄虛構的中國法統，走獨立路線。&#xA;一九七一年聯合國代表權敗北，外交部次長楊西崑密告馬康衛大使，總統府秘書長張群訪日歸來，有首相佐藤榮作及前首相岸信介的機密建言，轉達給蔣介石：「中華民國的唯一希望」是走獨立的路線，放棄所有對大陸的主張。&#xA;一九七二年八月，駐美大使沈劍虹也密告季辛吉，「有些朋友勸我們成為獨立國家」，這話與楊西崑之言相呼應。楊西崑說他確信蔣經國知道佐藤兄弟的訊息，那蔣經國的「革新保台」是否與此建言有關？&#xA;不論勸「中華民國」走獨立路線，或挺台抗中，底線相同：都是保障台灣不被中國併吞。安倍一家都是保台派。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚ 禹湯文武與太宗太祖</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-07-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-07-05/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;以為台灣已經熬過「魚」湯文武周公的神話時代，沒想到又出一個白目仙，近法定退休之年，卻還在找人比「聰明」，拉唐太宗、明太祖比偉大，吹噓市府人事各色雜陳，沒有藍綠「惡鬥」。&#xA;蔣介石敗逃台灣，搬「魚」湯文武周公，編織繼承中國「法統」的神話，並沒有吹牛「智商」高，更不必去計較比誰「聰明」。&#xA;天下父母心，有人稱讚你未成年子女聰明，你會心花怒放；但如說你年逾半百的兒子聰明，你不罵他「三八，不識字」，至少要翻白眼，回家責問媳婦，最近給他兒子吃什麼廢料。&#xA;白目仙卻把幼齒的測驗當終身成就，在離聰明遠，距糊塗近之年，還要比「聰明」，真是忘年的糊塗。&#xA;孤芳自賞的白目，志不在小，說政治不難，只要「做對的事」，台灣只有選他當總統，才能終結藍綠「惡鬥」；一臉權威，卻不知民主為何物。&#xA;冷戰時代有人比喻民主體制為拳擊，有界限，有規則，有裁判，有觀眾，兩方大打出手，輸贏立見；共產制度像在被單下厮殺，只有終局活的一方出現，才知輸贏。&#xA;白目仙厭惡民主競爭，自認市府小廟包容紅藍綠「合作」，自己高高在上當太宗太祖，任意「做對的事」，這是專制獨裁者唯我獨尊，不受約制的「偉大」。&#xA;「做對的事」很動聽，卻是玄虛空洞，現代公共事務，有法律、道德限制，有分權制衡的政治限制，重點在政策選擇與成本，並不是皇帝做的事就叫「對的事」。&#xA;白目仙自作聰明，附合毛習，相信共黨專制專政比民主體制優越，羡慕獨裁的效率，訪延安以學毛，攀千年皇帝吹自己偉大，但新依附的唐太宗，早被老毛抹黑：唐宗宋祖「稍遜風騷」。白目仙，你的名字叫糊塗。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚侯友宜的水門案</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-06-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-06-28/</guid>
      <description>把侯友宜比尼克森，未免太抬舉他；把他比德州小城猶瓦德學區警察局長亞瑞東杜，也太小看他；但論掩滅證據，推諉責任，包庇所屬，五十年前的老狗與現在的新狗，都變不出新花樣！&#xA;尼克森的水門案，亞瑞東杜對槍殺學童見死不救案，和侯友宜的恩恩案，三人命途都因「錄音」而衰。尼克森想隱瞞他秘書消音的八分鐘，德州警察局長無法阻止七十三分鐘的緊急電話錄音，侯友宜拒絕交出八十一分鐘的恩恩案錄音。&#xA;但紙包不住火，水門案有深喉嚨爆料，媒體緊追不捨；德州警察局長竟以警察槍械不敵嫌犯，見死不救，不敢攻堅，又無計營救，廿一名師生遇害，音影具在，無從抵賴；侯友宜拒絕提供錄音釐清時序與責任，幸虧有正義之士爆內情。&#xA;緊急救難電話，事關人命，報案時間及反應是追查責任的最重要憑據。尼克森案屬備忘錄的行政錄音，卻成為他凟職妨害司法的證據，國會彈劾，要追查他「知道什麼？何時知道？」。錄音證據使他黯然下台。&#xA;德州槍殺學童案，錄音時間內容具在，警察局長也承認決定錯誤，現被停職，難逃被開除的命運。只有威權產物侯警探拒絕交出錄音，反罵吹哨者，污衊受害者，不提憑據而空口「訓斥」舉證的立法委員。&#xA;侯警探受威權教育，精通「混淆聽聞，胡說八道」的官腔，當然成績優異。嚐過權威統治滋味者，對這八個字耳熟能詳，威權警察沒有證據，習慣只會作威作福，用這八字對嫌犯叫囂。&#xA;侯警探的威權心態，官爺們不會錯，不必自證清白，一切他們說了算；你搬證據，他就罵你「胡說八道，混淆聽聞」，侯友宜學到威權欺壓秘訣，八字官腔可圈可點，黨國殘餘的功夫，能賴就賴，能混就混！&#xA;（作者是資新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚關門抓豪豬</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-06-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-06-21/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;「五千年歷史文明」沒有「狗是人類最好的朋友」之襟懷，只留下「關門打狗」的野蠻幹話，自恃人多拳頭大，「崛起」成大國，想到國際爭執，擺不脫「關門打狗」的想像。&#xA;游錫堃「看報轉述」雲鋒飛彈射程達北京，一語驚醒戰狼春夢，原來「解放」台灣不是「關門打狗」的差事。台灣不是狗，而是渾身帶刺的豪豬，中國肖想台灣，更像關門抓豪豬，自身要害難保。&#xA;戰爭打來打去，不是單向行動。中國有核武器，理論上能毀滅台灣，但有何意義？常被遺忘的「嚴家淦總統」說過一句話，「中共可以罵我嚴家淦是王八蛋，但不能把原子彈丟到我頭上」。&#xA;要併吞台灣必須渡海佔領；除非中國成功滲透，扶持吳三桂豎起白旗，否則只有武力侵略，挑戰豪豬。戰狼狂嚎「不惜一戰」，「幾小時解決台灣」，就小看了豪豬「人不犯我，我不犯人」的強悍自衛天性。&#xA;玉石俱焚既非選項，關門打狗勢不可為，台灣四週環海，反艦飛彈射程一百五十公里以上，巡弋飛彈既可打到北京，中國已無港口可安全集結軍隊與補給，狼群只好龜縮，改叫囂「封鎖」作威脅。&#xA;但「封鎖」台灣更非選項，風吹草動，西方抵制，海運保險費暴漲，運輸受阻，中共政權賴以生存的貿易也被封鎖，靠暴力「維穩」的政權能撐多久？&#xA;美國外交辭令，聲稱只結合民主國家與中國「競爭」，而非「對抗」，狼群不知虛實，只顧吹牛，以為中共可以「萬歲」，不知被鎖定「競爭」更是致命之傷；舊蘇聯就是被雷根的競爭策略瓦解。&#xA;中國經濟虛胖，以強取豪奪西方技術、資金與市場為基礎，西方採取集體行動，嚴限規則，它應該知道後果嚴重，妄想侵略、封鎖，只會加速崩潰。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚蛇油出口轉內銷</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-06-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-06-14/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;政治精算師朱立倫，不遠千里到美國推銷新包裝蛇油，宣傳中國黨自古以來就親美、正牌「親美和中」、「反共」、「九二共識是沒有共識的共識」；反美是民進黨貼的標籤。&#xA;賣蛇油靠玩模糊，故弄玄虛，用定義不明話術包裝，以謊言騙人，但他的蛇油成份與無效已路人皆知，乏人問津。&#xA;「親中反美」反映國民黨言行：搞疑美、反軍購、撒豬內臟、嗆美國政要訪台，有目共睹；朱立倫揭的「牌」是「中國」國民黨；洪秀柱更同步在中國與汪洋喊中華兒女，熱舞政治探戈，這是「入中」，豈止「和中」？&#xA;「九二共識是沒有共識的共識」，絕不如李登輝總統的「沒有共識」淺顯明確，朱立倫想暗示「沒有共識是經雙方同意」，但中國並未「同意」互不同意，馬英九在新加坡便跪接習近平的「一個中國」共識。&#xA;新瓶裝舊蛇油，更騙不了人，二○○七年AIT處長楊甦隸提醒連戰，中國可能改變九二共識的定義，連戰竟稱北京信任國民黨，「雙方已經秘密確定彼此可接受的定義，這項定義不會改變」。&#xA;蘇起也向AIT吐實，馬英九二○○七年的公開聲明「故意把九二共識與一中各表相混」，以模糊分歧。蛇油成份紀錄在卷，假藥還能騙人？&#xA;台灣民主能獨立生存，關鍵在主權不屬於中國，主權問題沒有模糊餘地，威權統治下人民沒有聲音，尼克森／季辛吉混水摸魚，強奸民意，「認知中國人立場，台灣是中國的一部份」，對台灣人民不公不義。&#xA;憎惡民意被強暴的台灣人要「平反」，聲明「台灣不是中國的一部份」，「中華民國與中華人民共和國主權互不相隸屬」，朱立倫卻深陷「一個中國，反台獨」，千里賣假藥，只圖出口轉內銷，管他爛黨，爛主席的罵名！&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）獨一無二的台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-06-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-06-07/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;美國外交界常用「獨一無二（Unique）」，來形容美台關係，因為它地位獨特，舉世僅有，凡事介於「是」與「否」之間，不是黑白分明，並非絕對完美。&#xA;中國否定台灣是國家，「中華民國」也是「台獨」，但美國並不賣武器給任何「非國家」，更沒有明文規定適用法律時，把非國家視同國家，保障其安全，並派駐比一般大使館規模還大的「非大使館」。&#xA;獨特難免出現矛盾：台灣具備國家條件，美國卻未正式外交承認；它不知所云，宣示違反民主原則的「不支持台獨」，卻出售武器給台灣，並反對片面改變現狀，實即保障台灣獨立生存，等待歷史演變的機遇。&#xA;台灣被蔣介石帶入困境，惡化在一九七一年，尼克森帶頭與中國解凍，蔣介石失去靠山，輸掉在聯合國「代表中國」的席位，蔣介石虛構代表中國的「法統」破滅，外交如倒骨牌。&#xA;事隔五十年，敵友之分重新組合，現在習近平的中國企圖改變戰後秩序，美國整合民主國家，軍事嚇阻，經濟「競爭」，直挑中國體制的要害。台灣未納入新成立的印太經濟架構，但美國投出曲球，以提升雙邊經貿關係結合印太經濟架構運作。&#xA;中國搞霸權，地區國家不安，美國宣示軍事保台，日本率先呼應，民主陣營群起關心台灣安全。五十年前台灣面臨被中國併吞的危機，現在支持台灣，嚇阻中國的佳音頻傳；捏造民意的所謂兩岸中國人都主張台灣屬中國的「認知」終於解除。&#xA;只要不承認台灣屬中國一部份，中國虛構的「一中」法統論便失效，喊「一個中國」，「不支持台獨」，已經不關緊要。好戲在民主陣營迎戰中國的掠奪式經濟，不管「東風壓倒西風」，「東昇西降」，都只是吹牛皮膨風，難逃爆破命運。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚朱立倫快去頭寮自首</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-05-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-05-31/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;厭惡「中學」弊病的胡適，引進西方治學名言，「大膽假設，小心求證」，現在中國黨搞鬥爭，卻只知瘋狂質疑，不必查證，全黨疑神疑鬼，造謠生事。&#xA;拜資訊革命與言論自由之賜，他們凡事「質疑」，目的只在混淆聽聞，只要有人誤信其惡意造謠，牽怒政府「無能」，他們便得利。不論求知或做事，這是不負責任，不道德的行為。&#xA;中國黨更配合中國造謠，作中國的內應，打擊台灣民心士氣，「促」台灣接受併吞。有人糊塗，把共產黨造謠、滲透、顛覆的把戲，套上學術名詞，裝扮成冠冕堂皇的「資訊戰爭」，「認知作戰」。&#xA;一九四九年逃難的軍民，得以安居台灣，得力於美軍協防，但第二代卻以「疑美」挑撥美台關係，捏造「共識」，向邪惡剝奪人民權利的體制叩頭。嘴巴衛護兩蔣，卻拒絕兩蔣的反共教訓。&#xA;國共兩黨同謀，最會利用三種假仙造謠：以「表演」為業，認錢不認人的「藝人」；不務正業，拿博士頭銜唬人的「專家學者」；心理醫生可以妄論傳染病毒，退休教授不看文獻，信口論斷舊金山和約「不可能不處理台灣地位」。&#xA;最常見的是自認萬事通的名嘴與政客，不知珍惜新聞自由的媒體與網路單幹戶，靠「謠」言聳聽賺錢，爭當境外勢力代理人，只當機器人「趕快傳播」，不必「小心求證」。&#xA;事實與意見可以自由交流，但造謠要負起法律責任。藍營崇敬的蔣經國，有一段「匪諜」論：匪諜工作不外「發展組織」、「搜集情報」、「散佈謠言」、「挑撥感情」、「破壞武器設備」。「匪諜是笑裡藏刀，偽君子做賣國殺人的勾當。」&#xA;藝人造謠挨批，朱立倫聲援，要作秀鬧事自首，他應該快率藍營去頭寮，向蔣經國自首！&#xA;（作者資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚ 以偏概全看兩代</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-05-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-05-24/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;戰前出生的台灣人，看過逃難台灣的兩代外省人，以偏概全，厚古薄今，一代不如一代，但兩代都沾染「消滅異己」的殘暴劣根性。第一代喊消滅共匪，卻用公權力消滅異議的台灣人；第二代不再喊殺共匪，槍口對內要消滅「台獨」。&#xA;美國賭城保全公司職員周文偉，身份被警方定位為「外省第二代」，自己不肯回中國混，卻要逼台灣上賊船，專程到南加州濫殺台灣長老會教友，「迅猛滅獨妖」，如此殘暴瘋狂自大，令人髮指。&#xA;身經國民黨「轉進」台灣，引進「消滅」的口號，人人要「消滅共匪」，軍人身上刺青，不是「精忠報國」就是殺朱拔毛；學生要背「壯志飢餐胡虜肉，笑談渴飲匈奴血」的野蠻古文。&#xA;避難台灣的第一代，包括中國精英，有人還知反省，見「消滅共匪」無望，雷震、楊西崑都有台灣民主化和走向獨立的建言，薩孟武培養彭明敏等台灣學者，余紀忠用人台灣化，蔣經國成另類台獨。&#xA;被國民黨綁到台灣的軍人，處境最悽慘，不能成家，也不能返家，經台灣人奔走，促成老兵返鄉，卻發生老兵不敢去公共澡堂，因為怕暴露身上殺朱拔毛，消滅共匪的刺青！&#xA;民主化去除黨國威權統治，公平競爭自然會台灣化，楊西崑主張的台灣新國會，「外省人」只佔三分之一，屬有自知之明，要保障少數族群，但靠特權吃香喝辣的第二代，有人自認天生優越，不甘在公平競爭下成魯蛇，「消滅」異己的中國文化劣根性復活。&#xA;國民黨不必否認，「消滅」異己是你們帶來的文化，台灣人有爭自由平等的情懷，沒有消滅別人的妖念；失去特權的第二代，有人公平競爭智能不如人，理念不能吸引人，想恃暴力消滅別人，徒然暴露魯蛇懦夫本質！&#xA;（作者資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）國家要獨立 民族要解放</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-05-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-05-17/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;自「上海公報」以來，美國政策對台灣人民最大傷害是「一個中國」，和被中國扭曲的美國「承認」台灣是中國一部份及美國不支持「台灣獨立」。&#xA;後兩個虛構命題形成限制台灣民主發展的框架。事隔五十年，美國國務院終於根據事實，刪除這兩條綑仙索，對台灣鬆綁，對台灣人民是遲來的正義。&#xA;無理要求被拋棄，中國指控美國「掏空」一個中國政策的內涵，這是難得的真話。美國「政策未變」已經是敷衍的口頭禪；標籤還在，實質內涵卻已調整。&#xA;因為中國並無權主張對台灣的主權，才要逼國際社會接受虛構命題把台灣綁住。只要去掉台灣是中國一部份，剩下「一個中國」，「不支持台灣獨立」都是廢話。&#xA;蔣介石與毛澤東內戰，把台灣當最後勝利品，北京政權需要「一中」、「內政化」，以繼承台灣主權，蔣介石則為維持佔領的正當性，拒絕民主化，零和遊戲產生了上海公報「所有中國人」都主張「台灣是中國一部份」的荒謬。&#xA;事實並非如此，台灣民選政府和絕大多數台灣人都主張台灣是主權國家，不是中國一部份，五十年前的說法，與事實、法理與民主價值相背。&#xA;去除台灣是中國一部份，則柯林頓超出原有承諾的單方面「不支持台灣獨立」便無意義，後任政府不再重申便屬無效。&#xA;「不支持台獨」緣自周恩來指控美國支持「台灣獨立運動」，要求美國不支持在美國的「台獨運動」。把它扭曲成不支持「台灣獨立」，顯然與民主原則相衝突。&#xA;北京不滿美國「掏空」一中政策，但習近平更應該重讀「上海公報」，重溫「毛語錄」：那裡有迫害，那裡就有反抗；國家要獨立，民族要解放，人民要革命，已成為不可抗拒的歷史潮流！（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚肖仔黨主席要訪美</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-05-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-05-10/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;「中國國民黨主席」朱立倫月底將訪美，它的「駐美代表處」已經完成登記，正式開張，但是依它的國會黨團總召曾銘宗的定義，朱立倫是肖仔黨主席，駐美代表處更是「莫名其妙」的肖仔黨代表處。&#xA;曾銘宗對外交部官員使用「國號」不一而大罵，其實也該罵老K黨莫名其妙。如果「中華民國」，「中華民國台灣」，「台灣」交替使用是「肖仔喔」，那真是「龜笑鱉無尾」，「該黨」在美國法律文件，稱呼台灣用語五花八門，沒有一個與黨章相符，更堪稱肖仔黨。&#xA;「該黨」在美國司法部登記名稱為「KMT駐美國代表處」，採「公司」組織，理事四人，袁健生、夏立言、黃介正及黃裕鈞，「國籍」都填「台灣」，它聲明「Kuomintang（KMT）」是在「中華民國（台灣）」的一個政黨，該公司是KMT在美國的正式代表。&#xA;因為該「公司」代表外國政黨，它聲明KMT是在「台灣」的政黨，宗旨在推出候選人競選公職，致力於使「台灣（中華民國）」成自由、民主、和繁榮的國家」。&#xA;「該黨」在美國同一法律文件上就用了「台灣」，「中華民國（台灣）」，「台灣（中華民國）」，英文拼音「國民黨」及其簡寫，就是漏了黨章的中、英文正式名稱的「中國」國民黨，胡亂稱呼豈不更像「肖仔」？&#xA;不冠國名，很多國家都有「國民黨」，老K英文拼音而「去中國」，身份錯亂，「莫名其妙」第一肖，而且該黨不分區立委享受台灣民主，羡慕中國專制暴政，破壞美台關係，與宣示的宗旨相悖。&#xA;蔣家的老K黨，用錢買關係，拉美國支持，反共保政權；朱立倫的老K黨親中反美，抹黑友台的美國政治人物，在美國設代表處更像掛羊頭賣狗肉、幫中國統戰反台的黑店！&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由共和國》王景弘／彭明敏模式與楊西崑模式</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-05-08/</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-05-08/</guid>
      <description>從一九五二年舊金山和約生效以後，台灣建構主權獨立國家地位，主要有兩種完美的模式：彭明敏模式與楊西崑模式。前者公開宣言，主張「人民自救」；後者機密獻策，要國民黨政府自救，並請美國支持。&#xA;彭明敏模式屬公開宣言，在民主化後，主張內容廣為人民所知；楊西崑模式事經三十年，才出現在解密美國外交文件。不同的背景，卻提出近似的模式，要保障台灣獨立自主，在台灣建國史上是奇蹟。&#xA;彭明敏是受日本教育的台灣人，國際法權威，台大教授，非國民黨籍；在自救宣言之前曾由國民黨政府徵召擔任出席聯合國大會代表團顧問；楊西崑外省籍，北京大學畢業，曾任西南聯大教授，國民黨籍，在外交界有「非洲先生」之名。&#xA;最諷剌的是彭明敏因自救宣言而坐黑牢，楊西崑的密議未被國民黨政府採納，但平穩到退休，他們兩人的台灣主權國家建構模式，卻經政治自然演變，人民覺醒，由本土政權逐步實現。&#xA;彭明敏模式側重政治性宣示，鼓吹人民自救，並非具體行動方針，它揭櫫三原則：團結一千二百萬人（當時的人口）的力量，不分省籍，竭誠合作，「建設新的國家，成立新的政府」；重新制訂新憲法，保障基本人權，成立向國會負責且具有效能的政府，實行真正的民主政治；以自由世界的一份子「重新加入聯合國」，與所有愛好和平的國家建交，共同為世界和平而努力。&#xA;彭明敏模式的要素不外「新憲法」、「新政府」、「新國家」、民主、人權、「重新加入聯合國」。&#xA;楊西崑模式的正式官方文件，見於美國駐台北大使馬康衛，一九七一年十一月三十日與楊西崑密談後，向華府的報告。他自稱在「去年冬天」便向蔣介石報告，「退出聯合國」是中華民國政府的「政治自殺」，他認為要保衛「中華民國政府」及台灣人民的未來，政府必需採取以下措施：&#xA;第一，向世界宣佈，「在台灣的政府，與大陸政府完全分離（separate，或譯獨立），因此，在台灣的政府與大陸完全無關(will have nothing to do with the Mainland)。&#xA;第二，聲明應以「中華台灣共和國」政府的新名義發表，並聲明「中華」一詞沒有政治意涵，只是台灣住民原屬族裔的通稱，有如阿拉伯國家正式國號冠以「阿拉伯」的作法。&#xA;第三，發表聲明的同時，或隨後不久，總統行使緊急命令權，棄置現有憲法，解散現有國會，成立一院制國會，其成員分配三分之二台灣籍，三分之一外省籍。&#xA;第四，新內閣包括台灣人及年輕人。&#xA;第五，緊急命令應規定普遍選舉權及以公民投票決定台灣未來地位及憲政機構。&#xA;楊西崑模式的要素：與中國「一邊一國」，新政府，新國會，人民自決，公投新憲法，新國號，「中華」只限文化意涵。</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚丘宏達教訓馬英九</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-05-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-05-03/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;戰後產生的所謂「台灣問題」，有兩個層面：國民黨統治的正當性，和中華人民共和國爭奪台灣主權。蔣介石以「法統」和開羅「宣言」虛張正當性，中共則以「自古以來」和開羅「宣言」主張「繼承」權利。&#xA;國共都知道，正式有效的舊金山和約未規定台灣主權歸屬，但歷經政治演變，民主化解決了國家定位和「中華民國」統治合法性問題，只是國民黨的紅藍卻與中共同調，死抱沒有約束力的新聞公報，主張一個中國。&#xA;紀念舊金山和約，不提台灣地位未定的條文才是荒謬，和約是台灣人民自決的基礎，被國民黨刻意隱瞞。一提台灣地位未定的條文，國民黨便抓狂，把時間點、文件性質、政治主張與法律規定混成一談。&#xA;出生在香港的馬英九，應該知道香港依正式條約割讓，也依正式條約「回歸」；他曾在丘宏達主持的馬里蘭大學中國法律研究中心打工，丘宏達是他的老師，更應該知道丘宏達一九七九年出版的論文集，就駁斥中華人民共和國對台灣的主權主張。&#xA;丘宏達否定中華人民共和國「自古以來」論，並認為因為它否定舊金山和約效力，而且從未實際控制台灣，因此不能以長期佔有而主張對台灣主權；台灣不屬中華人民共和國所有。&#xA;研究國際法的丘宏達認為，人民「自決」已經成為國際法原則，這項原則完全推翻任何以歷史為依據的主權主張，他的立場與現在民進黨的主張相符，嚴厲打臉他的徒弟馬英九。&#xA;在舊金山和約台灣地位未定的基礎上，台灣民主化，依主權在民和「自決原則」，選擇國家定位，自由選擇政府，已沒有統治合法性問題，不像馬英九之輩接受「一個中國」，自陷非法和主權被中華人民共和國「繼承」的圈套。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）抗疫三類天龍國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-04-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-04-26/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;台北天龍國抗疫，自以為天縱英明的柯文哲，只會天天叫罵衛福部長陳時中；自己未盡職責，卻吹牛他來指揮也不會差；上海天龍國抗疫，李強、龔正奉旨封城清零，「把人民當螻蟻與韭菜」；美國天龍法官拉後腿，推翻強制戴口罩的行政命令。&#xA;美國抗疫失之自由，最先有疫苗，卻最多人拒絕接種；憑接種疫苗證明通行也被推翻；有些州以自由之名，反對強制戴口罩；走火入魔的法官判決聯邦對飛機、公共運輸乘客要求戴口罩的命令違法。&#xA;美式天龍國，確診人數最多（八千萬人），死亡人數最多（九十九萬人），但「人不畏死」，州各自為政，而三權分立，法官推翻行政部門命令，飛機乘客喊讚慶賀。這種法官不可能出在中國。&#xA;上海有自己母語和抗命基因，對北京聖旨「動態清零」有所保留，因為主張「與病毒共存」，被臭罵「崇洋媚外」，「美國人養的狗」，醫療主管丟官。市委及市長李強、龔正遵旨封城。&#xA;舊金山封城時，購物、就醫活動還是准許，上海封城五週滴水不漏，缺糧缺藥，沒有病死也要餓死，而奉「民以食為天」的天龍國，餓死的威脅是揭竿而起的最大動力。警民衝突，只為吃！&#xA;台北天龍國，市長比中國黨還中國，號稱蔣渭水嫡傳、劉邦再世，雍正翻版，「狗」黨的「太陽」，不屑中央政策，卻也只會喊「該怎麼做就怎麼做」，空嘴嚼舌，當十猜九不準的看命仙和惡名昭彰的「名嘴」。&#xA;儘管台灣抗疫成績優異，日常生活及經濟活動近乎正常，確診及死亡人數均低，國際輿論視為抗疫模範，天龍國市長及中國黨政客卻「吃飽靠腰」，謾罵中央成口頭襌，如果他們嫌台灣，恨美國，何不去上海天龍國享受螻蟻的待遇！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）紅粉黑海驚夢</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-04-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-04-19/</guid>
      <description>俄羅斯侵略烏克蘭，小紅粉用「今日」與「明日」喊口號恐嚇台灣，不料俄國毛子的戰車隊，竟被美製飛彈打成破銅爛鐵，舊蘇聯之「驕傲」的莫斯科號飛彈巡洋艦被烏軍反艦飛彈擊中，葬身黑海。&#xA;莫斯科號中彈，烏克蘭先透露，俄軍只稱起火爆炸，美國則支持烏克蘭說法，莫斯科號「很可能」是被烏軍飛彈擊中。美國和烏克蘭報導輕描淡寫，俄軍卻揚言要報復，形同證實莫斯科號是被反艦飛彈擊毀。&#xA;亢奮一時的小紅粉，頓時不知所措，網上叫囂突然一片沈寂，如果烏克蘭用自製反艦飛彈，把五十哩外的莫斯科號擊沈，小紅粉「今天與明天」的聯想只會嚇死自己。&#xA;小紅粉當寶的遼寧號航母購自烏克蘭，與仿造的山東號象徵「強國」，但用於對台灣作戰，只會成為反艦飛彈的標靶。如果駛進台灣反艦飛彈射程，被集中火力擊沈，中國便成毛澤東譏笑的紙老虎。&#xA;美國和烏克蘭讓侵略者自己宣佈莫斯科號的命運，而不談飛彈攻擊的細節，明顯在隱藏它情報偵測能力；即使烏克蘭能自製反艦飛彈，要打擊五十哩外的海上目標，需要精確情報與目標定位，這些情資一定是美方提供。&#xA;紅朝代言人及小紅粉不斷嘶喊美國不會「派兵」協防台灣，他們應該聯想的是美國提供的防衛武器與情報，使台海比黑海更凶險，而台灣的反艦飛彈，空對艦、艦對艦和地對艦，三種系統具備，有自製雄風，美製魚叉，均足以涵蓋中國入侵必經的海域。&#xA;一九九六年台海危機，美國國防部長裴瑞警告，如果中國動武，它的海軍艦隊在十五分鐘內將被消滅。現在中國擴張野心暴露，戰線拉長，面臨美國印太戰略包圍，黑海驚夢，小紅粉的今日與明日，又是春夢一場。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）拒絕當傀儡的人格者</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-04-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-04-12/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;蔣介石想拉他當傀儡，替他的「法統」與反攻大陸背書，但那不是他的國家定位，他選擇號召台灣人民自救，結果被蔣介石打入黑牢。&#xA;周恩來對他「台獨」主張的憂懼，遠甚於蔣介石的「反攻大陸」，與季辛吉破冰會談，不是嗆蔣介石，而是一再提及彭明敏，要求美國政府限制他的政治活動，不支持「台灣獨立運動」。&#xA;蔣介石、周恩來、尼克森壓不垮彭明敏。他揭穿外來虛構法統，明確台灣國家定位的遠見，如今已成台灣人民的最大共識。彭教授與前總統李登輝相隔不到兩年先後辭世，台灣痛失兩位令人崇敬的建國巨人。&#xA;彭教授受益於廣博的日制人文教育，喜好法文，留學法國，感染漫浪與急切開創的革命情懷；李前總統胸懷武士道精神，隱忍待時，蓄勢而發；對終結台灣戰後威權統治，民主建國，一個先知，一個實踐，兩人都留下不可磨滅的貢獻。&#xA;彭教授不止一次拒當獨裁者傀儡。一九七一年國際情勢驟變，台灣獨立運動重心移向美國，翌年，彭教授不理美國限制，出任台獨聯盟總部主席，梁肅戎奉命到美國，要遊說他回台；周恩來也招手，歡迎他到中國「看看」。他都堅決回絕。&#xA;彭教授的「國際公法」，和劉慶瑞的美國憲法論，是我當年受益最多的兩本書，但直到一九八六年，在東京成田機場候機，才有機會單獨與他長談請益。他是大正的一代，是我的父執輩，我運用美國檔案寫戰後美台關係史，多承他鼓勵並撰序點評。&#xA;因為查閱解密文件，在國務院檔案驚喜發現彭教授專卷，珍存人民自救宣言案始末的密電往返，多達兩百餘件！美國國家檔案局保存的檔案，列專卷待遇的台灣人物，只有彭明敏教授一人！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚愚人節北京不快樂</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-04-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-04-05/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;華盛頓郵報的老編厲害，把一篇中國外交官滿紙謊言的投書，選在愚人節刊出，不置一詞，讓北京那套「自古以來」的笑話，出盡洋相。&#xA;中國大使館政治組長朱海權，以「台灣不同烏克蘭」為題投書，回應「蕭美琴」長篇專文，用詞與居心逃不過華郵老編的法眼，選在愚人節刊出，吃北京豆腐，令人叫絕。&#xA;蕭美琴專文掛「台灣政府駐美國代表」官銜，旗幟鮮明，朱海權不提蕭美琴的職銜，自己職位則捨「中華人民共和國」，用「中國」大使館，想偷渡「一個中國」概念，框住台灣。&#xA;蕭美琴說真話踩到中國痛腳；朱海權說謊話被看破手腳。他所謂台、烏有別，烏克蘭是主權國家，台灣是「中國領土的一部份，是中國內部事務」，卻只是信口開河，更無法反駁蕭美琴陳述「台灣從未是中華人民共和國一部份」的事實。&#xA;中國的老調，「開羅宣言」、「波茨坦宣言」、「聯合國二七五八號決議案」，再把「不支持台灣獨立」的話塞給拜登。前兩者早經美國定位為「四國戰時意向書」，並非決定戰後和平的法律文件。&#xA;終戰的正式法律文件「舊金山和約」，日本只宣佈放棄台灣主權，朱海權不敢提，卻提聯合國中國代表權決議案，那是忘祖，周恩來自己就承認，阿爾巴尼亞案留下大漏洞：只驅逐蔣幫代表，一字未提台灣。至於美國曾說不支持台灣獨立，卻堅決反對以武力改變台灣獨立現狀。&#xA;中國張牙舞爪，軍機不斷擾台，侵略之心昭昭在目，朱海權竟說沒有「威脅」；所謂台海是「分離與反分離」問題，但台灣與中華人民共和國既不是「一國」，何來「分離」？又有誰相信台灣對中國，不是民主對威權？狼性難移，當愚人節笑話正好！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）曹興誠終審蘇馬幫</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-29/</guid>
      <description>自民主化以來，台灣派論述國家的定位和批判「統派」賣台文章，不知凡幾，其威力卻可能不及曹興誠一篇短評。台派也許不欣賞「保衛中華民國需要兩國論」的標題，但衛護台灣主權獨立，抗拒中國併吞的內容，卻是共同心聲。&#xA;曹興誠以清晰理路，火力全開，批判蘇起、馬英九等「失意政客」甘為中國利用，因果倒置，把保護台灣的「兩國論」，及「兩岸互不相隸屬」，誣蔑為對中國挑釁，並以中共會被「逼」動武恐嚇台灣人民。&#xA;他指斥蘇起偽造「九二共識」，謊言一中可以「各表」，其實是「投降共識」；蘇馬幫有人妄言斬首民選總統，有人嫌「和統」太慢，應該「武統」，曹興誠指斥這些人「反文明、反人類，可謂喪心病狂。」&#xA;曹興誠是「外省第二代」，「有反共基因」，曾在中國經營企業，對中共「滿手血腥、滿嘴謊言的本質非常了解」。他論斷「真正能為台灣帶來長遠和平的，正是李登輝、蔡英文總統提出的兩國論」。&#xA;台派批蘇馬幫，威力僅及初審二審，曹興誠論述卻是三審定讞，指責蘇馬幫迷惑中共「繁榮」假象，又不甘接受本省人主政，便「背離兩蔣反共遺志，親共反台」。他呼籲台灣人應「團結支持蔡總統，齊聲大喊兩國論，讓它傳遍天下」，使中共難以「統一」之名侵略台灣。&#xA;對中國不斷謊言「一中」，政府必須不斷明確駁斥，駐美代表蕭美琴在華盛頓郵報的專文，點明台灣從未屬於中華人民共和國的事實，文章作者頭銜用「台灣政府駐美國代表」都是應有的明確立場。&#xA;曹興誠認同兩國論的良知之言，與人少聲音大、宣傳一中內戰格局的另類第二代，涇渭分明，有助整合內部，破解中國的一中圈套。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）小孩玩航母</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-22/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;中國老走資鄧小平，在出兵「懲越」前玩美國，藉訪美之行密告卡特，回去就動手，留下美國「支持」中國動武的想像；俄羅斯的普廷入侵烏克蘭，也先耍中國，現身奧運與習近平會談，「水鬼叫跛瑞」，拖習近平下水。&#xA;習近平以為情勢大好，可藉此嚇唬美國，但卻如小孩玩航母，不知所措，只剩四個選項：勸普廷宣佈勝利撤軍；依美國要求拒絕支持俄羅斯；下水當「跛瑞」，同受自由世界制裁；或如無知之輩所寄望的學樣侵略台灣。&#xA;頭腦還清醒的人會排除第三和第四選項。拜登與習近平的視訊「會談」，不是討價還價，而是美國最高層出面提出最後警告，如果中國支持俄羅斯，會有「後果」。國務卿及白宮國家安全顧問傳達過的舊話，這次是王對王，直接要習近平看著辦。&#xA;中方簡報所謂台灣問題，及抱住拜登的「保證」，正是中國心虛：美方不尋求打冷戰，不尋求改變中國政體，不尋求同盟關係反對中國，不支持台獨，無意與中國衝突；這也就是王毅所稱的美國「四不一無意」。&#xA;但俄羅斯入侵烏克蘭是東西對峙的新分水嶺，前白宮國家安全會議亞洲事務助理博明把它視同韓戰，標誌新冷戰的開始，「惡習」不改，冷戰成真，而「惡習」不知輕重，與拜登視訊會談前，竟讓山東號航母經過台海。&#xA;航空母艦在海峽沿岸泡水，猶如小孩子在水塘放大船，絕非紅色代言人自吹自擂的秀肌肉。航母戰機起降必需廣大海域不受干擾，誰見過把航母擺在岸上武器威脅下作戰？台灣全境都在中國陸基戰機的作戰範圍，只有土包子才會想用航母戰機。&#xA;鄧小平玩卡特，普廷玩習近平，習近平玩航母，小紅粉秀無知，自作聰明的習皇，躺平也會中槍。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）學舌 最不用腦筋</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-15/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;國際情勢詭異，俄羅斯把台灣列為「不友好國家」；美國的台灣關係法把台灣「視同國家」；中國想併吞台灣，硬說台灣「自古以來」就是中國的一部份。&#xA;美俄把台灣當國家，台灣卻有人落入中國圈套，談「統獨」，形同承認台灣是中國的一部份，「統一」有正當性，「獨立」是搞「分裂」，而有權選擇政府與總統的「國民」，還在喊要「宣佈獨立」。&#xA;台灣民主化之後，旅美台僑也有人提及「宣佈獨立」的問題，有這種想法者可能沒看過美國獨立宣言，也沒想過如果台灣要宣佈獨立，英文聲明怎麽寫。&#xA;美國獨立宣言聲明「斷絕與英國王室的一切政治關係」，脫離英國殖民地而獨立。台灣既非中國所有，外來國民黨政權又被人民以選票推翻，聲明要脫離那一個國家而獨立？&#xA;台灣與任何國家，只要理念、利益相同，人民同意，兩國當然可以「合併」，但不叫「統一」。一九七一年黨外大老康寧祥與美國外交官談話，強調台灣要保持獨立地位，不與中國「合併」(merge)。台灣與中國沒有「統一」的問題；「武統」就是侵略。&#xA;台灣與美國有共同安全利益，但有人迎合北京，鼓吹美國靠不住，猜疑美國，要「中立」，把自衛權叫「挑釁」，意思是只要跪下去，就可以用「愛與和平」自衛。&#xA;看這些人嘴臉，還讓人有點「緬懷」蔣介石，但更感念艾森豪對保障台灣安全的定論：失去台灣，自由世界的防衛島鏈正中間將出現大漏洞；如果共黨控制台灣，那是真正的慕尼黑。&#xA;對英國提議把台灣「中立化」，艾森豪冷回：誰來保持它的中立化？終究還是要靠美國。&#xA;搞奇談怪論的政客、學者、紅媒，專當中國傳聲筒，照唸流氓狠話恐嚇台灣，最不用腦筋！&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚誤把東京當北京</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-08/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;馬英九和陳以信師徒二人，一個留美，一個留英，回台灣後的表現，不在台灣民主政治的正常運作，而只想利用民主復辟黨國專政，與中共「一中共識」。&#xA;黨國統治作威作福，凡事靠「壓下去」和「推出去」。馬英九與陳以信黨國殘餘，對兩件事的本能反應，目中無台灣的心態讓人一覽無遺。&#xA;中國欽定陳以信是「暗獨」，屬黨國「槍斃可也」之罪，日本產經新聞台北支局長矢板明夫文章提到北京的封賜，陳以信立即抓黨國特技向產經總社告狀，要求把矢板明夫「壓下去」。&#xA;這一招令人失笑；當年我寫美國政策與「反共文章」，也有「忠實讀者」向黨國老闆指控我沒有「民族大義」，抱美國人大腿。陳以信深受黨國迷魂，把東京當北京，企圖藉告狀封殺新聞自由。&#xA;依中國分類法，陳以信是「暗獨」，那馬英九應屬「明統」。民調顯示「明統」比例屈指可數，馬英九屬稀有動物，他對俄羅斯侵犯烏克蘭大發高論：台海有事，美國不會派軍防衛台灣；「戰爭沒有贏家，和平沒有輸家」。&#xA;紙上談兵，空想文章多如牛毛，美國如何嚇阻及打敗中國入侵，變數太多，但台灣可以自主的是自衛的決心，而馬英九的反應卻置身事外，忙於「推出去」，先唱衰美台關係，排除定義不明的「派軍」防衛。&#xA;沒有台灣心，就說不出蘇貞昌「只剩一隻掃把，也要跟老共拼」的豪語，也不會如烏克蘭前總統回國抗俄的壯舉。如果馬英九心繫台灣，誓言「中共犯台」，他立即從軍抵抗，「前尖叫族」可能還被感動落淚。&#xA;仿文青、抄張伯倫醜話，只凸顯他投降主義的本性。如果戰爭真沒有贏家，國民黨就不要再吹牛「抗戰勝利」；和平沒有輸家，應該去賣給習近平和普廷！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚新冷戰的開端</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-03-01/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;戰後民主與共產陣營的冷戰，在卅年前以舊蘇聯崩潰、東歐解體、中共靠天安門屠殺維穩而結束；現在俄羅斯普廷入侵烏克蘭，再爆發以扼制狂人及財經為手段的新冷戰。&#xA;第一次冷戰，共產國家「鐵幕」低垂，民主陣營全面圍堵；新冷戰重在鎖定狂人，孤立其依賴西方成長的財經體系。新冷戰或許沒有嚇阻侵略的立即效應，但長期繼續可能導致狂人倒台，獨裁體制的沒落。&#xA;新冷戰的邏輯，和肯楠圍堵政策相同，要藉對個人及體制的孤立，造成侵略者內爆，被剝奪民主的人民起來反抗狂人獨裁擴張。普廷試圖利用民主操縱美國總統大選，拜登以其人之道還諸其人之身，制裁普廷及其外長拉洛夫。&#xA;俄羅斯沒有自由選舉機制，但武力入侵烏克蘭，內部出現罕見的反戰與抗議示威，內爆可能性仍存在。第一次冷戰因共產體制內爆，中蘇分手而結束；現在民主國家團結一致，譴責及制裁俄羅斯，習近平不想淪為箭靶，忙於躲閃。&#xA;台灣的難民黨和夫妻黨不分敵我，盲目跟著小紅粉狂喊「今天的烏克蘭，就是明天的台灣」；「美國不可靠」；小國不要刺激大國；這種人忘了檢視他們祖宗王朝的天年，以為中國可靠，習共體制可以「萬萬歲」。&#xA;普廷擴張主義引來的新冷戰，習近平應學的教訓是共產體制的脆弱。川普放棄以交往改變中國的戰略，決心以民主國家團結與共產獨裁集團競爭，徹底打敗世界和平穩定的亂源，普廷入侵烏克蘭和中國的霸權行為，將使新冷戰長期化。&#xA;台灣戰略地位重要，安全受益於第一次冷戰圍堵，也同樣會受益於體制競爭，抗拒中國武力擴張的新冷戰；台灣是自由民主信仰者的台灣，不是跪當中共黨國奴役者的台灣。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）開第一槍的後果</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-02-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-02-22/</guid>
      <description>國民黨親中反美人物最愛橘子比蘋果，國際間風吹草動，不顧主客觀條件，便引來唱衰台灣。這些中國喉舌死抱脆弱的前提：中國一定攻台，美國不會介入，台灣不堪一擊，用武不會有後果。&#xA;他們搬弄中國的流氓語言，自命權威，預言中國武力犯台的時間表，看打戰比請客吃飯還容易，甚至引申烏克蘭危機，論斷美國不會介入防衛台灣。&#xA;烏克蘭與台灣唯一近似之處，是烏東有親俄勢力呼應莫斯科，台灣有主張一個中國，拒絕認同台灣的降中勢力，否則俄軍陳兵邊境，反而證明動武不易，後果難料。&#xA;俄羅斯對烏克蘭用兵可能「穩贏」，但被國際制裁可能「穩輸」。中國武力侵犯台灣，不能穩贏，受國際經濟制裁卻穩輸。中國坦克不能開到邊境，軍隊、艦隊、後勤運輸集結無法隱藏，而且全暴露在台灣防衛武力的打擊範圍內。&#xA;甘為中國打手的代言人，吹噓中國拒阻美軍介入的能力，卻無視台灣拒阻中國入侵的能力。他們把中國航母當無敵至寶，狂想中國從東岸攻擊。中國好像笨到把兩棲作戰當遊輪渡假，捨近求遠，更把易毀的航母充台灣飛彈的靶子，捨沙灘而求懸崖峭壁。&#xA;美國保障台灣安全，原則在協助台灣「自衛」，因此，自有防約時代即要求蔣介石節制，要讓中國開第一槍，犯國際眾怒，美國才好介入。中國侵台開第一槍，要面對海峽凶險、台灣精準飛彈、美國與盟國艦隊「自由航行」，和國際制裁的後果。&#xA;料敵從寬，增強國防是自衛的鐵律，但中國代言人把中國的立場當自己的立場，替中國造謠滲透，混淆聽聞，其實北京的頭腦比這些人清楚，它併吞台灣最廉價手段是培植代理人，支持他們當選，「和平」接受中國招降。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》杜勒斯與台灣命運 蔣介石選擇忘記</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-02-20/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-02-20/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;杜勒斯是何許人？台灣的年輕世代和不注意冷戰史的人，可能感到陌生。&#xA;台北有一條里程最長的羅斯福路，和一條麥帥公路，但沒有杜勒斯路，甚至沒有一座紀念銅像。&#xA;論對台灣民主與生存的貢獻，杜勒斯遠超過羅斯福與麥克阿瑟，但蔣介石選擇忘記，讓杜勒斯成一個對台灣命運影響最大的隱形人。&#xA;其實，杜勒斯這個名字，台灣人應該都很熟悉。去過美國華府地區的人都知道，也很可能都在「杜勒斯國際機場」降落，這個機場就是以&#xA;羅斯福給蔣介石面子，邀他出席開羅會議，讓他宣傳是「三巨頭」之一，也以一紙會議新聞公報宣稱要把滿洲、台灣與澎湖「歸還中華民國」；麥帥挑戰杜魯門政府的立場，強調台灣戰略地位重要；蔣介石感念這兩人還不離譜，但真正施展外交與嚇阻手段，保障台灣安全與生存，貢獻最大的應該是杜勒斯。&#xA;保障台灣安全不被中共併吞，讓蔣介石的國民黨政府可以在台灣「偏安」，那蔣介石為什麼不感念他？蔣介石與杜勒斯有什麼矛盾？杜勒斯如何挖空心思，把蔣介石的中華民國「凍結」在台灣？他「維持現狀」，以拖待變，和平演變，與和平手段解決爭端的原則，對台灣命運的影響到今天存在。&#xA;杜勒斯家族與大清帝國、中華民國和台灣都有奇特的淵源。他外祖父弗斯特(John Forster)曾擔任過國務卿，離職後任律師，經他曾任大清駐華府公使館顧問的女婿藍辛(Robert Lansing)介紹，出任李鴻章與日本談判馬關條約的法律顧問，把台灣與澎湖割讓給日本。&#xA;藍辛是杜勒斯的姨父，後來也出任國務卿，與日本帝國達成「藍辛─石井協定」，承認日本在中國利益。&#xA;杜勒斯出任國務卿則主導舊金山對日本和約，堅拒蘇聯集團和英國的壓力，主張日本只宣佈放棄對台灣與澎湖的主權，不讓渡給任何國家。「台灣地位未定」就留給台灣以後演變成新國家的生機。&#xA;與杜勒斯溝通交往最多的國民黨駐美大使顧維鈞，推崇杜勒斯說，沒有一個美國人或家族比杜勒斯和他的家族對「中國」更友好。&#xA;這本書以美國外交文件及相關著作，檢視杜勒斯外交策略對台灣命運的影響，他立場反共，但與立場同樣反共的蔣介石矛盾在那裡，為什麼他與戒嚴統治下，對台灣前途沒有發言權的台灣人民利益更契合。&#xA;顧維鈞對杜勒斯的評價，從民主化後的台灣世代來看，應該是：沒有一個美國人比杜勒斯對台灣民主生存的貢獻更大。蔣介石選擇忘記，台灣人不能跟著忘記。&#xA;（作者著有《杜勒斯與台灣命運》）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）藍白合的陽謀陰謀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-02-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-02-15/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;台灣進入選舉年，政客蠢蠢欲動，投機結盟之說盛行，其中以藍白合最受注目，這套策略有公開宣示尋求勝選的陽謀，也有暗自盤算的陰謀。&#xA;陽謀路人皆知，藍白「合作」唯一共同利益在扳倒民進黨，但藍營喊團結合作，意思國民黨要坐轎，白營替它抬轎；柯則學老毛，聯合次要敵人打擊主要敵人，藉此吸納藍票，壯大自己。&#xA;藍營已經六神無主，只有權力飢渴，寄望紅朝拉拔；柯黨沒有中心思想，起手墨綠，瞬間染紅，黑藍黃不忌。論實力與人才，柯黨比國民黨相去仍遠，國民黨要哄柯黨跟它團結，只因為柯黨「成事不足，敗事有餘」。&#xA;民進黨當年支持柯文哲，在天龍國扳倒國民黨，目標明確，沒有瓜分「羅漢咖」選票的問題；現在柯黨成軍，柯文哲自命天縱英明，以為支持者的選票會聽他的意向轉移，當然知道國民黨要搶奪民眾黨選票的圖謀。&#xA;柯黨拉綠票不成，反拉藍營的票，藍營卻圖謀分化台灣人政黨。國民黨敗退台灣，統治之術在打壓台灣意識，威迫利誘分化台灣人。有些論者稱蔣經國啟動「台灣化」，但本質上國民黨仍是一個只能「外省人」當家的政黨。&#xA;蔣經國否決黨設副主席，由李登輝出任，理由是他黨齡尚淺，但很顯然他不準備讓台灣人接班當主席。當過黨主席的台灣人，李登輝被逼退黨，雙吳與江啟臣屬過渡性質，藍營的台灣人流向民眾黨，國民黨分化綠營無望，只有染指民眾黨。&#xA;春節前，韓國瑜召集四人幫舉杯喊團結，四人之中有三個是「外省籍」，只有一個台灣人，這是他們的心態；四人幫是韓國瑜吆喝來的，橫柴入灶，持酒綁架朱立倫，搞決策小圈圈，主席竟束手無策，乖乖應召赴會，接受激進派的團結！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚習近平失了面子</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-02-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-02-08/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;依習近平自定的標準，他在北京冬奧最想要的「面子」已經丟了。儘管他的吹鼓手還在吹牛，武肺威脅下，冬奧如期舉行，有助習近平的威望，但這種阿Q精神經不起事實檢驗。&#xA;習近平宣稱冬奧是要「展現國家形象，促進國家發展，振奮民族精神」，但他自作孽，冬奧貴賓竟是該來的不來，不該來的來了；沒有好事可出門，壞事卻傳千里。人權問題與武肺凸顯中國的可恥面目。&#xA;冰雪運動大國美、英、澳、加公開聲明外交抵制，挪威、瑞典、奧地利、德國、瑞士、丹麥、荷蘭、紐西蘭的領袖都找藉口缺席，金小胖也寧可在家減肥。去的冰雪大國只有俄羅斯的普亭，其他盡是不見雪景的國家元首。普亭陳兵烏克蘭邊境，要與習近平玩政治，別有用心。&#xA;二○○八年北京奧運，中國還標榜開放，小布希總統露面捧場。這次冬奧中國改革停頓，習近平的國家形象是以種族絕滅政策對付新彊維吾爾族；沒收承諾，以暴力鎮壓香港。&#xA;奧運透過選手努力及國民熱情加油，可以激起愛國主義情緒，但武漢肺炎病毒肆虐，迫冬奧不能不嚴格限制觀眾，既防感染，也防抗議示威，靠選一些「忠貞」觀眾關門歡呼的場面，無法取得廣大迴響。&#xA;習三標落空，大失顏面，其宣傳喉舌已經在酸西方領袖愛來不來隨便；人民大學教授王義桅對拜登不去耿耿於懷，炮製理論，認為西方國家領袖缺席，「只證明」企圖改變中國的交往政策失敗。&#xA;中國拒絕改變，所以西方國家輸了，中國贏了，拜登不敢去了；同理，中國敵意不變，民進黨不去，國民黨老咖搖著尾巴去了，甜言蜜語要跟共產黨「反獨促統」，同床同作「中國夢」，朱立倫被套上中國隊服，國民黨又輸了！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）七海反共園區</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-25/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;國民黨要感恩蔣經國，籌款重修「七海」故居，搞文化園區與圖書館，請蔡英文總統剪綵；蔡總統高舉族群和解大旗，但未全面歌頌蔣經國，點明的事實，踩到國民黨痛腳，惹朱立倫大罵「心口不一」。&#xA;如果蔣經國對台灣民主有功，朱立倫罵街就陷蔣經國於不義。台灣民間對蔣經國評價分歧是事實，國民黨也有區分功與過的主張，蔡總統認為總統定位應由人民決定，正是民主的實踐。&#xA;朱立倫算計，蔡總統既然去，「就要感謝蔣經國保衛及建設台灣」，不應該放任促轉會要求園區改名，還讓蔣經國歷史地位留待人民決定。他的話暴露自己崇拜獨裁，企圖綁架蔡總統的心態。&#xA;蔡英文說台灣人推崇蔣經國「反共保台」，其實也是「中華信愛望基金」向馬市府申請「七海」列為古蹟的理由：蔣經國是「反共抗俄體制的主要推動者」。反而是朱立倫稱蔣經國「保衛台灣」，而不敢說「反共」，可見其心虛。&#xA;蔣經國文化園區及圖書館未直接用公款建造與營運，形式也不像中正廟那樣封建，但朱立倫既然要推崇蔣經國對民主的功勞，就不應該要求蔡總統越權違法，阻止促轉會依法律規定要求文化區改名。&#xA;把尊重民主與法律罵為心口不一，正是獨裁者的心態。蔣經國可以花費公款，替自己老爸蓋紀念廟；戒嚴、解嚴；關你、放你；殺你、赦你，最後都是他的功勞。朱立倫要求民選總統不顧法律與事實，俯首謝恩，那未免太超過。&#xA;蔣經國一生執行白色恐怖，剝奪人權，鎮壓民主，國民黨替他爭功之論也重在「晚年」。蔡總統只希望圖書館資料能展現蔣經國的全貌，而不是片面扭曲。如果她能獨裁，她應大筆一揮，把它正名「七海反共園區」。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）龐建國不是鄭南榕</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-18/</guid>
      <description>拿中山獎學金留美的學者龐建國，怪台灣不公不義，選擇自己了斷，如果他是心想當國民黨的鄭南榕，那是小孩學畫虎，朱立倫只聽到他的「聲音」，藍軍名嘴選擇閉嘴，他心中的祖國也沈默。&#xA;國民黨並沒有跳針，叫罵「不公不義是民進黨造成的，蔡英文要負責」，反而以「人死為大」選擇閃避，但「人死為大」，也難敵「蓋棺論定」，大官政客如此，言論受社會注目的人物也如此。&#xA;鄭南榕為爭回全民共享的言論自由而殉道，他以最激烈手段自我犧牲，為原則抗爭，悲壯引起共鳴。但稱民主化後的台灣是不公不義，便如同誣衊台灣「鳥不語，花不香，男無情，女無義」只成笑柄。&#xA;如果龐建國認為社會主義，乃至共產主義才是公義社會，那是他玩定義遊戲的自由，而且如果認為台灣不公不義，他有權自由選擇遷居中國、北韓或美國，享受另類公義，不必在台灣壯烈犧牲。&#xA;如果他懷念兩蔣才是公義，恐怕國民黨基本教義派都不能同意。事實擺在眼前：國民黨流亡政權未經自由公平選舉，強行少數統治多數；剝奪言論、思想、出版自由；剝奪老兵返鄉的權利；以黑名單，排拒異議留學生返鄉；以司法迫害異議人士。&#xA;龐建國變換黨籍比換信用卡還頻繁，換來換去都不如意，國民黨、新黨，親民黨，再回國民黨，最後還拖台灣下水，向中國表忠，而中國的習皇體制，正是台灣不公不義時代的翻版，難道那是他定義的公義？&#xA;鄭南榕和龐建國同屬走過不公不義的「外省第二代」，但鄭南榕向威權體制爭自由，要民主，得到台灣人民的感念；龐建國顛倒黑白，誣衊台灣，向兩蔣和台灣人都認為不公不義的中共政權表忠；他成不了鄭南榕。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）暴衝盜壘 雙殺活該</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-11/</guid>
      <description>套用「雙城記」的開場白，這是國民黨最糊塗的時代，這是台灣人民最清醒的時代；這是以民主促成進步的時代，這是濫用民主阻礙進步的時代；這是最沒有必要的選舉，這是根絕黑金舊勢力最及時的選舉。&#xA;國民黨黑金與深藍舊勢力，急於盜壘奪回中二區立委，及罷免萬華區現任立委，結果被雙殺。四大公投無理取鬧和補選與罷免全敗，國民黨政治資源耗盡，黑金舊勢力被新一代選民唾棄。&#xA;民進黨上下以林靜儀為榮，全黨爭相輔選；國民黨的地方角頭二代，連朱立倫與戰鬥藍都不敢相挺，兩人高下立判。舊勢力拂逆民意，想以劣幣逐良幣，由「服務自己」的黑金舊勢力登場，那是對有正義感選民的侮辱。&#xA;朱立倫努力躲閃這兩場荒謬的選罷，選後立即放話「承接過去」的任務到此為止，切割盜壘雙殺敗局，但也形同與黑金及深藍畫清界線。深藍不幫黑金輔選，卻不分是非，搞罷免優秀立委林昶佐當自己舞台，朱立倫中央已空洞化。&#xA;人民有正義感，能辨是非，不再受國民黨舊勢力綁架，這是民主更成熟。人民當家作主，以選票支持為台灣進步、安全與繁榮奮鬥的候選人，拒絕營私分贓，濫用民主興風作浪，阻礙進步的國民黨，這是人民的勝利。&#xA;朱立倫圖謀再起，擠掉江啟臣，操作擺明要搗亂的公投，聽從深藍罷免風評好的立委，對黑金妄為束手無策，再怎麼切割都是大輸家。&#xA;柯黨投機成習，半推半就要黑白合，選後說風涼話，政黨不要貼標籤，不要搞惡鬥，說得雲淡風輕，其實柯黨避開罷免，卻因投機蹭土豪而遭殃。柯媽騙人的「巧遇」黑二代，還誇稱他是做事實在的「好人」，柯黨自己染紅染黑，自找的標籤不用別人貼！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）國民黨問題在立場</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2022-01-04/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;年終歲尾有兩件事令人有感，其一是國民黨「中華民國派」反共退將于北辰退黨，其二是國民黨大吹要在「美國中心的中心」設代表處，兩件事都凸顯國民黨問題在立場。&#xA;于北辰因為在政論節目「反黨」，受狂熱份子的威脅，國民黨竟無人關心，讓他心寒，但民進黨立委王定宇的解讀則一針見血：他從國民黨解脫，是因為國民黨變了。&#xA;國民黨老幹新枝翻蔣家的桌，放棄親美反共，變成親共反美；跟不上民主，從壓迫台灣人民，變成要台灣人民接受中共的專制統治。看不清這種色變是色盲，看見而不憤而退黨的是理盲。&#xA;有人說蔣介石對台灣有過也有功，但如說有功，那是他反共與親美保台。老蔣日記帶一些反美情緒，抱怨被「尼丑」出賣，但「尼丑」出賣他的國民黨政權，不是台灣。&#xA;蔣介石敗退台灣，拉住美國保障安全，堅決親美、反共，仗共和黨保守派國會議員反共之勢，保住虛構的法統與聯合國代表權。&#xA;尼克森翻臉，蔣介石政權被逐出聯合國；卡特翻臉不承認國民黨的法統；國民黨政權被「出賣」，台灣並沒有被出賣。國民黨有些深藍退將爭赴人民大會堂，中央新貴順北京意旨阻礙美台關係，要反美入中，立場鮮明，在華府派說客也無法顛倒黑白。&#xA;國民黨的「駐美代表處」，其實就是依法必須向美國司法部登記的外國代理人；在華府政治中心租屋辦公是唬爛，國民黨的問題不在地址，而在立場；AIT在台北消息靈通，華府對國民黨立場瞭如指掌，當年朱立倫、王金平、連戰在台北便常向AIT告密，有無代表「嘸差」。&#xA;國民黨反共熄燈，反美亮燈，朱立倫的遊說客有什麼能耐可說服美國，台灣接受中國併吞，更符合美國利益？&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
