<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2013 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2013/</link>
    <description>Recent content in 2013 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2013/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>台灣被帶向墮落</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-12-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-12-31/</guid>
      <description>蔣介石喊「法統」，「漢賊不兩立」，他參與國際社會是要排斥「共匪偽政權」；李、扁兩個本土政權要走出去，以凸顯主權國家地位，爭取應有的權利；馬英九喊參與國際社會，卻在構建台灣是「中國的一部份」。&#xA;李、扁要求出席亞太經濟合作組織領袖會議，爭的是以平等地位，參與組織活動的權利，並非求見柯林頓、歐巴馬或江澤民、胡錦濤。&#xA;但馬英九爭取與會，目的卻在求見中國領袖習近平。全世界沒有一個國家的元首，會無恥到整天哀求要跟他國元首見面。他更像北京「上訪」的鄉民。&#xA;馬英九的無格，把台灣帶向價值混亂與墮落。中國政治操控的腐敗權貴資本主義體制，吸引追求舞台與個人利益的台灣政客、以行賄與特權追求暴利的商人，和不知珍惜自由的老國民黨媒體。&#xA;中國權貴要避險，資金大量外流，台灣資金卻冒險盲目進入中國；中國人渴求中國政、經改革，把中國當衣食父母的台灣人卻要台灣跟中國沈淪；在野黨「有識之士」不談國家利益，卻妄言屈就中國的要求，可以改變黨的形象。&#xA;在兩蔣報禁時代，有良知的「自由業」者，對蔣家干預新聞、言論自由的「宣傳指示」深惡痛絕。民主化總算解脫這層桎梏。&#xA;但隨馬英九對中國的無骨政策，當年「堅決反共」的媒體，包括中央社、國營電視台的老闆，也墮落到應召赴北京，聽取中國統戰頭目的「宣傳指示」，被訓示要「積極傳播兩岸一家親」，為「中華民族的偉大復興」盡力。&#xA;馬英九引入專制的敵對國家，控制台灣人民肚皮與腦袋，雙管齊下，要把台灣併入中國，難怪前檢察長陳守煌的叔叔會告他通敵叛國！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>兩種首都．兩種選舉</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-12-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-12-24/</guid>
      <description>除少數例外，不論是總統制或內閣制國家，首都市長都不是選總統或當閣揆的捷徑。美國首都哥倫比亞特區市長選舉，既不重要，也沒有競爭性，很少有人把它當一回事。&#xA;台灣政治學美國，但兩個首都市長選舉的政治份量，卻有天壤之別。台灣總統直選以來，三位總統都當過台北市長；美國總統卻從沒有一個與首都市長沾上邊。&#xA;歷任華府市長都是平凡之輩，成家喻戶曉的人物，不是因為政績突出，而是因為出醜聞。華府選民結構特殊，一個吸毒被判刑的市長，還能捲土重來，前後當四任市長，在美國政壇成為笑話。&#xA;從一九七四年開始市長民選以來，華府七位市長都是黑人、都是民主黨；二○一○年提名初選，共和黨根本沒有人登記，大選缺席，民主黨候選人葛瑞得票不及十萬，得票率百分之七十四獲勝。&#xA;出現這種怪現象，因為華府人口僅六十三萬，沒有國會議員，政治上無足輕重，而黑人人口過半，白人只佔三分之一。黑人傾向民主黨，族群與政黨認同合一，民主黨黑人佔盡優勢。&#xA;台北市人口二百六十萬，佔全國人口的十一趴，其中構成國民黨鐵票的所謂「外省」人口佔三分之一；國民黨只要拉二十趴其他族群選票，便足以過半，勝選機會較高。&#xA;不但如此，有陳水扁意外當選總統，和馬英九以市長當跳板勝選總統的先例，由外省族群控制的國民黨，把台北市長當成他們從政登峰的最重要支點，勢在必爭，不容所謂本土派染指。&#xA;如果台北市選民有華府選民那種族群意識，台北市長選舉絕非民進黨的艱苦地區，而是夢幻首都在南京那幫人的艱苦地區。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>尿錯方向！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-12-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-12-17/</guid>
      <description>因甘迺迪遇刺而出任總統的詹森，出身德州，說話常帶牛仔蠻氣，他想收編口袋裝滿政客黑資料的聯邦調查局局長胡佛，說了一句路人皆懂的道理：最好把他拉進我們的帳棚裡，尿朝棚外撒，不要讓他站在棚外，往棚裡撒尿。&#xA;這是玩政治要化敵為友，擴大基礎，降低風險的基本道理，但詹森可能沒有碰到過要你棚子的好處，卻不進你棚子，還對你的棚子撒尿的怪咖。&#xA;民主政治的重頭戲在自由、公平的選舉，其先決條件是要有先定的遊戲規則。遊戲規則並不是不能改變，但那需要依一定的程序做成決定。&#xA;要贏取選舉，必須先「固本」，再擴大票源，絕沒有本末倒置，先糟蹋自己的票源，而寄望於爭取游離票的道理。&#xA;因搶救過陳水扁和急救過連勝文槍傷而出鋒頭的柯文哲，自命是野獅子，不加入民進黨，卻要民進黨把票源奉送他，讓他結合「在野大聯盟」，認為如此才能打敗爛得不能再爛的國民黨。&#xA;這個謀略似乎很美妙，但他要爭取民進黨支持，卻不加入民進黨，反而不斷挑撥、挑釁，「傷害民進黨感情」：既嫌人家窮，卻又想拿人家的店面與老本。&#xA;柯文哲有參選的權利與自由，但以非黨員身分要綁架民進黨，實超乎政治常理。做為最大在野黨，民進黨不可能失魂落魄到不提名候選人掌大旗，抬頭奮戰的地步。&#xA;國民黨在台北市執政，只見浪費、腐敗、無能，如果還繼續勝選，那問題不只是民進黨，而是台北市選民還沒建立要求執政者負責和教訓爛貨、爛黨的觀念。&#xA;柯文哲有求勝之心，但要求民進黨支持的動作，卻產生分化民進黨的反效果；他站在棚外，尿錯了方向！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>沒有特權就不會經營</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-12-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-12-10/</guid>
      <description>以「一中市場」獲馬英九歡心的蕭萬長，月前到華府替台灣招商，重彈令人難以置信的鬼話：美商可以「繞道」台灣，把台灣當「跳板」進軍中國市場。&#xA;「跳板論」只換來一片質疑和訕笑。如果台灣投資環境那麼好，台商為何往中國跑？如果台商可以直接前進中國，美商何需繞道台灣？&#xA;老蕭的「跳板論」，或許指台商語言方便，「關係特別」，有助美商進軍中國。但語言只是造成台商「西進」的惰性，而不是優勢；中國人英語的訓練比台商高明，而美商用的人，北京話還比台商地道。&#xA;台商「關係特別」，卻也養成「沒有特權就不會經營」的惰性，但他們以賄賂和配合中國統戰換來的特權是有限度、而且脆弱的。&#xA;美商巴結中國權貴，手段比台商高明。有通天本事，願替美商拉皮條的人，多如過江之鯽；中國高官子弟留美，常憑老爸地位，獲美商高薪延攬，當他們在中國經營的敲門磚，何勞台商拉Ｘ咖關係？&#xA;老蕭的話頭也與現實脫節：中國的經營環境正在惡化，生產成本增高，官僚腐化，許多美國企業開始回流，歐巴馬政府也在鼓勵這種趨向。&#xA;連最早進入中國市場的日本企業，歷經二十年的「西進」熱潮，也轉向「南進」：日本國際協力銀行調查日本製造業未來三年海外投資意向，連續二十年居首位的中國，今年減少二十四．六趴，掉到第四名；印度、印尼、泰國排上前三名；而東盟在前二十名中佔了九名。&#xA;當年李登輝總統的「南進」政策，在台灣沒有實現，卻在日本進行；日本企業和政府都已清醒，馬政權卻還沈迷在「跳板」夢，台灣就是被這幫人糟蹋了。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》馬英九的謊言改變不了史實</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-12-08/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-12-08/</guid>
      <description>對台灣地位的爭論，台灣有兩派壁壘分明，國民黨法統派死抱開羅「宣言」與波茨坦宣言，主張台澎已經「歸還中華民國」；本土派不承認戰時會議「新聞公報」的效力，而堅守日本宣佈放棄台灣與澎湖主權的正式法律文件︱︱舊金山和約。&#xA;馬英九花大錢辦開羅「宣言」七十週年「國際學術研討會」，找中國學者唱和，卻沒有本土派參與。他公然強暴王寵惠、秦孝儀、葉公超這些老國民黨人的良知，想藉此偽造和歪曲歷史，卻禁不起史實的考驗，受到本土派怒斥。&#xA;參與其事或編輯史料的老國民黨人，還有學術的誠實；馬英九和他的聽差，根本缺乏學術良知，先下台灣已「歸還中華民國」的結論，以連結中國，再選擇資料，妄言曲解，做為「證據」。&#xA;開羅會議的文件，從起草到定稿，都用Press Communique（新聞公報）。前國史館館長秦孝儀主編、國民黨黨史會出版的戰時外交文件，以「蔣委員長與美國羅斯福總統、英國邱吉爾首相在開羅聯合發表對日作戰之目的與決心之公報」為標題，還算忠實，馬英九這幫人卻要偷天換日，把新聞稿改稱「宣言」，是作賊心虛。&#xA;珍珠港事變後，羅斯福受邱吉爾影響，確定先打敗希特勒再對付日本的「先歐後亞」戰略，兩人頻頻會商軍事方案，蔣介石深感被冷落和歧視，臉上無光，不斷要求要與羅斯福會談。因為美、英有開羅會議及與蘇聯德黑蘭會議的計畫，遂邀蔣介石出席開羅會議。邱吉爾對此安排還百般不悅，希望儘快把蔣介石與宋美齡打發去觀光金字塔，以免擾亂他與羅斯福的軍事磋商。&#xA;關於戰局，羅斯福只寄望蔣介石不要投降，繼續牽制在華日軍，因此，不顧各國沒有拓張領土野心的宣示，以滿洲、台灣、澎湖列島「歸還中華民國」為誘餌，要拉住蔣介石。但這並不符合蔣介石的期望，他和宋美齡會後發給羅斯福的謝電，及王寵惠發給陳布雷的三點宣傳指示，都沒有提到這句聲明。&#xA;開羅會議對亞洲戰局的最重要決定，是邱吉爾同意從孟加拉灣登陸，配合中國反攻緬甸，以打開補給中國的通路，但因史達林在後續的德黑蘭會議做出對日作戰的承諾，和邱吉爾堅稱英國海軍無力支援緬甸作戰，此項決議被推翻。蔣介石拒絕獨力從雲南反攻，使他的抗日決心受到羅斯福的懷疑。&#xA;馬英九不但把「新聞公報」竄改為「宣言」，還稱它為「條約」、有國際法效力，「證據」只是一本彙集戰時外交文件的專書，列有「開羅宣言」及波茨坦宣言；但美國國務院的「現行有效條約彙編」，列有「舊金山和約」，卻沒有波茨坦招降宣言及開羅「新聞公報」。&#xA;「和約」是結束戰爭的終結法律文件，地位超越戰時意向聲明，這是基本常識。不但「舊金山和約」明文規定，日本宣佈放棄台灣與澎湖列島，並不規定歸屬，而且，英、美代表在舊金山和會中特別說明，台灣地位是蓄意不做最終處理；會中也有幾個國家發言，對未規定交給中華民國，表示遺憾，希望將來依民主原則，顧及住民願望，有理想解決。蘇聯共黨集團還提修正案，要把台澎交給中華人民共和國，被大會否決，憤而退出和會。&#xA;主持「中、日台北和約」談判的外交部長葉公超，面對立委不滿台北和約未規定台、澎歸屬的質詢時，表明因為日本在舊金山和約已宣佈放棄台、澎，它已經沒有立場可以轉移台、澎歸屬，更遑論交給中華民國。前日本交流協會駐台北代表齋藤正樹指出台灣地位未定，也是依舊金山和約的規定，並不是他個人信口開河。&#xA;美國國務院法律專家對台澎法律地位的研究，依舊金山和約規定，認為最合理的結論是台澎法律地位未定。國務院發言人布瑞在一九七一年四月二十八日的新聞簡報中，據此聲明台灣地位未做最終決定。周恩來與季辛吉會談時，也指責和約草擬者荒唐，只說日本放棄台澎，而未定歸屬。&#xA;這些紀錄都證明「舊金山和約」是蓄意不採納開羅公報的意向，只規定日本放棄，讓台澎法律地位懸而未決，以待日後以民主原則解決。台灣可以在「舊金山和約」的基礎上，主張主權在民，已建立新的國家，但不能認同馬英九背離法律與史實，對開羅公報的胡言亂語。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>中三條與馬凡是</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-12-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-12-03/</guid>
      <description>中國脆弱的「崛起」，在處理涉外事務，有三條情緒性的引信：美國可以，為什麼中國不可以？有力量不用，與沒有力量何異？有機會就要「教訓」和壓制日本，不讓它抬頭。&#xA;宣稱「主權」及於中華人民共和國的馬英九，外交政策卻只有一個「凡是」：凡是中國要求的「都始終不渝的遵循」。&#xA;中國片面宣佈設置東海防空識別區，正是這三條暴發戶的情緒反應，壓過應有的理性考慮，使它自喪顏面。針對尖閣群島而把整個東海納入它的防空識別區，中國有沒有能力、也無法疲於奔命強制執行。&#xA;劃了範圍而不能執行，與不劃一樣。中國一宣佈，美、日立即抗議，美軍B-52戰略轟炸機，日本及韓國軍機，及時進入識別區，以行動表示不能接受，中國只能阿Ｑ的宣稱「全程掌握」，或升空識別。&#xA;其實，只要有實力，不設識別區，在公空到處飛行偵察，別人也沒話說。但中國針對日本而把尖閣群島劃入防空識別區，結果招來企圖「片面改變現狀」的指控，和美國重申防衛尖閣群島的承諾。&#xA;中國表現的暴衝霸權主義，自討沒趣，徒然引起美、日、韓的反彈和周邊國家的疑慮，不得不以「澄清」來掩飾退卻。&#xA;馬英九照中國方針辦事已成「慣例」；如果他依中國公告，以「中華民國交通部民航局」公文，把飛航計畫正式通知「中華人民共和國外交部」或「中國民航局」，那還不失反將一軍，提升「國際關係」。&#xA;但那是緣木求魚，因為他早年的「法學」博士論文，喊的是「政治」口號：「台海不需要國際定界，因為中華民國與中華人民共和國彼此並非外國，沒有適用國際法的空間」。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>「飛虎隊」轟炸新竹基地？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-11-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-11-26/</guid>
      <description>美國空軍第十四航空隊，在一九四三年感恩節轟炸新竹日本空軍基地是事實，但「擴大紀念」或「慶祝」卻是移花接木，混淆聽聞的政治操作。&#xA;二戰末期，美軍對台灣的「爆擊」，論規模及損害，偷襲新竹基地只是一個小插曲。在反攻菲律賓之前，美軍第三艦隊聲東擊西，從航母出動近千架次，襲擊南台灣地區，絕非空襲新竹基地的二十四架可相提並論。&#xA;馬政權要擴大「紀念」小規模偷襲，主要在操弄「飛虎隊」及誤把「中美混合團」當主角，來標榜與美國合作，分享「光復台灣」的功勞，以致中央社會荒唐地報導「飛虎隊轟炸新竹基地七十週年」。&#xA;攻擊新竹基地的並不是「飛虎隊」。在美國參戰之前，由陳納德招募的志願軍「飛虎隊」，只是蔣介石為應急而高價徵募的美國傭兵；一九四二年七月四日「飛虎隊」便走入歷史，有人回國，有人回復美軍建制。&#xA;襲擊新竹也不是「中美混合團」，而是美軍第十四航空隊，其中包括「中美混合團」由美國飛行員駕駛的六架B-25轟炸機，配置中國空軍機員。&#xA;美國以原子彈迫日本投降，但美國人並不「慶祝」或「紀念」這兩場原爆大殘殺；馬英九因為有中國機員參加偷襲新竹而高調紀念，只印證杜勒斯的一句話：沒有人能否認台灣是靠美國之力，從日本手裡搶回來的。&#xA;馬英九宣稱這次轟炸展現美、「華」共同作戰發展出的情誼。但當年美、中聯盟抗日，殖民地台灣遭殃；現在美、日聯盟防範中國擴張的野心，也保障台灣安全，馬英九卻沉緬於中國機員跟班炸新竹的舊夢。&#xA;陷在這種夢境的人，心離台灣實在太遠了！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>糊塗人拿糊塗獎</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-11-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-11-19/</guid>
      <description>國民黨有三個黨主席，兩個有「榮譽」，一個沒有榮譽。沒有榮譽的那一個，在十九全大會醜態畢露，厚顏抓權，備受指摘；一個有榮譽的登台演出，老淚縱橫；另一個有榮譽的遠離丟鞋險境，奔赴美國領一個不三不四的「終身成就獎」。&#xA;連戰到美國接受「中美政策基金會」頒獎，是糊塗人拿糊塗獎，自貶身價。&#xA;「連榮譽」即使好「獎」如命，也應該摸清「中美政策基金會」的底細。這個基金會由華府統派人物王冀掛名運作，中國前駐美大使周文重當顧問，實際上是中國統戰外圍組織，幹一些中國大使館不方便幹的事。&#xA;王冀在中文簡歷自吹「接待」過中國鄧、江、朱、胡、溫諸大頭目；「協助」美、中互設聯絡辦事處；「主辦」宋美齡在國會演講；而且連戰「請我為他前往大陸鋪路，我欣然應允，與中共中央台辦負責人聯絡，促成連戰大陸行。」&#xA;連戰被「吹很大」的人耍弄，還以為是天大光榮，但連戰辦公室只發表他受獎的演講詞，吹噓國共勾搭，出賣台灣主權的「破冰之旅」，而不提誰頒獎，有何等頭面人物出席，可見這些因素並不足以傲人。&#xA;「連榮譽」好歹幹過「中華民國」的外交部長 、行政院長、副總統，從「反共」到「投匪」，有點像李宗仁，但如此「顯赫」的「終身成就」，居然要靠一個性質如此的小基金會巧立名目背書，這豈非糊塗？&#xA;不但如此，以「中美政策基金會」的業務與人事推測，它的財務顯然靠中國支持。連戰不知輕重，作踐領獎，還說他賣台之旅，有賴胡錦濤的決心，因此胡也應該得獎，其糊塗，真是「天下」少見！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>「太陽」快「落山」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-11-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-11-12/</guid>
      <description>國民黨修改黨章，保馬派主張總統「當然」要兼黨主席，理由是避免黨內出現雙頭馬車，不料馬英九不甘「做牛做馬」，竟說不是兩匹馬，而是出現「兩個太陽」。&#xA;馬英九不知臉長，居然自比太陽，真是集封建、愚蠢、傲慢、病態之大成。&#xA;依國民黨的教條，毛澤東是混世魔王，血雨腥風，搞三反五反，鬧文化大革命，但這樣一個大混蛋都不敢自居太陽，而是由他老婆江青，和習近平、薄熙來那一代小紅衛兵逢迎造神，唱出「毛主席是我們心中的紅太陽」。&#xA;馬英九自比太陽，其混氣比他的湖南老爺爺還甚。馬家班還沒有江青文革小組那樣無骨與下賤，馬英九竟自己開口，無品無格，創歷史紀錄。&#xA;連戰曾向美國人分析馬英九的德性，說他是在國民黨教育下長大，認同的是「中華民國」，不是台灣；他接觸到民主是到美國留學以後。&#xA;但他在美國還是聽命國民黨，幹反對台灣民主運動的勾當，並沒有看到美國總統並不兼黨主席，不能「指揮」國會，更不能整肅國會議長。&#xA;如此留學，滿腦子仍是中國封建思想，「天無二日，土無二王」，諷刺的是，他接受「一個中國」框架，早已淪為「習太陽」體系下的小星星。&#xA;馬英九心態，不能當中國太陽，當中國黨的太陽也好；中國黨只能有一個太陽，當然就不能有郝太陽、胡太陽、朱太陽，更不能有「金平太陽」。&#xA;雖然「馬太陽」從五年前的「如日中天」，艷陽高照，淪落到民調九趴，已是日薄西山，但他抓住黨產，拉幫結派，中國黨的徒眾只能繼續圍著夕陽團團轉，頂多內心詛咒「時日曷喪，予及汝皆亡！」&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》一本憲法三種解釋</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-11-10/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-11-10/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;馬英九為替他的「一國兩區」、「兩岸非國與國關係」、「兩岸非國際關係」辯解，最近不斷搬出憲法作擋箭牌，硬說那是憲法的「正確解釋」。&#xA;一般人對憲法的概念，都知道那是「國家的基本大法」，他以法學博士的光環，把憲法搬出來叫陣，就是企圖唬弄人民。&#xA;問題是：馬英九把這一本「中華民國憲法」，當布料無缺的大禮服，別人看卻是聊供遮羞的丁字帶。他的解讀根本無視政治演變的事實，凸顯荒謬。&#xA;「中華民國憲法」的解釋權不在馬英九；談理論，也不止馬氏一家，台灣各界對「中華民國憲法」正當性與適用性的解釋，至少有三種不同意見，而馬英九的解釋與法條、現實及多數人的看法相去最遠。&#xA;第一種解釋根本否定它的正當性：一九四六年制憲時，拒絕參加的中共及民盟，便否認其正當性。當時台灣仍處於盟國佔領狀態，並非中國領土，而憲法也不是以台灣為主體。國民黨在內戰中潰敗，流亡台灣，把這本憲法強加在台灣人民頭上；因此，台灣主體派也否定它的正當性，堅持台灣要正名制憲。&#xA;這種解釋所提的目標，短期內能否實現是另一個問題，但理論上是正確的：處理戰後和平的舊金山和約並沒有規定台灣主權歸屬，直到一九七一年四月，美國仍公開聲明台灣地位未定。美國防衛台灣的政策，也一直把台澎與金馬分別看待，因為兩者屬性不同。&#xA;因為台灣地位未定，台灣並不屬「中華人民共和國」或「中華民國」；後者已被前者取代，而且國際間承認前者才是「中國的唯一合法政府」，依制憲的時間點，中華民國的領土只有金門與馬祖。&#xA;第二種解釋以台澎金馬的民主演變為基礎，否定未經民主選舉之流亡政權戒嚴統治的正當性，但透過民主化、台灣化過程，接受修憲成立之「中華民國政府」組織與權力分配架構，在政治上認定「中華民國」範圍只限於台澎金馬，自成主權獨立國家，與中華人民共和國不相隸屬。&#xA;這種解釋也有堅強的理論基礎：民主化後國會全面改選、修憲、總統直選、取消國民大會，台灣在地位未定的基礎上，人民自決，已建立新的國家體系，正如當年美國駐台北大使馬康衛對尼克森的預言，台灣會演變出與中國不同的「運行軌道」。&#xA;民主演變的解釋，憲法是活的，可以適應情勢發展而修訂、換新，凸顯台灣與中國是各自獨立的主權國家，雙方關係當然是國際關係。&#xA;第三種解釋就是馬英九的說法：一個中國、「兩岸」不是國與國關係，也不是國際關係，而是「區」與「區」的關係；「中華民國」是「國家」，台灣是「家園」；他宣稱，依中華民國憲法，不容許推動兩個中國、一中一台或台灣獨立；他的憲法論，「中華民國」主權、領土包括全中國大陸，但有兩個「統治當局」存在。&#xA;他一方面以制憲的時間點，任意解釋憲法，完全無視情勢的演變；另一方面又將無關領土及國家定位的修憲「自由地區」與「大陸地區」人民往來條款，曲解為「一國兩區」，為「區與區關係」找根據。&#xA;馬英九曾告訴美國在台協會台北辦事處處長楊甦棣，他在二○○八年宣示「兩岸關係是地區與地區關係，而非國與國關係」，北京領導人「感到意外」。他自稱那不是意在取悅北京，而是他對憲法的「正確解讀」。這段私密話道破馬英九的意識形態和脫離現實。&#xA;要評斷這三種解釋，可以用兩個標準：民意與事實。就民意而言，最新民調對馬英九所謂「兩岸不是國際關係」，同意的只有二十％，不同意的高達六十六％。&#xA;明顯的事實是：中華民國憲法對領土並沒有列舉，也未規定不容兩個中國、一中一台或台灣獨立；中華人民共和國有效統治中國大陸，其領土主權並無爭議；依憲法規定擁有中華民國主權的二千三百萬國民，並不主張、也無權主張主權及於中國大陸；以「一個中國」框架，要求各國不能搞兩個中國、一中一台或台灣獨立，只是中華人民共和國謀取台灣主權的策略。&#xA;不論是以民意或事實來檢驗，馬英九是任意曲解，僵化不符現實，也背離多數民意；他是在替中國執行奪取台灣主權的策略。&#xA;（資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>政治黑心貨</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-11-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-11-05/</guid>
      <description>馬英九政權被抓包，趕緊整頓黑心食品，特別是黑心油，下令標示不實者一律下架，但他自己卻照舊販賣最大宗的政治黑心貨。&#xA;標示「司法鐵漢」的檢察總長黃世銘，卻是幹摸黑奔赴馬家洩密，同謀整肅國會議長的黑心貨，現在被起訴，還有恃無恐，自定標準，要賴到一審判有罪才「下架」。&#xA;馬英九祭出「大是大非」大旗，以道德、法律亂槍齊下，要把王金平一槍斃命，不料一生標示「聽話」的王金平居然頑抗，不肯下架，逼得標示什麼溫良的馬英九青筋暴露，追殺不遂，又笑臉相迎，暴露出政治黑心貨本質。&#xA;馬英九誇口的黃金十年，成份標示「自由化」、「全球化」，實際上成份是「中國化」，這種政治黑心貨已造成台灣經濟大倒退，他卻冥頑不靈，不知下架。&#xA;李登輝要誠實標示「中華民國」，說明成份只有台澎金馬，憲政上雖非完美，在國際間也難行銷，但至少可藉此標示自己是一個國家，有別於「中華人民共和國」。&#xA;馬英九標示的「中華民國」成份，卻包括一九二○年獨立的外蒙古、一九四九年成立的中華人民共和國：兩個都是聯合國會員國。這種成份使「中華民國」成為不折不扣的偽藥。&#xA;馬和中國領導人喜歡喊「中華民族」，很自大，很排外，但天安門前發生自殺攻擊，中國公安當局指控涉嫌者是維吾爾族，而非包山包海的「中華民族」。&#xA;孫中山搞民族革命，要推翻滿人「異族統治」，事成才杜撰的「中華民族」政治口號，與血緣、文化無關，只是要強迫各色人等政治認同；馬英九獨斷「兩岸同屬中華民族」，那是強迫人民吞下百年政治黑心貨。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>躲到人民後面</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-10-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-10-29/</guid>
      <description>馬英九被丟鞋丟到臭頭，卻有閒情逸致接受華盛頓郵報專訪，也許是想出口轉內銷，但更顯然的是想躲在人民後面，向美國及中國表態。&#xA;如為出口轉內銷，這次訪問是大失敗。華郵提出的問題尖銳，馬英九的回答卻誤導與閃避，凸顯他與人民之間的距離。華郵配合刊出的照片，倒馬示威比他揮舞拳頭的照片大四倍以上。&#xA;他更急切的是要對外表態：因為他措詞一變再變，在「國慶」大典居然宣稱「兩岸」不是「國際關係」，使關注台灣的美國學者疑心，馬英九就要走到投降的最後一里路。&#xA;要消除美國疑慮，他才想起人民是主人，搬出公投做為與中國政治談判的擋箭牌。但他為什麼不顧人民的意向，擅自接受一個中國框架，並否定「兩岸」是「國與國關係」或「國際關係」？&#xA;專訪也是回應習近平逼談「政治問題」：他把「政治問題」切割成帶「政治性」的事務談判，與終結「中華民國」及台灣主權的政治談判，並拿人民作擋箭牌，稱後者需要先公投「才比較容易開展」。&#xA;但他卻又向北京宣示：「我們」不論在國內或國際，都不會推動兩個中國、一中一台或台灣獨立。既然主張公投，何以又強姦民意，獨斷排除「我們」自由選擇的權利？&#xA;中國與美國建交的條件，就是堅持「一個中國」原則，承認中華人民共和國是中國唯一合法政府，不能搞兩個中國、一中一台或台灣獨立，但馬英九卻無視台灣民主演變的現實和人民能接受的底線，向中國的立場屈服。&#xA;不把人民放在心上的人，情急才想躲在人民後面，只會讓人恥笑；要維護台灣主權，只有與人民站在一起！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>人民才神聖</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-10-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-10-22/</guid>
      <description>連戰曾告訴前美國在台協會台北辦事處處長楊甦棣，馬英九是個死板的法條主義者，要知道他的作為，只要看法條就行。其實，這太抬舉他了；馬英九的法律只有一條：我就是法律。&#xA;他以自己利益為中心，任意解釋和選擇性適用法律。這種「發條」主義者，當然會厚顏用大水庫「理論」替侵吞公款脫罪；無視最高法院判決，拒還台北市政府欠的健保費；綠卡會「自動失效」；違憲亂政，漏夜在官邸密謀整肅國會議長，還說是「大是大非」。&#xA;對流亡憲法更任意解釋：在修憲爭執中，馬英九屬非主流，認為總統直選便變成「台獨」；但選上「台獨」總統後，又解釋憲法的「中華民國領土」包括中國大陸，「兩岸」不是國與國關係，也非國際關係。&#xA;那本爛憲法白紙黑字，對疆域並未逐一列舉，而制定時台澎還在盟軍佔領狀態，他夢囈中華民國領土不但有台澎，還及於「全中國」，這叫什麼法條主義者？台灣有幾人能認同？&#xA;中國人和他一樣荒謬：「中華人民共和國憲法」也沒有列舉領土，卻在「序言」把台灣列為它「神聖領土」的一部份。但領土真那麼「神聖」，何以江澤民大筆一揮，一百六十萬平方公里土地便永遠歸俄國毛子？&#xA;兩本憲法都未界定國土，但都限定「國民」：「凡具有中華人民共和國國籍者都是中華人民共和國公民」，這與「具有中華民國國籍者為中華民國國民」，凸顯「兩國兩民」互不相干。&#xA;如果馬英九是法條主義者，他更不能無視「中華民國主權屬於國民全體」；具有「中華民國國籍」的二千三百萬國民，生於台灣長於台灣，並沒有患馬英九那種狂想症。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>辱國鍘民</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-10-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-10-15/</guid>
      <description>卡特政府與「中華民國」斷交，蔣經國傷心落淚，要求維持政府間關係不遂，只好同意建立台灣可以自稱「具官方性質」的人民間關係。這不是「國與國關係」，但卻是「國際」關係。&#xA;馬英九卻在「國慶日」宣示「兩岸」不是「國際關係」；他的阿Ｑ還矮化北京政權只是「中華民國」另一「統治當局」，因此雙方不是「國際關係」，這和馬以前說的不是「國與國關係」並無差別。&#xA;真是狼狽為奸，謊言成習！「兩岸」並沒有建立關係；只要不陷入「一個中國」框架，馬英九要說雙方沒有「國與國關係」，那還合事實；但在「一中」框架下說「兩岸」不是「國際關係」，便自毀國格。&#xA;事實是：「兩岸」不相隸屬，只存在民間貿易、投資、交流與航運。台灣人民要保留與中國關係的選擇權，而不是限於馬英九騙人的假議題：選擇和解互利雙贏，或緊張衝突對立；自由貿易或保護主義。&#xA;馬英九用兩極化命題，不談代價，不顧人民死活，不讓國會審議，自己做非Ａ即Ｂ的錯誤定論，卻說這是人民要面對的選擇，那是虛偽與矯情 。&#xA;「兩岸」既互不相隸屬，只要對等以「非官方」關係和平共存，便算互利雙贏；如果中國政治民主，市場自由，台灣企業對中國開放的憂慮也自然降低。&#xA;但中國人口眾多，對生活方式不滿，拚命向外移民；語言相通，地理鄰近的台灣，實無法承受它有計畫或沒有計畫的投資移民潮。&#xA;當年卡特告訴鄧小平，美國提供最惠國待遇，需符合移民自由的條件，鄧小平立即伸出一隻手指頭問：我批准一千萬人移民美國夠不夠？卡特幾乎昏倒；人海戰術，誰不怕？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>衰到只剩家人與「華僑」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-10-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-10-08/</guid>
      <description>從滿臉殺氣，揮舞正義大旗要整肅王金平，鬧到國民黨上下一片搖頭，馬英九只好再裝一臉委屈與無辜，強調家人支持他。問題是他的家人超過半數是「華僑」。&#xA;中國人的母親以偏心著名，千錯萬錯，一定是別人的兒子錯，馬老太太支持兒子，當然不意外。周美青雖非夫唱婦隨之輩，寧可單飛英倫，不跟他出差中南美，但若附和他整肅王金平，那也是常情。&#xA;沒被他點名的馬以南，不甘寂寞，跑到紐約「探親」，假「僑界」之名破口大罵王金平，還說「僑界」把王金平罵翻了，國民黨立委竟無動於衷，她特別「關說」七名國民黨立委，要他們出面挺馬。&#xA;馬以南從小到老耍特權，爭議不斷，「關說」不絕，這次又潑辣登場，公然施壓馬派立委，只凸顯兩件事：她謊報僑情和馬英九不得人心，連馬系立委也有口難言。&#xA;事實是：台僑不會罵王金平；「華僑」也不會閒著沒事幹，「罵翻王金平」。&#xA;馬英九淪入「一個中國」框架，老僑順理成章往北京靠；馬英九撤旗歡迎陳雲林，舊金山中華總會館當然也撤旗以免中國官員尷尬；馬整肅王，干他們何事？&#xA;當然，馬以南可以自辯沒說謊，因為她只碰到馬家「華僑」：她自己和家人都是華僑；馬英九與周美青美籍或綠卡疑雲未去，但他們的女兒、女婿都是美籍華僑；馬的「家人」過半是華僑是不爭之事實。&#xA;當他濫權、無能、不得人心到國民黨大小頭目都不屑支持，只能靠「家人」和遠在天邊的「華僑」撐腰時，他已不適任總統；如果這類「華僑」只是他「家人」的同義詞時，他真的應該下台了。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》 兩黨政治與三類台灣人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-10-06/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-10-06/</guid>
      <description>馬英九在國民黨沾染的幫派鬥爭本性難移，加上執政失敗，聲望流失，無力為所欲為的焦躁，結果竟「忘本」，拿出非法監聽、證據力薄弱的黑材料，公開羞辱及整肅國民黨的本土大老王金平。&#xA;也許，除了「瘋狂」，已經找不到他「忘本」的原因。國民黨的「黨本」，第一是「錢」，第二是「人」。馬英九食言不放棄黨產，拿錢掌權；他拚命保眷村鐵票，但只靠眷村票，並不足以得政權；他取勝的「黨本」在一批投靠國民黨的台灣人。&#xA;台灣兩大黨的「黨本」，都以台灣人為主，但國民黨的台灣人與民進黨的台灣人，和所謂「中間」台灣人的思考、作風、性格差別很大。新一代的公民運動堅持責任政治原則，跳出藍綠性格差異，對台灣政治發展將有重要影響。&#xA;整體而言，過去投靠國民黨的台灣人，以工作需要者居多，軍、公、教是主力，因為黨國不分，要升遷順利，需要老Ｋ的黨證。軍、公、教人員以「服從」為本，不重開創，不犯上意，少做少錯；以多拍馬屁、多拉關係為能事。&#xA;在台灣農民人口佔多數時，國民黨操控農會、水利會做為動員人力的「黨本」。農會、水利會地方勢力，需要官方支援，當權的國民黨很容易掌控。&#xA;國民黨早期提名的公職候選人，除地方派系外，以教師居多，因為教師有地方關係網，而不帶反叛性格，他們「為人師表」，一再重述教科書內容，也「信以為真」，並不質疑國民黨的歷史、政治觀點。&#xA;國民黨這類台灣人「黨本」，會為非作歹，「喬」地方事，但不敢過問「中央」大政；他們會受威迫利誘，投票替國民黨保政權，對重大政策卻沒有發言權；這些人都抱持「老二」哲學，在黨國體制內，能當「老二」已是祖上有德。&#xA;這類台灣人給人的印象是「奴性」，或被殖民性格很深，不會出走，更不敢奪權造反。「含恨、含血、含淚都要投給馬英九」，這句話不是國民黨台灣人說的，但卻是他們性格的最佳寫照。&#xA;民進黨源自黨外民主運動；在黨國獨裁體制內追求民主，本身就帶強烈、大膽的反叛精神。在黨禁時代，台大法律系畢業的台灣人律師還挖空心思，想以大舉加入從中國流亡的民社黨或青年黨，「借殼上市」，成為對抗國民黨的真正反對黨。&#xA;這種反抗運動塑造的性格，常見誰也不服誰，一人一把號，各吹各的調；黨員像「靠行」的運將，自己開自己的車子，不高興隨時走人；或像政治新鮮人柯文哲所說的「自走砲」很多；「自走砲」如果不是砲口向外協同射擊，便難免頻生意外。&#xA;反抗的精神，最常見的是執著單一議題、理想化、完美主義，缺乏耐性，不容易妥協，主張未遂便拂袖而去。選民投票不一定是選對特定問題的立場；靠單一議題不可能贏得選舉。政黨必須照顧人民關心的各種議題，融合理想與實際，提出得民心的主張和解決方案。&#xA;民進黨成員及支持者絕大部分是台灣人，他們與黨領袖互動與了解較深，恩怨也多，沒有國民黨那種「鞏固領導中心」的思想。也因為如此，對理想未能達成，都傾向「自我檢討」，痛罵自己人，而不是砲火對外批判國民黨。&#xA;國民黨的傳統文化，只知諉過，不會檢討自己；民進黨的文化卻過度自責，最長於自我批判。國民黨很爛，執政失敗，但它的宣傳卻會唱灰色調子：兩黨「都一樣」爛；民進黨沒有對策，選民對民進黨「不放心」。「中間」的台灣人「圓滑」，不重思考，怕政治或討厭政治，習慣人云亦云，讓國民黨佔盡便宜。&#xA;但這次馬英九整肅王金平，凸顯一個全新面貌：統派媒體塑造和包裝的馬英九假象被揭穿；他抱單一議題蠻幹，倒向中國，給台灣帶來的是人民生活困頓與不安；他的權力傲慢與無能，引起全民的抗議；他拿王金平開刀，國民黨的權力矛盾與鬥爭大公開，「動搖黨本」。&#xA;以年輕人居多，不分黨派、族群的公民抗議運動，主題曲是「換掉，換掉」，歌詞一針見血，道破民主政治的真諦：不論藍綠，執政無能的笨蛋、壞蛋，就要換掉。自覺的年輕公民有當家作主的決心和執政者必須負責的觀念，這是台灣民主永續進步的保證。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>比「水門案」更嚴重</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-10-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-10-01/</guid>
      <description>駐美新聞官投書報紙，替馬英九化妝，辯稱以違法監聽的資料整肅王金平，「不是水門案」翻版。他的話沒錯，只是漏了一句：「它比水門案更嚴重」。&#xA;「水門案」有兩個層面，起因是尼克森競選委員會出奧步，以中央情報局退休人員，僱用偷雞摸狗之徒，潛入民主黨總統候選人競選總部裝設竊聽器，盜攝文件，失風被捕。&#xA;被逮宵小都認罪，但不供內情。調查人員卻發現被告銀行帳戶存入尼克森競選委員會的支票，同時有一名涉案的前聯邦調查局幹員轉污點證人，承認把竊聽內容送交尼克森競選委員會。&#xA;在參院司法委員會聽證時，白宮顧問狄恩不願作代罪羔羊，供出尼克森左右手介入水門案，而且尼克森告訴他，可以籌一百萬元做為被告封口費。&#xA;白宮想與競選總部切割，但競選委員會主委、前司法部長密契爾的老婆爆料，密契爾是在保護尼克森。這便讓宵小案升級到尼克森包庇，妨礙司法，釀成彈劾案。&#xA;參院調查重點在尼克森「知道什麼？何時知道？」雖然白宮談話秘密錄音，最關鍵部分被他的秘書「意外」消除，但他為免參院大審，最後還是辭職下台，由繼任的福特給予制先性特赦。&#xA;兩相比較，水門案的黑手都是受僱的民間宵小，尼克森是想吃案，包庇下屬違法；馬英九則是違法聽取特偵組違法濫權監聽的報告，又違越憲政體制，利用特偵組已認定並無違法的黑材料，來整肅國會議長。&#xA;國會要彈劾他，尼克森不敢、也不能亂抓道德大旗，整肅國會議長；馬英九卻利用國家機器不法取得的資訊，來作政治整肅；他比尼克森更是罪無可恕。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>為「馬」喉舌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-09-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-09-24/</guid>
      <description>台灣社會習慣以「為民喉舌」，祝賀新當選的民代，期待他們以民為主，扮演監督與制衡政府的角色。&#xA;但馬英九復辟黨國體制，全力撲殺制衡力量，把國民黨贏得大選及佔國會多數的事實，轉換成國民黨立委必須「為馬喉舌」，依他的意旨行事。&#xA;馬英九左手握黨產，右手握黨紀；左腳踩司法，右腳踩立法；把媒體當他的獨裁統治工具；這些惡行嚴重扭曲台灣民主及國民黨政治人物的人格，凸顯它的幫派屬性，欠缺核心理想與原則。&#xA;從「高層」到「基層」，國民黨政治人物精神分裂，「自由派不自由，本土派不本土」。艾森豪總統的孫女到台灣替馬英九抹粉，推崇蔣介石與她的祖父都堅決反共，捍衛自由世界；現在蔣的遺志正由馬英九繼承並執行。看來她更像在罵馬英九是敗家子。&#xA;馬英九和江宜樺在美國兩個自由派蛋頭學者大本營鍍過金；江宜樺還以自由主義者上市，但一跳進國民黨政治大黑鍋，竟不知民主為何物，干犯國會自主；馬英九「黨」、「國」兩頂帽子任意換著戴，不但要以黨紀私刑剷除異己，還親臨刑堂壓陣。&#xA;王金平被幫主霸凌，還哀叫是「永遠的國民黨員」，但又說不出個道理：為理念？為利益？他被尊為「本土派」，傳聞因為不願「為馬喉舌」而遭追殺，但「本土派」曾是國民黨「主流」，馬英九之輩屬非主流，國民黨「本土派」落難至此，今後何去何從？&#xA;在戒嚴黨禁時代，一些有志氣的台灣人敢於抗爭，爭取組黨；在可以自由選擇的時代，「本土派」卻忘記「為民喉舌」，甘於「為馬喉舌」。「民意」或「馬意」是台灣公民需要嚴肅思考的問題。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>有心和平，何需協議？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-09-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-09-10/</guid>
      <description>在台灣報禁時代當國民黨「反共」傳聲筒的一家報紙，現在以仰「中共」鼻息為能事，不斷鼓吹馬英九在下台前與「中國大陸」簽和平協議。&#xA;「和平協議」名目很動聽，台灣人民誰不喜歡和平？台灣並未威脅中國的和平環境或生存利益，而是中國威脅台灣獨立自主的民主體制與生活方式，只要中國去除敵意，改變態度，和平已經存在，何需協議？&#xA;美國政策禁止兩蔣對中國大陸武裝攻擊，已減少破壞和平的機會；李登輝執政，終止「動員戡亂」，以片面行動尋求台海和平，並不需要雙方「和平協議」。&#xA;中國在一九五○年代，兩次瘋狂砲轟金門，被美援台灣的巨砲所反制，到一九七九年改變念頭，連象徵性的砲擊都停止，那也是單方面決定，不需「和平協議」便可以相安無事。&#xA;如果有和平之心，不必協議也可以保障和平；沒有和平之心，再完美的「和平條約」、「互不侵犯條約」都無補於事。&#xA;當然，如果中國與台灣以國與國的對等地位，簽定「和平友好條約」，那馬英九與習近平去拿諾貝爾和平獎，台灣人民也會「樂觀其成」。&#xA;但中國和統派媒體鼓吹的「和平協議」，目的在白紙黑字，把台灣納入中國，形成地方聽命中央的「和平」，如同一九四九年中共接收北京，整編傅作義五十萬大軍的「和平協議」，那是「歸降」的同義語。&#xA;台灣人民尋求和平，但不是犧牲民主與自由，被併入不顧人權與自由的國度。鼓吹與中國簽和平協議的「中國台商」，既然得寵於北京，何不勸北京當局，真正得民心的和平，並不勞協議，只在北京一念之差！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》馬英九妄言的嚴重病態</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-09-08/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-09-08/</guid>
      <description>馬英九施政的招牌菜，經濟擺明依賴中國，外交休兵，說穿了也是依賴中國，但他趁出訪中南美小朋友之便，大吹法螺，把在中國製造的鳥籠裡飛，說成「活路」外交；把花錢買「代言人」的凱子行為說是「正派」。&#xA;他不但把自己的外交成果吹得比李登輝、陳水扁偉大，甚至凌駕了「兩蔣一嚴」的四十年紀錄：「在中華民國歷史上，從未有一刻像現今一般與美國、日本及中國大陸保持如此友好關係。」&#xA;就在他睜眼睛說瞎話的同時，中國國防部長常萬全正訪美，進出五角大廈，要求以中國調整軍事部署，換取美國停止對台灣軍售，存心置台灣安全於死地。他還放話希望出席亞太經合組織的領袖會議，卻換來中國一巴掌，叫他要依諒解備忘錄及慣例行事，逼他哀號要再努力「創造條件」。&#xA;馬英九妄言的習慣是嚴重病態。在「中華民國歷史上」，未流亡台灣之前，宋美齡曾住白宮作客，向國會兩院聯席會發表演說；蔣介石就算只是觀光金字塔，好歹與羅斯福和邱吉爾合照一張「三巨頭」。&#xA;即使流亡台灣以後，艾森豪總統、詹森和韓福瑞兩位副總統都訪問過台灣；洛克菲勒副總統專程弔蔣介石之喪；蔣經國以行政院副院長身分訪美，進白宮見尼克森總統；嚴家淦以副總統身分弔杜魯門總統之喪，也在白宮與尼克森寒暄十五分鐘。&#xA;現在馬英九不但不能到華府，在紐約過境只能去中華會館、九一一遺址和他當年花前月下的校園，其他時間只能躲在旅館打電話。說這種關係比有邦交時代還好，他的國民黨副主席蔣孝嚴恐怕都會斥為胡扯。&#xA;如果沒有邦交比較好，尼克森「訪匪」時，國民黨何必成立「反共愛國聯盟」搞示威抗議？外交部長周書楷何必揚言要與「沒有敵意」的國家發展關係？美、中建交後，國民黨黨工何苦還在聖誕節去卡特家鄉騷擾？&#xA;在一九七二年與「中華民國」斷交前，日本一直與美國密切合作，維護「中華民國」在聯合國的席位，雙方高層往來頻繁，蔣介石重用日本軍事顧問。與美、日一斷交，他們已不承認「中華民國」的存在，還談什麼與「中華民國」關係友好？&#xA;馬英九「中華民國歷史上」的鬼話，用於「與中國大陸關係」更荒謬。中華人民共和國認為「中華民國」在一九四九年已滅亡，在台灣的只是中國的地方政府。馬英九根本就是接受中國的條件，消滅「中華民國」和出賣台灣主權，接受地方對中央的「關係」。&#xA;這三個層面的關係，美、日對台灣都沒有敵意；美日安保條約有助台灣的安全與獨立自主；中國則對台灣有敵意，從一九七一年以來，它更以「一個中國」原則約制美、日與台灣關係，現在還想逼美國取消對台灣的安全承諾。&#xA;馬英九自命在「中華民國歷史上」的空前「成就」，就是玩「外交休兵」與「活路外交」的文字騙局。在一個中國框架下，外交休兵呈現幾個要素：中國留幾個小朋友讓馬英九繼續認養、撒錢，中國不接受他們與北京建交；馬英九不撒錢搶中國的邦交國；台灣要參與國際社會，要北京同意安排。&#xA;馬英九自鳴得意的「活路外交」，就是中國製造的「鳥籠外交」；「賀誼專案」在鳥籠裡飛，在鳥籠裡撒錢，對人口十萬的聖文森砸下三千萬元新台幣，對人口九百萬的海地砸四億元新台幣，酬謝他們替台灣「仗義執言」和歌頌馬英九；他當凱子還自吹「正派」。&#xA;值得台灣人民省思的是：「賀誼專案」訪問的「三聖」，人口從五萬到十六萬，土地從華府的一倍半到三倍半，都是迷你國；小小的聖克里斯多福與尼維茲，在一九九八年還舉行過尼維茲獨立公投，現在分離運動猶未歇；但他們都是聯合國和幾十個國際組織的成員，人口二千三百萬的台灣卻要花錢請他們「代言」參與國際組織的意願。&#xA;迷你國人民還知道要獨立自主，台灣人民更應清醒：經濟依賴中國、外交聽命中國，是在執行中國併吞台灣的一條死路。不願被國共聯手宰制的人民，對內應抗拒馬英九的降中政策；對外應推展民間交流，包括不設前提與中國各界往來，宣示台灣與中國不相隸屬的事實，和台灣人民參加國際社會的權利。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>新鮮人的新鮮話</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-09-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-09-03/</guid>
      <description>柯文哲醫師還在試台北市長選戰的水溫。他有人氣，或受矚目，因為他沒有政黨包袱，可進可退，可有可無，放言高論沒有人挑戰。&#xA;但新鮮的言詞雖可以引人一笑，如未經嚴肅思考，卻可能造成錯誤判斷，和成為日後對手攻擊的子彈。&#xA;柯文哲以「馬英九」的民調支持度只有十三趴，但「民進黨」也只有三十五趴，「兩者加起來」還不到五十趴，便據此認定「第三勢力」有發展空間，這種政治加法和論述，不必統計專業也可以看出其謬誤。他還亮出「中國牌」，透露最近訪問延安，以學習老共如何打敗國民黨。這話唬人有餘，說服力不足。&#xA;中共打敗國民黨，不只是兩黨有別，社會力結構不同，而且中共是在中國進行「革命」。要研究國共內戰成王敗寇，不必去延安；去延安一日遊，對在台灣打敗國民黨也沒有幫助。&#xA;台北市第一位非國民黨籍市長是高玉樹。如果高玉樹糊塗到要學習中共以求勝，他可能早被國民黨打進黑牢。他自述是受美國民主制度啟發才從政，並採取美式競選活動取得勝利。&#xA;台北市民厭惡國民黨獨裁、不齒國民黨候選人無能與奴性，讓高玉樹三選二勝，國民黨怕他坐大，只好調虎離山，要他去當交通部長。&#xA;也許柯文哲只是「幽默」，竟把中國領導人集居中南海，稱許為便於思考「人民需要」的「民主集中制」。「民主」加「集中」是國際笑話，馬英九卻正學習「民主集中（獨裁）」以壓制台灣的民主與人權。&#xA;柯文哲新鮮人說新鮮話，但如果抓的藥是「第三勢力」、學習中共打敗國民黨之道，那是未經人體實驗的新藥，風險太大。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬英九是台灣的薄熙來！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-08-27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-08-27/</guid>
      <description>中國大審薄熙來，讓全世界見識「中國特色」之「法治」真相。薄熙來從紅極一時的中共政治局委員、重慶市第一把手，栽倒成習近平的階下囚，真是「世事難料」。&#xA;薄熙來被鬥，台灣有兩個政客最衰，一個是吳伯雄，另一個是馬英九。吳伯雄在代班國民黨主席時，親自率團訪問重慶，叩見「薄督」，說了一句經典馬屁話：「有人說薄熙來是大陸的馬英九，我們覺得，也許馬英九是台灣的薄熙來。」&#xA;有的報導加料解釋，吳伯雄是形容兩人「俊帥外表」，但老男人還在比「帥」，未免小看伯公的「格局」，這位老政客當然是在吹捧薄熙來前途無量，不惜貶低馬英九的「總統」地位。&#xA;吳伯雄能奉馬英九之命去北京叩求「一國兩區」，他的心態可想而知；薄熙來管轄的重慶市，人口三千萬，比馬區長的二千三百萬還大得多，如說薄熙來是「大陸的馬英九」，那不但犯胡錦濤和習近平之忌，也小看了薄熙來地位。&#xA;照吳伯雄的比擬和國民黨偽造馬英九「清廉」的「形象」，薄熙來的律師應該要求傳吳伯雄和馬英九出庭作證，以「證明」薄熙來「清廉」，讓大審更發異彩，但就怕他們腿一軟，搖身變成「污點證人」。&#xA;薄案大審看來更像國民黨的法院在審陳水扁：薄熙來是陳水扁，徐明是辜仲諒，「偽證」和「不知情」是關鍵詞。扁案的本質也和中國學者戴晴對薄案的評語相似：「人家沒有安排你，你卻想當第一把手。」「人家」不爽，就要整你。&#xA;大事如此，馬、吳可能寧願陳水扁是台灣的薄熙來，不要一語成讖，有一天馬英九成為台灣的薄熙來。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>從分店移到總店</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-08-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-08-20/</guid>
      <description>在台灣軍審法修正實施，現役軍人刑事犯大起解，移交司法審理或執行之際，美國軍事法庭正在審理兩件大案：維基解密洩密案主角曼寧，和與上尉女部屬搞婚外情的特種部隊准將辛克萊。&#xA;被告的小兵與大將都沒有質疑軍事審判不獨立、不公正、不透明、會傷害他們的「人權」或要求交付司法審理。&#xA;持平而言，美國軍法體系的獨立、公正、水準，和對人權的保障，與司法體系一樣受尊重，兩者並存不受質疑。&#xA;台灣軍審移交司法的變革，可能符合一般人的定論，即軍法體系受長官干預，易流於官官相護，而軍事檢察官與軍法官水準比司法官低，影響獨立公平的調查與審判，因此，在平時把刑事案移交司法是一項進步。&#xA;但如此急救措施只是政治權宜，並沒有碰到核心問題：司法、檢調的獨立與公正。&#xA;傳統人治與列寧「黨國」體制，即使照抄先進國家的制度與法律，都難脫政治干預。國民黨極右派和情治單位煽風點火，炮製美麗島事件，羅織黨外人士叛亂罪名，交付軍法判刑，和江國慶冤案，都讓軍法惡名昭彰。&#xA;馬英九復辟黨國之治，為剷除本土意識領袖人物，藉口清理貪腐，地毯式起訴前朝官員，不顧正當法律程序，干預審判。司法不公正、不獨立的本質，與軍法半斤八兩。&#xA;洪仲丘案凸顯軍中違法濫權和軍法的人治色彩，但這種色彩也存在司法體系；把軍審移到司法，只是把分店移到總店，並沒有解決司法獨立，不受馬英九和國民黨干預的基本問題。&#xA;為尋求未來更完善的法治時代，青年白衫軍和與他們同輩的司法人員，還需要作更多的努力。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>愚蠢的總和</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-08-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-08-13/</guid>
      <description>認識楊念祖的美國學界人士都說他是「好人」；文章被他盜用的費學禮為他下台抱屈，認為因此辭職實在是蠢事；但更蠢的是任命他當六天國防部長的馬英九。&#xA;馬英九的蠻幹，就是愚蠢的總和。在一個文化、功能特殊，講究「資歷完整」的龐大軍中體系，任命一個政治分量與專業歷練均不足，以研究「人民解放軍」戰略為業的「匪情專家」，去負責籌謀國防部大計，這就是愚蠢。&#xA;台灣懂洋文的「匪情專家」，容易浪得虛名，因為他們有特殊管道接觸「密件」資料，也比洋專家的中文閱讀能力高明。因此，在美國智庫之間，這些匪情專家還吃得開。&#xA;馬英九重用的楊念祖，就屬於這一型。但誰能想像靠洋文和賣匪情發跡的人，會荒謬到把洋人撰寫、中國雜誌漢譯轉載的文章，抄襲成自己的作品？&#xA;費學禮研究中國軍事，所著論文在親台派之間廣為流傳，楊念祖竟淪落到拷貝中國雜誌的漢譯，不但凸顯他根底淺，而且比中國人還不誠實。&#xA;美國防部長由文人擔任，法有明文規定，歷任部長都是政治重量級人物，柯林頓和歐巴馬還啟用共和黨人士。出身學界的部長，有台海危機時代的培瑞，但他的背景是科技，也有商務經驗，早就擔任過主管研究與工程部門的國防部次長和副部長。&#xA;唯一研究「敵情」出身的國防部長是小布希任命的蓋茨，但他是中央情報局的科班，專研蘇聯，表現他的專業及管理才能，獲老布希任命為中情局局長，掌管龐大機構的運作。&#xA;靠與軍情局關係，寫些「匪情」論文的研究者，竟獲馬英九任命為國防部長，這是馬政權把國安事務當兒戲創造的「奇跡」！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》誰對無能與自私者有「信心」？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-08-11/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-08-11/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;五年多以前，馬英九和他的轎夫們張牙舞爪，高喊他們「準備好了」，台灣天邊出現彩虹，地上開滿玫瑰，但五年過去，把台灣經濟搞砸的馬政權前後任大官，卻怪東怪西，從怪「國際大環境」，到現在怪台灣欠缺經濟信心。&#xA;國際環境變化的因素，馬英九政權的責任較輕，但台灣經濟信心欠缺，就是馬英九要完全負責。從「準備好了」到需要「重建信心」，要求給馬政權「多一點時間」，那是天大的諷刺。&#xA;台灣的信心問題，比美國複雜；美國政黨或四年、或八年不斷輪替執政，社會、經濟政策或許有些調整，但政治上沒有足以影響經濟信心的不確定感。柯林頓競選時對助選幹部的警語，「笨蛋，問題在經濟」，意在強調不要誤入社會問題（反墮胎、同性戀等）的意識形態爭論，那些問題與經濟榮枯不相干。&#xA;台灣則存在政治不確定感：法律地位尚未得到國際社會確認；中國以一個中國框架，軟硬兼施要併吞台灣；美國有模糊的「一個中國政策」，和台灣問題必須以和平方式解決的堅持；台灣絕大多數人主張現狀是一個國家；維持事實獨立，反對併入中國，問題並未解決，至少滿足大多數人的最低要求。&#xA;如果領導人態度明確、有誠信，台灣政治不確定感對經濟信心的衝擊可以降到最低限度。被逐出聯合國及美中建交兩大危機，嚴重衝擊台灣人民的信心，但兩蔣使人民確信他們不會向北京投降，信心乃得重建。李登輝與陳水扁既被中國及所謂統派指為「獨台」與「台獨」，那自然可以確信他們不會出賣台灣。&#xA;馬英九言行不一，在事關二千三百萬人前途的關鍵問題上，食言而肥，賠掉他虛構的誠信，失去領導者最重要的資本。他的「終極統一」意識形態，和以違反民主體制的黑箱作業，與中國談判、簽訂協議，在台灣產生一種「可能」會被中國併吞的不確定感；或一種相信台灣會被馬英九出賣的「確定感」；這兩種觀感都對台灣的信心造成致命打擊。&#xA;馬英九政權成於媒體造神，靠畫大餅起家，政治、經濟都依賴中國，完全無視中國非自由經濟體制、非法治社會、欠缺西方商業倫理。中國發展比台灣落後，但師法台灣的出口導向發展模式，以低廉人工與土地吸收台灣產業。以致台灣出口雖仍依賴歐美市場，卻因為依賴中國生產，產業空洞化，就業機會減少，在政治上卻受制於中國。&#xA;錯誤的國家目標、錯誤的政策，造成台灣經濟欲振乏力，失業嚴重，薪資倒退。馬政權空想的外資投入台灣以進軍中國，仍然只是空想。面對以台灣為敵的中國，馬英九卻黑箱作業，隱瞞立法院和台灣人民，去和中國簽訂只有馬家幫及中國（敵方）知道內容的服貿協議。他的行為是公然與台灣多數人民為敵，或他的前國策顧問郝明義所說的，站到台灣民主運動的對立面。對這種人，誰還會有信心？&#xA;國民黨大老高育仁直言批判馬英九「無能」與「自私」，這四個字才是重創台灣信心的禍根。馬英九誣衊高級知識份子「造謠」，暗指業者沒有信心，只凸顯他傲慢、與民為敵，製造內耗，讓台灣失去信心。台灣的信心不可能由他領導重建。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>追究真相的鬥爭</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-08-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-08-06/</guid>
      <description>一個靠媒體造神騙到政權的人，結果只有亡於人民追究「真相」。馬英九的「真相」就是國民黨大老高育仁說的「無能」與「自私」；也許還應加上傲慢。&#xA;台灣民性善良、傾向聽從權威、爆炸的引信很長，欠缺路見不平、拔刀相助的衝動，受欺凌只知怨嘆「悲哀」，而不是憤怒。這種性格讓馬英九得以重施黨國統治的奧步，以瞞、哄、騙、抹黑混日子。&#xA;但他反民主的傲慢惡習，在服貿協議及士官洪仲丘冤死案，總算撞了牆。他要隱瞞真相不成、連哄帶騙不成、便下流的抹黑受害、持異議的人，終於惹毛了感到前途茫茫的年輕人，和怕得罪當道而沉默的知識界。&#xA;凡事要求政府查明真相，負起責任，改革制度，防範事情再發生，這是公民的最起碼權利；年輕世代不甘受瞞騙和抹黑，群起抗議，要向馬英九搶回自己的未來，這是台灣的希望。&#xA;馬英九以黑箱作業與中國簽服貿協議，引發業者反彈與學界批評。做為總統，他有責任說明事實真相，但他事先未作影響評估，說不出利弊得失，卻以小混混口氣誣衊批評者「造謠」。&#xA;「白」字號的老二，雖沒有他那樣張狂，卻同樣不知所云，說「民眾」不知道服貿內容「很正常」；他宣稱簽訂這項協議是要「幫助人民做生意」，反對聲音是因為「溝通不夠」。&#xA;如果這樣好康，是「幫人民做生意」，那事先就可以到處通報業者，皆大歡喜，怎麼會落到事後還說不清楚？&#xA;「白」先生的談話，中央社有兩項報導，一則說是「幫大家去中國大陸做生意」，一則說是「幫助人民做生意」，他的話說清楚了嗎？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>住在玻璃屋裡的人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-07-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-07-30/</guid>
      <description>六十二年前，奉盟軍最高統帥部之命佔領台灣的國民黨政府，對報界下一道命令：「俗」稱的「日治」應改為「日據」。這便造就了一個「從小」就用「日據」的馬英九；一個背「日據」教科書長大的江宜樺；一個要把教科書從「日治」再改回「日據」的「政治學者」。&#xA;一個專攻國際法，兩個修「政治學」，都是高級知識份子，但都缺乏知識份子的誠實。馬英九騙得政權，被他的自己人痛批無能與自私，還要靠一紙命令，推翻台灣史學界達成的「日治」共識，只能說他住在玻璃屋裡卻喜歡亂丟石頭。&#xA;馬、江既然背過「日據」，那更應該背過共匪「竊據」「大陸國土」吧！更別忘了國民黨總理孫中山要鬧革命，因為他的「中華」被金小刀的滿族老祖宗「佔據」了兩百多年。滿人的「大清帝國」因朝鮮問題與日本開戰，慘敗求和，由李鴻章簽下白紙黑字，把台、澎「永遠讓與」日本，開始日本的殖民統治。&#xA;台灣人雖「俗」，但卻誠實地稱之為「日治」；受國民黨洗腦教育長大的歷史學者，在台灣民主化後也達成「日治」的共識。但馬英九看「竊據」中國本土的北京政權臉色，讓意識形態掛帥的「政治」學者推翻「歷史」學界的共識，凸顯他對洗腦教育的迷戀。&#xA;日本「領有」台、澎，國際法上的手續完備，不像國民黨代表盟軍佔領，主權卻未能得到舊金山和約確認。李登輝想藉民主化把國民黨及「中華民國」台灣化，北京和統派說那是「獨台」；馬英九卻與「竊據」中國本土的中華人民共和國有了「一個中國共識」，寧願當中國爪牙，回復「佔據」台灣的真面目。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>兄弟檔徒步環島 串聯公益交享樂</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-07-28/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-07-28/</guid>
      <description>〔記者邱芷柔／屏東報導〕七十七年次的王景弘大學畢業後創辦「交享樂」團隊，並成立網路平台吸引志同道合的夥伴，為讓更多人認同團隊理念及支持平台運作，王景弘與弟弟王景玄，從七月一日起用徒步環島的方式，一步一腳印把全台愛心串聯起來。&#xA;王景弘說，去年成立「交享樂」網路平台時，因為沒有很多資金，夥伴們決定用最省錢的方式，徒步走訪店家傳達「交享樂」理念，他們發現「走路」最能貼近這塊土地，也是拉近人與人距離的捷徑，今年同樣用走路的方式，希望串聯全台各縣市的公益團體，讓資源與訊息藉由他們的平台傳遞給需要的人。&#xA;剛滿十八歲的王景玄說，他們每天平均要走二十公里，昨天走到屏東已經累計了四百公里的路程，期間遇到陪他們一起走了三天的華裔學生、送來西瓜及飲料的路人，與提供住宿的善心房東，因為疲累，偶爾會興起放棄的念頭，但想起這些替他們加油打氣的人，又有了走下去的動力。&#xA;曾經到非洲、奈及利亞當志工的王景弘，親身體驗貧窮與物資不均的痛苦，他說，其實台灣很多人想做善事，也有很多人需要被幫忙，但雙方卻苦無門路，最後善款、物資往往流進大慈善機構後，這次徒步環台，希望透過親自行動傳遞善念，整合各地的公益團體。&#xA;兩兄弟從白皙皮膚曬黝黑小麥色，儘管路上有人歡迎他們搭便車，但他們堅持用腳走完全程，昨天已經從台灣頭走到台灣尾了，接下來要繼續往東部走，和路上的人一起交換快樂、分享喜悅！&#xA;兄弟檔王景弘（左）與王景玄，用徒步環島的方式，一步一步串聯全台灣的愛。（記者邱芷柔攝）</description>
    </item>
    <item>
      <title>從翹尾巴到夾尾巴</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-07-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-07-23/</guid>
      <description>台灣官僚與政客喜歡用主觀、情緒字眼議論中國政策，動輒要「大膽」開放，要有「自信」，「不去別人會先去」；話很動聽，卻是盲目壯膽。&#xA;美國軍事、經濟實力都比中國強大，但對中國開放卻比台灣「膽小」。越來越多美國人厭惡中國人的不公平競爭，搶走就業機會。中國併購案一再被封殺。&#xA;連美國這樣超級強權，與中國打交道都要防它一手，台灣憑什麼可以大膽？江宜樺把台灣與美國、日本的貿易開放，拿來與中國類比，真是天大笑話。&#xA;台灣在不同時代，依賴過美國與日本。歐吉桑的一代，因為地緣、語言和舊有關係，依賴日本市場，引進日本技術與管理。之後，台灣面對世界，依賴歐美技術與市場；台灣商人信心滿滿，提著皮包跑天下。&#xA;這是取法乎上：台灣學日本，日本學歐美，或台灣直接學歐美，都沒有產業被掏空，或美日投資排斥台灣產業或就業的恐懼；台灣不但沒有受美、日併吞的威脅，反而是安全得到更大保障。&#xA;依賴日本和依賴美國的年代，台灣學習先進的歐美，把經濟帶向前端，台灣對中國翹著尾巴。曾幾何時，馬政權變成夾著尾巴，依賴中國對台灣「讓利」；中國自知不足，還忙於學習歐美，馬政權卻取法乎下，要學習中國，弄到台灣經濟停滯不前，它別有用心的對中國開放，造成人民恐懼。&#xA;台灣與中國制度不同，人口、面積相差懸殊，而中國又有併吞台灣的敵意；因為距離近，語言通，方便台商出走，也方便中國人移居投資經營，衝擊台灣產業與安全；把這些獨特的因素列入考量，「大膽」依賴中國是不負責任的政策。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>「深藍」與「基層」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-07-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-07-16/</guid>
      <description>雖然執政五年，民調支持度不到二十趴，但馬英九還是自命天縱英明，要「競」選連任黨主席，繼續黨、政、軍一把抓，方便搞獨裁。&#xA;因為他施政無能、罔顧民意，傳說「深藍」感到挫折與無奈，失去出門投票支持的熱情；「基層」則心生不滿，有人在串連要投棄權票以示賭爛。&#xA;捧馬媒體報導用「深藍」與「基層」，區別兩個不同勢力；深藍指特定族群，如黃復興黨部和「高層」的黨政軍、公教人員；「基層」指以台灣人為主的地方角頭和他們認養的利益追求者。&#xA;馬英九對深藍利益照顧無微不至，他們是保馬、反改革的主力，即使明知「廢鐵」已成不了鋼，也要去挺馬；「基層」的國家認同與利益，未必與馬相符，又打不通馬的小圈圈，賭爛之情益增。&#xA;如果國民黨「基層」與「深藍」一樣，也不知「基層」人民的生計受到馬英九對中國開放的威脅，這種「基層」已失去反映民意的功能；這種黨、這種「基層」沒有存在的意義。&#xA;其實，馬英九與國民黨「基層」同床而異夢。馬看不起「基層」，但他需要這些人的選票；人數眾多的「基層」則投機，賣笑逢迎，寄望酬庸。&#xA;較瞭解「基層」的國民黨「高層」，則一再錯估不義黨產的無敵威力。馬第一次要兼黨主席時，錢復勸他不要兼，因為即使兼了也控制不了國民黨。錢復錯了。馬抓住黨產，把國民黨立委吃得死死的，把連戰、吳伯雄、王金平玩得乖乖聽命。&#xA;有奴性與腐化的黨員，就會選出獨裁的主席。馬英九不會不知道保黨主席，抓黨產，就能使「深藍」、「基層」、「高層」都俯首就範。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》馬英九正在搞「一國兩制」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-07-07/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-07-07/</guid>
      <description>李登輝和陳水扁兩個本土政權執政時期，對內實現民主改革，對外爭取國際社會認同台灣人民的自由選擇，鞏固台灣獨立政治實體的地位。當時有美國友人建言，要達到此目標，應採取漸進策略，把外交承認、官方關係所欠缺的部分，逐一修補。&#xA;依此構想，需要修補的工程包括：以獨立個體重返國際社會，元首出訪，提升與友邦關係，總統由人民直選，改造政府，改造國會，「國營企業」正名「台灣」等。&#xA;相對的，中國要併吞台灣，要求「和平統一，一國兩制」，但大多數台灣人民強烈反對「統一」和「一國兩制」，不能接受「中央」（北京）對「地方」（台灣）的關係。這是雙方的基本分歧。&#xA;台灣主體地位的論述，在台灣雖非共識，但民意測驗顯示主權在民獲絕大多數人民的支持，而馬英九在二○○八年大選時附和台灣前途由二千三百萬人民決定，也是一個明顯的政治指標。&#xA;馬英九當權後，國家目標翻轉；他也採取修補的漸進策略，卻違背民意，向「一個中國」投降，逐一落實「一國兩制」的要件，「化獨漸統」。&#xA;「一國兩制」最基本的要件就是「一個中國」和「台灣是中國的一部分」。馬英九對內以「各表」掩飾他接受「一中」的賣台事實；對外派吳伯雄去表述「一國兩區」，並親自宣示「兩岸」不是國與國關係。&#xA;「一國兩區」加上「兩岸」不是國與國關係，強調的是「一個中國」，而所謂「兩區」，台灣已如香港，淪為中國的一部分（特區）。北京Ｃ咖到台灣，「中華民國」國旗要隱藏，誰是「中央」，誰是地方，已無庸爭辯。&#xA;「一國兩制」的第二個條件是外交與國防權力歸中央政府。地方政府可以維持對外經貿關係，但要參與國際組織活動必須中央政府同意，在「一個中國」的框架下進行。馬英九以「外交休兵」之名，行外交之實；接受中國安排以「中國一省」當世界衛生大會觀察員；並逐步削弱國防，自我否定主權國家地位。&#xA;依「兩制」的規則，地方政府的政策不能與北京「中央」的立場牴觸。因此，馬英九禁止達賴喇嘛、熱比婭訪問台灣；不但他拒見中國人權活動者陳光誠，連王金平也拒見；中國對台灣通緝犯不依雙方協議逮捕遣返；它藉選擇性的逮捕與遣返，表示北京對台灣司法有最後決定權。&#xA;「兩制」之下的地方特首，必須是北京方面認可的人。馬英九不堅持台灣選舉的自由、公平、公正，反而歡迎北京出手干預，「共同打擊台獨」，以期與北京不同調的人落選。&#xA;在「一國兩制」下，教育要符合中央政府政策；馬政權強化「民族」認同教育，去台灣史，增加中國史，打擊「台灣人」認同。它也打壓人權、民主、自由，以便向下與中國看齊。&#xA;中國搞國家、特權資本主義，政治決定營運，並非自由市場經濟。市場競爭，大魚吃小魚是常態，而台灣以中小企業為主，面對中國大型國企的競爭，問題更加嚴重，但馬英九卻以「開放」之名，行引進中國經濟控制台灣之實。&#xA;馬英九怕亮出「一國兩制」會引爆抗爭，因此想瞞天過海，先行兩制之實。現在圖窮匕見，流亡中國的通緝犯「光榮」返台，高唱「和平統一，一國兩制」。這種人將來就是中國海協辦事處的「警力」，和恐嚇政治、文化、商務各界的黑手。&#xA;不務正業的枕頭專家，也跳上「民主基金」的論壇，大聲質疑台灣民主的價值。這幫人不怪馬英九無能或拋棄台灣國家目標，把台灣經濟搞砸，卻怪台灣民主制度不合人民希望，他們對中國威權制度和「一國兩制」的嚮往已呼之欲出。&#xA;中國控制的媒體已在台灣瘋狂鼓吹「一國兩制」；通緝犯搖身一變成「黨魁」，回台灣推動「一國兩制」；將來海協設辦事處，呼風喚雨，軟硬兼施，黑白兩道俯首聽命，「一國兩制」的要件便告齊備。馬英九不用「一國兩制」之名，卻已完成「一國兩制」之實。&#xA;馬英九如此一意孤行出賣台灣，這是很嚴重的叛國行為，但他卻像小黨棍，嘻皮笑臉說他只是賣水果。讓這樣輕薄無品的人繼續混下去，只讓人懷疑台灣人民真有當家作主的決心。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>扮豬餵老虎</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-07-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-07-02/</guid>
      <description>中國人有一套阿Ｑ戲法，叫「扮豬吃老虎」，但這只能當童話，不能當真；豬不知避險，還想吃虎卵，大概只有在度估的時候才會發生。&#xA;事實是，馬英九當「反共愛國聯盟」憤青時，是狐假虎威，在扮老虎；在狂喊「愛台」，燒成灰也是台灣人時，是在扮豬，把「老虎」─台灣人的選票吃了。&#xA;但在面對他的「祖國」時，他卻扮豬像豬，自己度估不知驚覺，把台灣人當豬，等著被宰割，成就自己的「歷史定位」。&#xA;豬相既露，群藍變色：當年被軍情局吸收，到美國幹掉「雙面間諜」江南的幫派人物，被通緝流亡中國十七年，搖身一變，以「促統」黨魁、中國代理人姿態，大模大樣回台。&#xA;中國人權運動者陳光誠來台，依兩蔣定位是「反共義士」，「中共暴政將亡的見證」，有黃金美鈔的重賞。現在不但當年的反共憤青拒見，連「民主基金會」的王金平也躲將起來。&#xA;王金平的「民主基金會」掛羊頭賣狗肉，任由特定族群的麻醉師、洗腦專家把持，居然會邀請老軍頭開講「民主」，還有人企圖竄改事實，歌頌老軍頭是「解嚴大功臣」。以枕頭論醜聞見稱的聖人，對台灣經濟沒落，民不聊生，不怪馬英九無能與抓錯藥，反歸咎於民主制度。&#xA;既得利益的統派，以「開放」掩護中國全面滲透與接收台灣的惡果；以「要有信心」作為恐嚇質疑的聲音。他們是馬家的扮豬餵老虎集團。&#xA;在馬英九忙著扮豬，把台灣弄得國已非國的時候，高級的藍幹「民意代表」最在意的卻是馬英九「變老、變醜了」，要他趕快去整修門面。扮豬像豬，快被虎吃掉了，他們只知「惜香憐玉」！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>封神換封口</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-06-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-06-25/</guid>
      <description>在歷史上，台灣人長期做為大國的邊陲，養成對「大」的艷羨，和對「封神」的飢渴；飽受外來政權分化統治，也使台灣人產生「沒有割到自己的肉，就不覺得痛」的自私心態。&#xA;「愚蠢」的馬英九，利用自認「聰明」的台灣人心理，花大錢買選票，當上主權及於「天下」的區長，再濫發廉價聘書，封神封侯，封資政、封「國」策顧問。&#xA;受封者名片印上「官銜」，走路有風，「辦事」方便，管他不顧不問，只要自己的肉不被割，你辦事，我閉嘴，這就是馬英九復辟獨裁的寫照。&#xA;現在一個肉被割的國策顧問，有勇氣承認後知後覺，跳出來痛罵馬英九愚蠢、無能，蔚為政治奇觀，可惜他並沒有退還被封的「神」位，其他被封的眾神也噤若寒蟬，那就是國民黨的「成功」。&#xA;當然，民進黨執政也封神，但兩黨體質和黨員性格大異其趣。國民黨挾鉅額黨產，像大財主開的計程車行，車是公司財產，黨員靠奉命行事吃飯；民進黨的車行只有招牌，運將帶車靠行，一言不合，輕則砲聲隆隆，重則連人帶車離去。&#xA;投靠國民黨的台灣人，凸顯「明哲保身」的順民性格；投靠民進黨的有「替天行道」的強烈正義感。民進黨封神，不會封口；國民黨封神，便是閉嘴。&#xA;馬英九靠封神來封口，更綁死國民黨立法委員、監察委員、司法人員。國民黨立委有幾個贊成馬英九把台灣香港化的大統派政策？但他們選擇封口。&#xA;王金平被封為立法院大門神，但對開放中國服務業協議，竟事先「不知情」，他還有老臉抬轎嗎？不甘因為封神而被迫當啞巴的國民黨轎夫，站出來認錯，向馬政權挑戰吧！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>王金平吞不下去</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-06-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-06-11/</guid>
      <description>馬英九的小霸王性格，不會與人分享功勞，只會抓人分擔責任。會計法修法，不公不義引爆民怨，馬英九「外慚清議」，急轉直下公開道歉，卻把江宜樺和王金平找去危坐一邊聽他訓斥。&#xA;廟公用公款去喝花酒，那是「天」怒人怨的醜聞，但廟公不知「內疚神明」，反而展現幫派勢力，逼國民黨大頭替他立法除罪。如果馬英九認為如此修法光明正大，他應該學美國總統，隆重公開簽字，並把簽名筆分贈立法有功人士，但他顯然知道這是政治醜陋與腐敗。&#xA;馬英九從尊重諸公立法，到不顧憲法明文規定，公開駁斥江宜樺的立場，指示行政院以「窒礙難行」為由提請覆議，短短幾句話，仍不脫避重就輕，推卸責任的本性：人人喊打的修法，絕不只是「爭議」，而是濫權與嚴重錯誤；執政團隊不是「監督不周」，而是聽馬英九之命的同謀共犯。&#xA;馬英九當江、王之面，公開標榜自己的「清廉」形象，和指斥執政團隊「思考不周」，那是罵江、王欠缺清廉與判斷力。他們承命辦事於前，被公開刮鬍子於後，難道還有老臉再幹下去？&#xA;江宜樺經過「深思熟慮」，顯然服膺「總統英明」，乖乖決定把硬話全吞回去，依馬的意旨提請覆議。&#xA;但王金平顯然吞不下去，爭辯修過的法就是法，並不是「非法」，「只是人民不能接受。」但以非正當程序修法，還叫什麼合法，要人民接受？&#xA;馬英九靠法官自由心證，判他的公款私用無罪，現在又妄想立法替他大選的「恩主公」解套；但一向被認為沒有是非感，不知「義憤」的台灣人民，這次總算發出怒吼，成為頭家與贏家。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>十九趴台灣人的「福氣」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-06-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-06-04/</guid>
      <description>國民黨推馬英九選總統，怕他的港生或中生背景不利選情，居然狂言「外省人」精英當總統是「台灣人的福氣」。但他混了五年，只有十九趴的人感到福氣，而有七十三趴的人感到晦氣。&#xA;馬幫把民怨歸咎於他力主「改革」，但他的改革只是唸經，不但沒有針對體制沉痾、司法、社會、經濟的不公不義進行改革，反而是操弄立法與司法，以反改革維護國民黨的腐化。&#xA;他用「開放」的美麗字眼包裝屈從中國的政策，誣指前朝和批評者為「鎖國」。&#xA;兩蔣曾參與圍堵中國，但並非鎖國；李登輝時代推動參與世界貿易組織，那是一體適用的對外開放；陳水扁的開放有別於馬英九的依賴中國，為中國「和平」併吞台灣鋪路。&#xA;經貿開放是維持台灣獨立自主的國家安全戰略：藉國際投資台灣，減低中國對台灣用武的可能性；藉與中國的經貿往來，緩和台灣與中國關係。&#xA;但馬英九放棄台灣國家目標的操弄，吸引不到西方國家投資，而是招徠中國別有政治用心的投資；他「地方對中央」式的「開放」，已超越緩和關係的必要，而危害台灣的獨立自主地位，衝擊台灣人民的生計。&#xA;面對在野黨的詰難，馬統派只知坐在冷氣房裡喊台灣人要有「信心」，但問題是他現在只獲四分之一人的信任，領導的基本條件已經破產。&#xA;美國醞釀與「中華民國」斷交時期，曾設計一套「調適過程」，要讓國民黨當權者和台灣人民，在心理上有斷交的準備。馬英九蠻幹的對中國「開放」，就是洗腦的過程，要台灣人民「認命」。這不是台灣人的「福氣」，而是應去除的晦氣。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>國事如「馬」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-05-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-05-28/</guid>
      <description>國民黨的台籍老咖王金平與吳伯雄，都是唱「總理紀念歌」長大的一代，不知道是因為國民黨洗腦成功，歌詞讓他們畢生難忘，或他們城府至深，把少年學的一套，拿來諷刺馬英九。&#xA;王金平因為是台籍，而成國民黨大咖；也因為是台籍，成不了最大頭。他被馬家幫抹「黑」，但實在不是什麼壞人，只是凡事因循，滿嘴空話，對誰都不敢得罪。&#xA;馬英九坐鎮災情簡報，居然閉目養神，不知魂遊何方，還要不知輕重的小女生傳紙條喚醒夢中人，王金平卻以神來之嘴，聲稱「國事如麻」，馬英九盡心處理，難免疲憊打盹。&#xA;當年戴傳賢歌頌孫中山，說是「民國新成，國事如麻」，證諸民初群雄並起的亂局，還不算離譜；現在馬英九獨裁，黨政軍、立法、司法一把抓，卻自己去國防、喪外交，敗經濟、毀人權，國已不國，這叫什麼國事如麻？&#xA;馬英九憑一張無辜嘴臉，好上鏡頭本性難移，校長兼打鐘，淪落到國事如「馬」：因為他的無心與無能，台灣國家發展的方向與活力跟著他在度咕。&#xA;吳伯雄以「忠黨愛國」著稱，去年也搬出「總理紀念歌」，斬頭去尾，要國民黨老咖「莫散了團體，休灰了志氣，大家要共同勉勵」，全黨支持度咕的人。&#xA;被吳伯雄閹割的頭與尾是「民生凋蔽，國步艱難，禍患猶未已」，「國父遺言不要忘記：革命尚未成功，同志仍需努力。」孫中山建國未成，便「鞠躬盡瘁」，再過二十四年，「中華民國」也跟著走進歷史。&#xA;王金平與吳伯雄分別搬出總理「紀念歌」來替馬英九壯膽，是因為他們所學精華如此，還是想借古諷今，替馬英九作歷史定位？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>跟著感覺走</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-05-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-05-21/</guid>
      <description>馬英九以搞示威和表演無辜起家，這套在年少輕狂時學的本事，用到現在仍樂此不疲。人民選他當「總統」，他偏愛當「默哀」司儀，但連「默」是什麼意思都搞不清楚。&#xA;菲律賓巡邏艇逞凶，台灣漁民被害，馬英九手忙腳亂，只知政治算計，跟著感覺兩極化盲動，把美國提供台灣自衛的紀德艦派出去向菲律賓示威，真是不知輕重緩急，毫無比例原則。&#xA;手無寸鐵的漁民，平白被菲律賓海巡員警打死，台灣人民當然憤怒，向菲律賓辦事處示威也是正常反應。但人死了不能復生，善後解決只有全力照顧被害人的權益，維護國家的尊嚴，確保以後不再發生。&#xA;但馬英九政府沒有穩健策略，怕怒火燒到自己身上，只知跟著人民情緒爆起，慌忙高調搞「砲艇外交」，卻又聲明那只是擺個姿態的「示威」。&#xA;國家武力只能用在衛護國家生存安全的重大利益，而不是隨興搬弄的道具。馬英九已經不是沒有責任在身的憤青，輕佻的派艦隊示威，難免負面後果。艦隊開出去，總要回來，問題並沒有解決，而台灣已經賠掉和平解決國際爭端的護符，國格還被人家用「一中原則」羞辱。&#xA;菲律賓巡邏艇射殺台灣漁民的事實，雙方並沒有爭議。菲律賓表示道歉、願意賠償，那是國家負起責任。懲凶則涉及是否蓄意殺人，雙方見解分歧，不會因「聯合調查」或艦隊示威而獲解決。&#xA;國際爭執解決結果，不可能一方完全滿意，一方完全不滿意。未來對漁民安全的保障，最重要的還在談妥漁業協定，和長期護漁，而不是出了事，無能談判解決，便小題大作，貿然把艦隊搬出來做樣子。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》重新檢視「一中」與「反霸」條款</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-05-19/</link>
      <pubDate>Sun, 19 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-05-19/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;一九七九年美國取消承認蔣介石政權，轉與中華人民共和國建交的機密文件出版，但因主導此事的卡特政府重要官員都已有回憶錄發表，主要內容並沒有太多新鮮之處，只是事經三十餘年，「一中」及「反霸」兩條款應重新檢視。&#xA;中國要求美國與「中華民國」斷交、廢約、撤軍的關係正常化三條件，從尼克森時代開始，一直原封不動，等待美國「下定決心」接受。尼克森和福特因為內政困難，不敢屈從；卡特受布瑞辛斯基急切制蘇策略的慫恿，決心冒險進行。&#xA;卡特要掩飾他向中國三條件投降，談判最後提出兩項要求：台灣問題要和平解決，及美國要繼續對台灣軍售；但中國只答應不駁斥，和不因此妨礙建交。白宮中國事務專家奧森柏報告卡特，尼克森對如此結局，內心敬佩卡特的膽識。&#xA;但尼克森寫給卡特的信中，對這件事並非沒有保留。他承認，沒有一個明理的人會質疑布瑞辛斯基所持的立場，確認中華人民共和國是中國政府的事實，因為它控制中國的領土與人民。但是，沒有政治的務實者可以無視在台灣的一千七百萬人民，他們在非共產主義政府下獲得繁榮，在美國及國會擁有幾乎是狂熱的支持者。&#xA;尼克森主張，卡特應對台灣做出更明確的保證，包括公開警告，對台灣用武將使美、中關係損壞到無可修補的地步；並表明美國不但「有權」批准對台軍售，而且「不論多久，只要有需要」，美國就會行使這項權利。&#xA;回顧這些影響深遠的文件，最具諷刺性和時空倒置的是由中國提出、尼克森和卡特都接受的兩個條款：「一中」和「反霸」。&#xA;「一個中國」是蔣、毛兩個政權「你死我活」的中國內戰思維，表面爭的是中國「法統」，標的物卻是台灣的地位。毛、蔣的立場被尼克森與季辛吉以「兩岸所有中國人」都接受為由，列入上海公報，蔣介石政府啞巴吃黃連，不能反對，只有台灣人持異議。&#xA;蔣介石政府在一九七一年吞下「一中」的苦果時，美國政府還「承認」它是中國的合法政府，它的法律地位沒有被否定。到了一九七九年，卡特政府要取消對「中華民國」的承認，轉而承認「中華人民共和國」代表中國，蔣經國便抓狂，要求美國承認「中華民國」的法律地位，「有權在它目前控制的領土行使治理權」。它要求與美國維持「政府與政府」的關係。&#xA;到台灣磋商斷交問題的美國副國務卿克里斯多福電告華府，國民黨官員對「中華民國法律地位」的堅持，主要因為他們自信有機會獲得國會的支持；他們可能辯稱他們要求的只不過是承認「中華民國現狀」，一個「合法成立的政府，在台灣行使主權」。&#xA;但克里斯多福奉命堅拒政府間關係，並稱「一個中國」原則是駁斥「政府間關係」的有效方式，因為他可以指出美國已以一個中國原則與中華人民共和國建交，再與中華民國建立政府間關係，便違反它自己也接受的「一個中國」原則。&#xA;美、中建交後最重大的政治發展是「台灣民主化」，它凸顯「一中」既非事實，也非台灣主流民意；復辟的馬英九政權還在夢囈「一中」；主流民意堅持台灣是一個主權獨立國家，與中國無關。&#xA;「一中」原則已脫離現實與法理，而「反霸」條款因時空不同，適用對象更應重新檢視。一九七一年，尼克森打開中國之門，雙方各有所圖，但共同目的在制衡蘇聯「霸權」。&#xA;一九七八年，美國打「中國牌」，在美、蘇限制核子武器談判已有進展，而中國嫌美國對蘇聯態度軟弱，要求建交公報仍列入針對蘇聯的「反霸」條款。強勢主導談判的布瑞辛斯基，不顧國務院的保留態度，主張列入。實際上，日本便是在他勸使下，才接受「反霸」條款列入中日和平友好條約。&#xA;負責與北京談判的伍德考克依布瑞辛斯基的意旨，也認為不必因為中國要求列入反霸條款，而使美、中關係正常化受阻或延後，因為上海公報已有如此規定，而美國曾促成中日和平友好條約納入此條款。美國也確實在反霸，不要因為蘇聯反對而影響美國的政策。&#xA;美國當年政策明顯是聯中抗蘇，但一九九一年舊蘇聯解體後，俄羅斯已停止擴張，不再威脅世界和平與安全，也不再衝擊美國利益。它不但不威脅中國，反而以軍備售予中國。情勢的演變，使得「聯中制蘇」及「聯美制俄」的理由消失，反而是美、中立場的對立與分歧更加凸顯。&#xA;新情勢使美、中關係的維持，重點轉向經濟貿易關係。但經貿關係與國內利益密不可分，中國並不尊重國際規則，傾向搞不公平競爭，致紛爭不絕；而中國藉經濟成長、急劇擴充軍備，和鼓勵民族主義情緒，在東海、南海劍拔弩張，更像自己在搞霸權。&#xA;現在沒有人認為俄羅斯在尋求霸權，而是有更多國家擔心中國的霸權。這些感受中國威脅的國家，尋求聯美制中，歡迎美國重返亞洲。中國的國防報告書暗批美國在亞太地區的新佈局，造成地區緊張升高；中國釋放消息，揚言已擁有、並部署「航母殺手」飛彈，那當然是針對美國而來。美國國防部史無前例地公開指名中國軍方，對美國政府及國防設備承包商的電腦系統進行侵襲；中國官方反指控美國政府在「散布中國威脅論」。&#xA;如此針鋒相對，只說明一個事實：「反霸」已經有新的定義。周恩來與鄧小平熱中的反霸條款，演變成中國自打嘴巴。沒有新聞自由的中國，卻容許媒體鼓吹民族主義、排外、恫嚇周邊國家；它指控美國和西方國家散布中國威脅論，但它的擴軍作為及宣傳言論，只證明它已取代蘇聯，成為挑戰國際秩序、應受制約的新霸權。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>一千五百人坐黑牢</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-05-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-05-14/</guid>
      <description>陸委會統計，目前有一千五百名台灣人在中國坐牢。如果旅居中國的台灣人，以一百萬計，平均一千人有一．五人被關，可能遠超過在任何其他國家的台灣人坐牢人數及比例。&#xA;但馬英九只知狂喊擁有「中國大陸」主權，卻無心，也無力過問坐黑牢的台灣人，反而鼓勵台灣人前仆後繼，勇往直前。&#xA;在中國有超正常比例的台灣人被關，是「水土不服」？制度關人？或台商「性本惡」？看來每個因素都有一點，而國民黨與共產黨的腐敗文化責任最大。&#xA;在國民黨統治下，台灣商人的「競爭力」靠官商勾結，特權經營，紅包文化。林益世、賴素如、李朝卿、台北雙子星案，都是現成的事證。&#xA;台商這套「中國功夫」搬到中國，初期無往而不利，但中國的林、賴、李們，比台灣版更狠，需索更高，而在馬英九「主權」下的中國公安、法院是共產黨開的，台商不但無理說不清，有理也說不清，黑牢就等著你。&#xA;在中國畸形社會，坐牢機會奇多：要求高幹公布財產會坐牢；要求言論自由會坐牢；可能採取自殺手段抗議的人會坐牢，舉發幹部貪腐的人要坐牢，新聞記者抖出貪官醜聞會坐牢。&#xA;台商志在賺錢，當然不會因政治惹禍，也不致去殺人放火。他們牢獄之災，不外犯財、色糾紛，或只是不能滿足共幹的需索。最常見的是逃漏稅，積欠工資，債務糾紛，又未把共幹侍候好。&#xA;尋求利潤是商人本性，但商業活動需要信用和正常的法治環境才有保障。自投亂邦的羅網，商人自己有責任，但馬英九政權欠缺判斷，明知無力保障，卻驅羊入狼群，是陷台商於中國黑牢的幫兇。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>李鴻源不要黑白講</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-05-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-05-07/</guid>
      <description>李鴻源記得他當上內政部長，國民黨就「一直」催他再入黨，卻不記得「何時」重回國民黨懷抱；他不說「為何」入黨，只胡言政務官入黨是「民主常態」。&#xA;其實，李鴻源有官癮就直說；認同國民黨什麼理念，也說來聽聽，看是否令人感動；如果國民黨的紅與黑讓他感到光榮，他更應說明「失聯」的原因，再敲鑼打鼓回窩。但他卻選擇以「失憶」為由，偷偷摸摸回中國黨。&#xA;他的一套說法，除了國民黨「一直找他」再入黨那句話可信之外，其他都是黑白講。國民黨抓人充軍與抓人入黨是祖傳秘方，美其名為「徵召」，手段不外強迫與糾纏不休。它對付李鴻源的辦法，應該是屬於後者。&#xA;被國民黨糾纏不休的人，面臨兩個選擇：願意，或不願意。對李鴻源來說，願意是利多，只是先上車後補票；既已上車，如不補票，可能就會被馬車長的路警趕下車。&#xA;但他不能承認「入黨」是為「圖利自己」，而非為理想，便以政務官入黨是「民主常態」搪塞。問題在這句話禁不起事實檢驗。陳水扁第一任內閣多的是國民黨員，阿扁並沒有要求他們加入民進黨，而他們也沒有意願加入民進黨。&#xA;美國總統歐巴馬連任，民主黨絕不缺人才，但他的國防部長哈格爾卻是共和黨，而歐巴馬或民主黨並沒有去糾纏哈格爾，叫他變色加入民主黨；哈格爾也沒有變色以求保位。&#xA;英國是內閣制的典型，但那只能說「閣員出自黨員，是內閣制常態」。他們的遊戲規則是先買票再上車：黨員旗幟鮮明，參加選舉，得勝的政黨就從黨內挑出閣員。&#xA;李鴻源貪吃，又怕肥；吞吞吐吐，欲吃還「羞」，誠信蕩然。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>尼克森的世紀預言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-04-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-04-30/</guid>
      <description>蔣介石痛恨尼克森「背叛」他，去與毛澤東、周恩來握手言歡，但美國解密外交文件顯現的尼克森是一個複雜的權謀人物，內心並非沒有台灣。&#xA;他打開中國之門，卻懷疑卡特承認北京的時機與必要；他搞聯中制蘇（俄），心裡卻在想有一天可能要聯俄制中。&#xA;三十幾年過去，尼克森的世紀預言已有幾分真實，美國「重新平衡」亞洲的策略，正結合受中國威脅的國家，以因應中國擴張野心。&#xA;尼克森與季辛吉的均勢謀略，在尼克森訪問北京前已有紀錄。季辛吉替他壯膽：我想不出二十年，你的後任如果也像您這樣睿知，他可能變成傾俄制中。&#xA;事隔七年，卡特宣佈與中國建交，派白宮國安會中國通奧森柏向尼克森簡報，尼克森總結一句話：他不知道歷史會如何評價他創始的中國政策；現在看來那樣做是有道理的，但在本世紀結束以前，也許我們必須與蘇聯合作對付中國。&#xA;尼克森自己原計畫在第二任內與中國建交，但他卻對卡特的決定「真正感到意外」，問奧森柏為什麼決定那時建交，也懷疑是否有必要。但奧森柏解讀尼克森「內心」欽佩卡特的大膽決定。&#xA;尼克森「內心」還有台灣，他寫信給卡特，提出三個疑問，第一個就是關於不容許武力解決台灣問題是否有足夠保證。他建議卡特政府公開表明，「任何對台灣使用武力，將使我們與中華人民共和國的關係損壞到無可修補的地步。」&#xA;他也建議美國表明「有權」對台灣軍售，而且，只要需要，美國便要執行這項權力，以嚇阻任何對台灣用武。&#xA;當年尼克森「內心」深處的秘密如此，虛胖的北京暴發戶作何感想？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>檢調像皇帝的貞操</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-04-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-04-23/</guid>
      <description>「阿港伯」林洋港辭世，他的「草根味」和明哲保身的「菜根譚」哲學，頗受一些人懷念，但令人惋惜的是，他官拜司法院長，為人所樂道的政績卻是閒話一句：「司法像皇后的貞操，不容懷疑」。&#xA;這句話雖然「有趣」，卻沒有什麼邏輯，也未必是事實。皇后的貞操是皇帝的專利；懷疑皇后的貞操，就是罵皇帝戴綠帽子。小民有幾個腦袋，敢如此存疑？&#xA;皇后的貞操不受質疑，也跟「大環境」有關，是「不能也，非不為也」。因此，司法要像皇后那樣貞節，就要把能姦淫司法的黨政權貴都閹了才有希望。&#xA;阿港伯不是法律出身，但以他的政治分量，出任司法院長，應該可以大刀闊斧進行改革，建立公正獨立的司法，為民主法治奠基。但他卻只看大位，而不務大事，讓許水德得意的說：法院是國民黨開的。&#xA;這種黨棍也許認為「法院像國民黨的貞操，不容懷疑」，那豈非天大笑話？&#xA;皇后貞操論，既封建，又大男人主義，因為她床頭的皇帝，三宮六院，后妃如雲，自無「貞操」可言。如果說「司法像皇帝的貞操」，那就「人人懷疑」。&#xA;馬英九懷念他當法務部長時，阿港伯院長對他很關心。當然，法院與法務部都是國民黨開的，配合與關心都很「正常」。只是這兩年來，司法逐漸表現一點獨立精神，檢察官卻變本加厲，不惜押人取供，變造證詞，甘為國民黨政治打手。&#xA;吳澧培、謝清志、吳明敏控告檢察官濫訴，那是約制檢調濫權的重要一步；法務部長既然以「勇夫」為名，也應表現一丁點勇氣，不能只知奉馬英九之命辦事，讓檢調墮落到「像皇帝的貞操」。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論─從美台談判看兩會互設辦事處</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-04-21/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-04-21/</guid>
      <description>美國與中國是兩個對台灣前途最具影響力的國家，但兩國屬性與對台灣態度南轅北轍，一個是良性，一個是惡質；一個保障台灣安全，引領台灣走向民主，一個想併吞台灣，使台灣再失去自由與民主。&#xA;無庸爭辯，美國是台灣友邦，中國是台灣的敵國。與敵國談判應該比與友邦談判更謹慎，也是基本常識。&#xA;但馬英九一再以黑箱作業，不受國會監督，以一個中國框架與中國簽了十幾項協議，人民對他的信任度與滿意度都在廿趴以下，他還獨斷要兩會互設辦事處。&#xA;兩會定位為民間財團法人，只要地位對等，不傷害台灣主權國家地位，要互設辦事處並非問題，但對如此重大問題，馬英九的「大陸人」背景和偏離主流民意的「統派」思考，不能獲人民信任。&#xA;同樣是大陸人背景的蔣經國，對開放老兵返鄉探親，還要找回台參加國建會的賴義雄背書，渲染「海外台獨份子」支持老兵探親政策，而且，指定副總統李登輝處理探親專案。&#xA;蔣經國敵友分明，以「好漢打落門牙和血吞」的堅忍，處理美、中建交善後，全力維護與美國的實質關係；對中國則以「三不」抗拒。&#xA;相反的，馬英九對增進與美國關係並無興趣，對靠攏中國卻爭分奪秒。兩會互設辦事處，既非必要，對台灣也有害無益，他卻急於進行，難怪他的居心要受質疑。&#xA;以美國解密外交關係文件回顧，美國背棄蔣家政權，但對美台關係的重建，仍以友好、對等的態度進行，只是雙方對新關係的性質，立場各有堅持。&#xA;卡特對中國有承諾，也公開宣示在斷交後，美國要與台灣人民維持「非官方關係」。蔣經國則公開聲明，台灣與美國重建的關係應具「官方性質」。雙方談判者都以自己元首有公開承諾為由，不能接受對方的立場。&#xA;雙方重建關係的談判，即以互設機構的名稱與屬性為焦點。一九七九年一月八日華府會談，楊西崑問美方，台灣新成立的機構能否用中華民國代表（使）團（ROC Mission）、辦公署（Bureau），或局（Agency），或「中美關係委員會」。美方主談人蘇利文堅稱，雙方成立的機構不能是、也不應被視為官方，因此，「不能同意用中國、中華民國或其英文簡寫」，也不能同意用使團（Mission）、委員會（Commission）或局（Agency）這些帶官方意涵的字眼，或中美（Sino-America）這樣連結兩國的名稱。&#xA;楊西崑也問美方機構是否可以不用「美國在台協會」（ＡＩＴ），改用「美國駐自由中國使團」（American Mission in Free China）或委員會、辦事處、代理處。蘇利文說這些名稱都不能考慮。楊西崑承認，他知道美方不會接受，只是奉命提議。&#xA;一月廿四日會談，美方對台北提議使用ＣＣＮＡＡ的英文名稱沒有異議，但不同意中文譯名用「處」，除非台北願意公開聲明它是非官方機構。楊西崑表明台北不擬做此聲明，蘇利文建議Council的中譯改為「委員會」。&#xA;雙方對名稱的商討，凸顯美國機構名稱已用「台灣」，也未把「台灣」列入不能接受的名稱，但台北當局卻寧可選擇用無頭無腦的「北美事務協調會」，而不願明確冠以「台灣」，這是國民黨的偏見與盲點。&#xA;台北無法在名稱上得到「官方性質」，只好從另外四個細節著墨，第一是特權與豁免權的爭取。依國際法，只有外交、領事和國際組織人員享有外交特權及豁免權，因此，蘇利文在一月十六日的談判中即表明，美方不尋求駐台人員的官方和外交地位，也不能給予台灣駐美人員外交地位；但願意探討在行政上能給予何種特權。&#xA;楊西崑提醒蘇利文，美國曾主動立法，對中國駐華府聯絡辦事處提供特權；國會的台灣友人也準備提案對台灣駐美人員提供特權與豁免，但台灣希望法案最好由國務院、行政部門自行提出。</description>
    </item>
    <item>
      <title>別說糊塗話</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-04-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-04-16/</guid>
      <description>中國人玩政治，最擅長除法、減法。國民黨統治台灣，先把台灣人「除二」，拉一批台灣人替它衛護政權；中國收拾了國民黨，現在也要以「除二」收拾民進黨。&#xA;民進黨既無法制止人家玩權謀，對策只有以除法奉陪，和避開人家的圈套。但有些政客卻怕閉嘴會死，愛說一些自認高明的糊塗話，栽進人家的設計。&#xA;「政策失敗應檢討」，「不重返執政，台灣人民利益如何保障？」這些話很動聽，但應用到中國政策辯論，卻有嚴重的謬誤。&#xA;所謂「過去的政策我們失敗」，語意模糊，可能指過去的政策無效，也可能指過去的政策造成民進黨敗選。&#xA;事實顯示，李登輝未接受「一中」條件，陳水扁也未接受「一中共識」，卻能在顧及台灣主權獨立的原則下，展開雙方交流，這樣的政策不能說失敗。&#xA;如以民進黨敗選論定其中國政策「失敗」，則太簡化選民投票行為，而且，如民進黨政策失敗，相對就是國民黨出賣台灣主權的政策成功，以此作為成敗指標，民進黨要「成功」豈非要比國民黨更賣台？&#xA;毫無疑問的，民進黨要存在，不會、也不能違背支持者的核心理念，走投降路線。民進黨重返執政，對台灣國家主權的衛護更有利，但沒有以犧牲國家主權換取重返執政的道理。&#xA;逾半數台灣人民不願接受中國併吞，這是抗拒降中政策的最大力量。蔣經國曾向美國大使馬康衛坦承，任何政府與中共和談，一定造成社會動盪，政府註定要垮台。&#xA;民進黨要保障人民利益，未執政時也能動員居多數的人民約制統派賣台行為；如果為重返執政而先斷送人民的權益，它便失去存在的價值。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>權貴夢與平民夢</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-04-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-04-09/</guid>
      <description>因水門案下台的美國總統尼克森，出身貧寒之家，憑自己奮鬥，從律師轉入政界，當過八年副總統，一九六○年獲提名為共和黨總統候選人，當時他說了一句話：我深信美國夢，因為我眼看它在我生命中應驗。&#xA;美國夢，沒有明確定義，但那是相沿成習的平民夢，沒有官樣文章，不談國家民族，只見證個人自由、機會和成就。任何人在美國都有機會自由發展，白手起家，「窮」不過三代。&#xA;中國國家主席換班，習近平粉墨登場，北京宣傳喉舌在華盛頓郵報登廣告，描繪習近平官定的「中國夢」，以「國家」、「民族」為核心，由「中央」獨裁規劃，要人民強行入夢。&#xA;太子黨的中國夢，仍不脫滿清末期的「富國強兵」，只是「強兵」不便形諸文字，僅見於行動；所謂「中華民族的復興」，帶孫中山「驅逐韃虜，恢復中華」的痕跡，但滿族已滅，漢族沙文主義卻在壓迫圖博與維吾爾民族。&#xA;中國夢也要「造福人民」，但人民明顯只是附件，並非主體。遍尋習近平的春夢組曲，獨缺「自由」與「民主」的夢境。他要以「中國特色的社會主義道路」來圓夢，更像晚清張之洞的「中學為體，西學為用」。&#xA;中國權貴吃飽拿夠，亮出國家民族大旗替人築夢，但在現實世界，中國精英、富商、裸官卻爭相尋求美國夢；污濁的空氣使一千二百萬中國人折壽；圖博人以自殺抗議北京的迫害；黃浦江死豬浮屍逾萬；中國人到香港要搶購安全無毒奶粉。&#xA;忙於過日子的中國網民，有很純樸、很不一樣的夢：「我的夢是天藍，水清，吃肉放心，喝奶放心，孩子在公平環境成長。」（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>貪腐就在他身邊</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-04-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-04-02/</guid>
      <description>馬英九的黨主席辦公室主任賴素如涉貪被收押，只證明兩件事：第一件大家都知道，只有馬裝不知道：老Ｋ黨是無法改革的貪腐集團；第二件是檢察官展現的獨立精神，給台灣帶來一線希望。&#xA;在黨國體制時代，不論自願或被「徵召」加入國民黨的人，動機不外升官發財，和拿它當護身符；在民主化之後新加入或留在老Ｋ黨的，仍是為升官發財，享受特權與保護。這種政黨只會更腐化，絕不可能改革。&#xA;清廉掛嘴上，貪腐在身邊，馬英九出醜，黨內逼宮，要「化危機為轉機」，理應斷然退出國民黨，以證明自己「清廉」；或豎起正義之旗，解散國民黨，黨產歸還政府，讓台灣民主正常化。&#xA;但馬英九的反應，居然是訓示貪腐集團「團結」，讓他厚著臉皮繼續當貪腐的「共主」。他絕不肯清除腐敗的根源，為台灣民主前途立功。&#xA;馬的無能與無心，正是長期忍氣吞聲，奉「黨國」之命辦事的司法人員，重建司法獨立，清理政治腐化，貢獻台灣民主的歷史機遇。&#xA;司法人員常表現「義正詞嚴」，可見具正義感的人仍多；他們橫受「黨國」干預，被剝奪獨立地位，內心不可能不鬱卒，最近抓下林益世、李朝卿、賴素如這些馬前卒，表現獨立精神，令人刮目相看。&#xA;人民對司法要求並不高，只要他們公正無私，扮演法律體制的正當角色，秉持同一標準，抗拒政治干預，依證據獨立偵查、審判，人民便滿意，社會爭紛便減少。&#xA;貪腐盡在馬身邊，這個人沒有什麼可期待；台灣公平正義與政治清明的希望，要靠更多司法人員覺醒，挺身維護司法的公正、獨立與尊嚴。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>沒有時間表</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-03-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-03-26/</guid>
      <description>經歷過美、中建交那段時期的人都知道，「沒有時間表」是隱瞞、欺騙的同義詞；卡特宣佈建交前兩週，華府還在「重申」與北京建交，「沒有既定模式，也沒有時間表」。&#xA;「沒有時間表」意指事情正在進行、還沒有最後敲定、其他無可奉告。如此不誠實、規避性的用語，最後便發生美國大使安克志三更半夜吵醒蔣經國，告訴他「沒有時間表」的大事已經發生。&#xA;行政院長江宜樺所謂「統一」不在政府「時間表上」的話，只會加深人民對馬政權黑箱作業的疑慮。&#xA;不論事實或法理，「兩岸」的分歧是因為中國霸道所引起，雙方並沒有「統一」的問題。一九七一年，美國大使館政治參事安德遜與康寧祥談話，用語是台灣與大陸是否會「合併」。&#xA;馬政權對內說「不統」，但卻與中國有「一個中國」之約束，那就像要女兒與人訂婚，但不要結婚一樣荒謬。跟人家有婚約，對方當然有理由要早日進洞房。國台辦緊催「政治對話」絕非意外，「沒有時間表」更不能安人心。&#xA;蔣經國的一個中國政策不合實際，但他不與北京糾纏，涇渭分明，人民還可放心。他向美國大使馬康衛嚴肅否認國共和談謠言，並堅稱任何與中共和談的政府一定會垮台，立場明確。&#xA;可惜，他晚年才決心台灣化，錯失美國承認「兩國」的良機：尼克森在一九七四年任命安克志接替馬康衛時，國書特別改用「駐中華民國大使」，以與一九六六年派馬康衛為「駐中國大使」有別，留下「兩個」獨立個體的餘地。&#xA;馬英九態度曖昧，接受「一個」中國框架，說「不統」或「統一」沒有時間表，已難取信於人！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論─台灣人國家認同的心理障礙</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-03-24/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-03-24/</guid>
      <description>二○○八年大選前，謝長廷訪問華府，對台灣人社團闡述他的理念，提到台灣史上受外來政權統治，歷盡滄桑，就像老歌「舞女」所描述的心酸，天天「陪著人客搖來搖去」。&#xA;不想再重蹈舞女生涯，需要靠台灣人自己爭氣，認同和強化自己的國家，永遠當家作主。但台灣人好像還沒有從不幸的歷史得到教訓，盲從排山倒海的造神，深陷腐化的個人利益，誤選一個要招徠新舞客的馬英九。&#xA;從蔣經國開始台灣化，到李登輝、陳水扁兩個本土政權落實台灣化，已經廿幾年，現在卻還需要李登輝沉痛呼籲，台灣民主要進一步深化，就應該釐清歷史，建構超越矛盾對立的新台灣人觀念，強化人民對台灣的認同。&#xA;雖然馬政權復辟中國化五年，台灣人自我認同，自認是台灣人的創下五十三．七％的新高，自認中國人的降到三．一％，但如此進步仍緩慢，而國家認同仍模糊，難以壓制馬政權利用台灣人的盲點與弱點，以和平之名，搞併入中國之實。&#xA;李登輝初掌政權時，對開放與中國交流，有兩個戒心：怕中國利用中醫、中藥和運動競技搞統戰。前者利用人貪生怕死，和願意死馬當活馬醫的習性，使中藥、中醫成統戰工具；後者則以它在國際競技贏得的光榮來煽惑「民族情緒」。&#xA;這兩招證明無效；中國最得力的統戰是利誘：使台灣經濟依賴它，政治受它的擺佈。但現在因為中國工資暴漲，外資優惠減少，對台灣政治打壓不斷，而台灣經濟並未蒙其利，它的經濟統戰優勢已不如前，這是重新凝聚台灣國家認同的機遇。&#xA;但因為當權者無心於台灣，在政權再次輪替之前，台灣國家認同要取得進一步成長，需要靠人民更廣泛覺醒，特別是有賴年輕一代積極參與公共事務，掌握自己的命運。&#xA;要促成台灣人覺醒，增強國家認同，需要排除兩大心理障礙。第一，台灣人迷信白紙黑字、迷信書、屈從威權。這種習性最有利外來政權和獨裁者的統治，因為他們除暴力壓制，必須靠洗腦、控制資訊，才能倖存。日本殖民統治如此，國民黨戒嚴統治也是如此。&#xA;兩蔣戒嚴統治時代，國民黨壟斷媒體市場，台灣人沒有聲音，而迷信白紙黑字、迷信威權的台灣人，對國民黨控制的書、報、雜誌內容，便信以為真，全盤接受。&#xA;迷信白紙黑字習性的延伸，便是仰慕讀書人，尤其學而優則仕的讀書人。這些人既是考場精英，也自以為他們知識出眾，無所不通。他們沒有警覺到受洗腦教育、歷史被扭曲之害，終生只知來自國民黨教科書的史「實」與史觀。&#xA;國民黨要把台灣人中國化的灌輸教育，不教台灣史，而把中國史當台灣的「本國史」；把明明是外來帝國統治的元與清都當作「中國」自己的朝代。這樣混淆、糊塗的歷史概念，造成台灣國家認同的謬誤與矛盾。&#xA;荷蘭、西班牙占領台灣是外來政權統治；鄭成功帶一批海盜、雜牌軍到台灣，要「反清復明」，對抗大清的滿洲異族統治，但對台灣而言，鄭氏王朝也是外來政權。鄭家投降滿清，新外來政權登場，台灣人卻又糊糊塗塗地把滿清異族帝國當成「我國」。&#xA;李鴻章代表滿清簽約割讓台澎給日本，換一個新外來政權，台灣詩人丘念台痛哭「宰相有權能割地，孤臣無力可回天」；彰化縣署前還貼出「台灣人民聲討賣國賊李鴻章檄文」的大字報，狂呼「痛哉！吾台民，從此不得為大清國之民也！」&#xA;依孫中山民族革命的觀點，李鴻章替滿人打敗漢人太平天國政權，平定漢人起義的捻軍，讓滿清異族統治苟延殘喘，應該是「漢奸」；國民黨既居推翻滿清之功，但馬政權的外交部，卻要找李鴻章來「保釣」。糊塗史觀，前有古人，後有來者。&#xA;更諷剌的是，馬關條約規定「台民」在兩年內可以變賣財產，去清國定居，結果卻只有四千餘人（包括連戰的阿公）出走，而在廈門地區反有四千餘人自稱是台灣人，要申請日本護照以便經商。比起美國獨立後，有十萬人不願意當美國人，選擇回英國或移居加拿大，真是相形見絀。&#xA;當年不願受日本異族統治的「台民」顯然健忘，不知道他們祖先有許多是為抗拒滿清異族統治才到台灣；滿清未亡，去清國也是受外來異族統治！&#xA;第二個心理障礙是台灣人對「大」的迷信和羨慕。出生、成長在台灣的人，第一次出國，不論到美國或中國，都會被地方之大所震撼。地大資源多、人力富，商機也多，可以成大國，也可以成強國，有能力決定自己國家的命運。&#xA;但人出生在哪裡，並不是自己可以選擇；除非移民，否則大部分人都在自己出生的國家度過一生。與少數大國比，台灣當然是小國，但兩千三百萬人口已經是中上國家的規模，比歐洲一些令人羨慕的典型民主國家大得多。&#xA;像台灣這樣規模是實行民主體制、人民參與政治、嚴格監督政府、保障個人權利、發揮個人才能、提升生活品質的理想國度。台灣外有強權企圖併吞，因應之道，最重要的是人民有不再做「舞女」的決心，從被扭曲的歷史中覺醒，以民主的手段，認同台灣是自己的國家。&#xA;目前台灣國家認同雖然還模糊，但不願被中國併吞的民意很清楚。政大把「維持現狀」列為選項的民調，顯示「現狀」派仍居多數，支持與中國「統一」 的占不到十％。</description>
    </item>
    <item>
      <title>非牛非馬的「公投」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-03-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-03-12/</guid>
      <description>馬、江集團走邪門，濫用鳥籠公投法而提出的核四公投，命題像民調，對照去年美國大選各州的同性結婚及大麻合法化公投，只彰顯兩人貌似忠厚，卻只想愚弄，不肯誠實面對民意。&#xA;去年大選，美國有兩個州公投通過同性戀合法結婚，兩個州公投通過大麻合法化。緬因州准許同性戀合法結婚的公投，命題直截了當：你是否願意准許緬因州對同性戀伴侶發給結婚證書？&#xA;馬里蘭州州長去年三月已經批准立法，准許同性戀伴侶取得合法結婚證書，但交付選民複決，讓選民決定是否認可州長所批准的立法。&#xA;華盛頓州的大麻合法化，法案經過連署，送交州議會，但議會未採取行動，依法列入創制公投。這項法案明文規定核准及管理大麻的生產、銷售及持有；對大麻銷售課稅及此項稅款的用途。它問選民：「這些辦法是否應成為法律？」&#xA;科羅拉多州的大麻合法化公投，以修法方式，規定廿一歲以上的居民最多可以合法持有一盎司的大麻，並責成州政府管理大麻的銷售及課稅。&#xA;這四項公投，法案都很明確，三項是創制，一項是複決，經過公正程序，由選民自由決定；結果四項都獲多數支持而通過。&#xA;核四公投，暨非創制，也非複決；立法院奉命提出的「你是否同意核四廠停止興建不得運轉」命題，更是不負責任的兒戲。如果馬、江有誠意尊重選民，負責任的作法是由立法院通過續建授權和預算立法，再交付選民複決，以多數決定通過與否。&#xA;但馬政權卻只想使詐，利用公投法的嚴重缺陷，提出非牛非馬的公投案；如此宵小行徑，只自曝其詐騙集團的本色。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>寧找李鴻章，不找蔣經國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-03-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-03-05/</guid>
      <description>「外交」部搞「內交」的宣傳短片，把嚴肅的釣魚台主權問題笑料化，只證明它對外無能，對內敷衍糊弄。它荒唐地不找蔣經國來道破「保釣」奸計，卻要找「割台」的滿清漢人老臣李鴻章對日本嗆聲。&#xA;李鴻章簽字割讓澎湖列島，明列經緯度；割台灣，卻只用「台灣」未言其他。國民黨的說帖指日本是在馬關條約簽定一年之後，才把釣魚台納入琉球縣，意指釣魚台是與台灣一起割讓，但它卻歷經七十五年未提抗議。&#xA;中國操弄保釣，一貫目的在藉此統戰、分化和併吞台灣。從一九七一年初開始的保釣，都是中國採取主動；國民黨政權對內的合法性和對外的代表性都受爭議，深怕受中國「民族主義」統戰之衝擊，只能被動低調因應。&#xA;在戒嚴統治時代，奢言代表中國「法統」及敷衍保釣的國民黨政權，中心目標只在保住外來政權統治台灣的虛構「合法性」。&#xA;在不同時空背景下，老外交官鄭寶南向美國官員坦承，國民黨政權如果失去「中國合法政府」的地位，便無法壓制台灣意識的高漲。&#xA;馬英九與中國唱和保釣時，蔣經國已經是行政院副院長，他一九七一年七月八日與美國大使馬康衛晤談，曾透露不能不保釣的原因：此事已經對國民黨政府造成嚴重內部問題，特別是中共開始利用保釣在海外煽動華人，製造麻煩。&#xA;但隨民主化和人民日益認清中國保釣的陽謀，這兩項顧慮已經不是問題；只是把保釣當專業的馬英九，寧可不找蔣經國，卻要找把台灣割得不明不白的李鴻章來保釣，可見他的心智仍打著「連結中國」的死結。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>拿香跟著拜</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-02-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-02-26/</guid>
      <description>「殺朱拔毛」，這是馬英九爸爸那批舊權貴喊的口號，跟著流亡的小兵遵命在臂上、胸前刺青，無辜又不知所云的台灣人也拿香跟著拜。&#xA;現在朱毛死，兩蔣亡，而新權貴抱著舊權貴的遺囑，喊「終極統一」，也有一批與國民黨吃香喝辣的台灣人，不知所云地拿香跟著拜。&#xA;台灣人的被殖民性格，缺乏自信，順從威權，不知道可以不拿香，也可以不拜，結果，一個腦袋跟大家不一樣的權貴上台，民調只有十三趴，國民黨台灣人「利委」，還是上香叩頭如儀。&#xA;馬英九對別的無感，卻對人民幣的毛澤東頭在台北滿街跑，「感覺」兩岸「和平」而得意。但如果是對等的和平，蔣介石的老臉怎麼不能在北京公車趴趴走？&#xA;有人說民進黨「不了解中國」，那真是鬼話。民進黨和台灣人不是不了解中國，只是不能接受中國的條件。在海外享有言論、旅行自由的台灣人，四十年前便不斷有人訪問北京，向中國當局直言台灣民意反對「解放台灣」，也反對「統一」。請問「半山」之子到北京說些什麼？&#xA;台灣人並沒有「殺朱拔毛」的冷血，也沒有「反攻復國」的野心，這兩個口號消失，大快人心；但台灣人民不需要中國人來「解放」，也沒有胃口被中國「統一」。&#xA;馬英九的老子那一代流亡者，藉口「殺朱拔毛」、「反攻復國」以進行戒嚴獨裁統治；現在他自己靠中國的文攻武嚇，接受北京的條件，來取得與維持政權。&#xA;要殺朱拔毛是老權貴帶頭，要老毛趴趴走，接受「和平解放」是新權貴帶頭，剿匪降匪都聽他們呼喚。台灣人什麼時候才能自信自主，而不是盲目拿香跟著拜？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》中國專制與霸權才是問題</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-02-24/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-02-24/</guid>
      <description>美國與中國開始關係正常化時期，中國不斷要脅，聲言台灣是雙方關係的「唯一」障礙，美國必需接受斷交、廢約與撤軍三條件，北京才願建交，卡特聽信制俄派布瑞辛斯基那幫人的獻策屈從，但事實證明雙方關係的困難不在台灣，而是在中國非民主體制和霸權心態。&#xA;過去幾年，中國自命崛起，居大國地位，強悍有所主張。它的專制獨裁體制剝奪人民的自由與權利，唯一容許的言論自由是鼓吹義和團式的民族主義，致狂妄好戰、備戰、霸道擴張的言論充斥媒體與網路。&#xA;美國初出茅廬的蛋頭和中國遊說客，藉中國橫蠻姿態，又亂抓藥，硬指台灣是美國與中國關係的「唯一」障礙，他們主張放棄台灣以緩和與中國關係，作為因應中國「崛起」的對策。但零零星星的「棄台論」，不但禁不起美國利益的考驗，也被中國自己的行為所否定。&#xA;中國領導人的行為已經證明，美、中關係的問題不只是台灣，最危險的問題也不是台灣。中國實行共產主義制度失敗，經濟體制改弦更張，注入資本主義，但政治保留一黨專政、警察國家。現在它面臨資本主義帶來的貧富差距和腐化問題，卻沒有民主與法治的機制可以解決，只能依靠危險的民族主義來轉移注意力，苟延腐化的政權。&#xA;中國老一代當權者，不論是周恩來或鄧小平，好歹都在法國混過，知道中國問題的癥結，能拿捏問題的輕重緩急。鄧小平表明「反對」美國繼續對台灣軍售，但那並不妨礙建交；他承認中國四化需要和平的國際環境，需要依賴外資、外國技術與管理，因此，中國應韜光養晦，不強出頭。&#xA;在一九九○年代末期，台灣主體意識高張之際，江澤民迫柯林頓重申保證，對法理獨立潮流進行壓制；小布希上台對台灣友善，但中國利用它在聯合國安理會席位，口惠支持小布希的反恐作戰及朝鮮半島非核化，以改善與美國關係。到歐巴馬急於從伊拉克與阿富汗抽身，並約制伊朗和北韓核武器發展，需要中國合作，而馬英九復辟政權投向中國懷抱，美國的「棄台論」便應運而生。&#xA;但過去兩年來的事實顯示，中國自我膨脹的崛起，正製造更多問題，破壞東亞地區的和平環境；它在美國關切的問題上並未合作或發生影響力，反而挑戰舊金山和約、美日安保條約，也違背「上海公報」反霸條款。&#xA;第一，它在尖閣諸島（釣魚台）問題上，不只是聲明主權，而且興風作浪，不斷加溫挑釁，從漁船、監護船、海測船，到軍艦、軍機，乃至被日本指控以雷達鎖定日本軍艦的敵對行為；它的媒體、網民不斷炒作反日，透露解放軍加強備戰、舉行登陸演習；退役將領高談在釣魚台對日本作戰的軍事優勢，並指控美國是釣魚台爭端的始作俑者，因為美國主導舊金山和約、美日安保條約、琉球政府公告和美日交還琉球協議。&#xA;中國在國際事務上，慣用「玩火自焚」的流氓口氣威脅對方，但在尖閣諸島問題上，中國利用仇日情緒，才真正有玩火自焚的危險。它玩過頭了，真正發生衝突，中國的和平發展環境消失，國際遏阻氣氛增高；如果它只想利用民族主義應付內部問題，內部反對勢力也可以用它作為改變政權的聚力點。&#xA;第二，它不顧南海諸島主權在舊金山和約規定日本放棄的事實，和諸島位置與爭端國間的距離和地理關係，宣稱涵蓋整個南海諸島都是中國「固有領士」，與南海各國為敵，排斥美國多邊解決的建議，拒絕菲律賓交付國際仲裁的要求，動用武力脅迫，要求雙邊解決。如此霸道逼這些國家倒向美國，尋求協助制衡。&#xA;第三，它唱和反恐，實際上只是便於壓制新疆東突抗暴，對美國幫不上忙；對遏阻伊朗核子武器發展，中國為石油利益，仍抗拒更有效制裁；對一般認為中國最具影響力的北韓核子問題，中國的表現如非不願施壓，就是它的影響力也有限。北韓不理中國的警告，不但試射長程彈道飛彈，而且進行核子試驗。聽任一個小毛頭掌控的獨裁政權擁有核子武器，使東亞有爆發核子戰爭與軍備競賽的真正危險。&#xA;第四，美國利益在維持台海現狀，馬英九的復辟政權接受一個中國原則，在世衛大會接受做為中國一省的安排，已逐步改變台海現狀，但中國仍不斷以利誘、分化要把台灣完全併入中國。在中國達成其併吞台灣野心之前，它的同路人當然叫囂台灣是美國與中國關係的唯一障礙。但中國已經與眾鄰國為敵，美、中即使沒有台灣問題，也還有其他利益衝突的問題。&#xA;一個政權如果不能尊重自己的人民，這種政權也難與國際社會和平相處。全世界沒有一個國家有一百人自焚抗議的紀錄；也沒有幾個國家，會把要求政府履行憲法規定的人關進牢裡。&#xA;中國爭論尖閣諸島，還翻二戰的舊帳，指控日本法西斯主義侵略，但中國對內獨裁對外擴張的行為，卻更像戰前納粹和日本軍國主義的崛起，而「棄台論」更像主張犧牲奧地利、蘇德南地區以滿足希特勒擴張的綏靖主義，結果不是和平，而是戰爭。&#xA;美國與中國關係的障礙不是台灣，而是中國的專制體制與霸權思維。美國願意中國扮演負責任的國際角色，但中國已違反上海公報不稱霸的承諾，不承認舊金山和約建立的戰後秩序，動輒耀武揚威，以武力威脅，實無法取得鄰國信賴。共產黨專制體制，濫用民族主義，沒有民主與言論自由的牽制，就會造成希特勒與日本軍國主義的侵略問題。&#xA;世局演變如此，「棄台論」那幫人實在搞錯事實，搞錯對象。美、中關係的問題出在中國，不是在台灣；民主國家應該棄中國，或中國自己棄共產黨體制，至少履行它自己的憲法規定，而不是「棄台」。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>燕子來時</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-02-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-02-19/</guid>
      <description>春天來了，草會綠，花會開，候鳥會遷徙，這是自然的規律，但如果扯上春燕來了，經濟景氣會「旋乾轉坤」，那是莫名其妙的巫師經濟。&#xA;經濟起落受各種因素的影響，會有不規則的週期，經濟學家各顯神通，要找出因果關係和因應策略，也設計模型，可供預測。但還沒有人能完美識破，並控制那隻「看不見的手」。&#xA;燕子來了，可以當詩人雅士動情吟誦的題材，卻與經濟景氣冷暖無關。如果燕子來了景氣會回升，那燕子飛了，景氣不就又轉涼？經濟週期這樣規律依節氣變化，那還需要什麼「準備好了」的謊言，再笨的人當政，燕子會來，也會去。&#xA;這種不知人間疾苦的人主政，用詩情畫意談經濟景氣，那是台灣的災難，但卻容易欺騙深染惰性、不講科學、迷信宿命的台灣人，讓台灣的現代化向後倒退。&#xA;春燕飛來，台灣最熱絡的經濟，看來要算廟宇業。「宮」、「廟」越建越多，廟公成為揚名發財的新興行業，善男信女上香祈福，但求「神明保庇」，而有些廟公雖則關心台灣，卻把台灣命運交給不知所云的「運籤」，不問蒼生信鬼神。&#xA;幾家香火鼎盛的大廟名宮，各抽台灣「運籤」，據稱結果「有好有壞」，可見「眾神」也難有「共識」，連篇都是巫師的鬼話。&#xA;民俗寧信鬼神，而不信人的智能，不知道要執政者負責的權利，那已失去民主體制的意義，而大甲政治廟抽出「渭河姜太公釣魚」的「運籤」，老Ｋ黨營媒體竟歡呼「守待運通」與「春燕飛來」的「預言」相符，這豈不令人氣結？&#xA;坐等春燕歸來，學姜太公釣魚，那不是打拚，也不應該是台灣人的命運。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>特別耶，你！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-02-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-02-05/</guid>
      <description>美國父母和老師，對小孩「笨拙」、不成器，不能直言開罵，怕影響小孩心理，還要好言安慰：你很特別！你與眾不同！以此而論，周美青對馬英九喊「奇怪耶，你！」應該改為「特別耶，你！」&#xA;馬英九「很特別」，已經到不證自明的地步；以他最近對待閣揆與廟公的態度，只能說這個人根本不辨是非，不知輕重，粗魯墮落。&#xA;美國前總統尼克森對人事任免，雖以冷血著稱，閣員上任便交辭職信，恭維總統信任與美意，再以個人理由求去，但到他決定換人，簽字照准時，還是行禮如儀，與新舊任同台亮相，互相標榜，笑臉收場。&#xA;他只有一次抓狂出軌，那是因為水門案，連續撤換抗命的司法部長、代部長，演出「週末大屠殺」。&#xA;被捧為「光風霽月」的馬英九，處理內閣更迭，猶如中南美小軍頭，趁月黑風高搞政變。三更半夜把陳冲宰了，第二天讓他自己說明死因；新人江宜樺掛在那裡，自說自話，承認不會幹得比舊人好。&#xA;馬英九欠國家體制一個尊嚴；欠新舊閣揆一個公道；欠人民一個交代。&#xA;陳冲和江宜樺再不濟事，操守、形象絕對比廟公好，但老廟公判刑定讞，居然帶接班的小廟公，光天化日、堂而皇之進入總統府，與馬英九拉手言歡，攝影存證。&#xA;「古今中外」，兩蔣、李、扁、白宮、人民大會堂，從來沒有罪犯登堂入室，獲國家元首接待的醜聞，馬英九中了什麼邪？&#xA;馬英九會恭迎定罪之人進總統府，他否認密會地下組頭更令人無法置信。吳敦義可以與「更生人」結夥出遊，馬英九把閣揆置諸一旁，卻可與罪犯把臂交心，馬吳體制的黑色特質一覽無遺！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬英九、蔣介石與杜魯門</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-01-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-01-29/</guid>
      <description>馬英九真是權迷心竅，黨主席想要「吳三連」，卻捨近求遠，不知搬出蔣介石，倒是找上杜魯門，難逃「數典忘祖」與引喻失義之罵名。蔣介石敗逃台灣，祭出「反攻大陸」大旗，「改造」國民黨，總裁終身職；凍結憲法，既圖利自己，也圖利老賊；管你什麼胡適、雷震、殷海光哀求，他就是要「鞠躬盡瘁，死而後已」。&#xA;如此「英明領袖」，馬英九不知效忠援引，竟越洋攀附美國憲法修正案第廿二條，找蔣介石所痛恨的杜魯門來撐腰，那更像馬屁法官，以千年舊制公使錢開脫馬英九，足為馬朝昏庸的經典笑話。&#xA;美國憲法修正案第廿二條限制總統只能做兩任，如果在別人當選的任期已經成為總統超過兩年，那就只能再當一任。這是共和黨不滿羅斯福打破不成文慣例，在大戰期間四連任而提出的修憲案。&#xA;這項修正案並未用「連任」字眼，而是用次數及年限，可以適用到非連任的情形，讓老馬別想吃回頭草，例如柯林頓已經幹了兩任，休想四年後再來走一回。&#xA;馬英九為貪戀權位，引喻之荒謬可笑，比起杜魯門的恢宏氣度，真有雲泥之別。這項修正案明文規定不適用於修法時的現任總統，但杜魯門並未「依法自肥」而是選擇退休。&#xA;要攀附美國憲法，也要把美國體制摸清楚：美國憲法限制的是總統選舉，而美國總統並沒有身兼「黨主席」，馬英九卻要拿美國民主的東西來糊弄。&#xA;其實，國民黨只存在正統與奴才兩個階級，馬英九要「吳三連」，並不需要崇洋「美」容，只要效法蔣介石，叫跟班奴才高喊萬歲，凍結黨章，他便可以安心鞠躬盡瘁！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>八州選民鬧獨立！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-01-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-01-22/</guid>
      <description>歐巴馬連任就職，喜氣洋洋，但卻有八個州的部分選民，在白宮網站連署，要求脫離聯邦而獨立，其中以牛仔德州鋒頭最健，連署人數超過十二萬人！&#xA;德州一度是獨立國家，鬧獨立並非新聞，或只是花邊新聞。近幾年德州國民運動利用網路招兵買馬，壯大聲勢，去年十一月底發動白宮網站連署請願，要求聯邦准許各州分離獨立。&#xA;運動的發起人並拜會州議會共和黨領袖，包括副州長，把獨立請願提升到政治溝通層次。&#xA;他們要求獨立，因為德州預算平衡，經濟排名可列入世界第十五大國，足以脫離聯邦獨立生存，藉以保障德州人民生活水準。&#xA;因為「德獨」連署超過二萬五千人門檻，白宮正式回應，「所請不准」，理由是聯邦屬永遠的結合。但它承諾共同合作，聽彼此意見，以尋求最佳方案來強化經濟、負責任地減低赤字，和衛護美國。&#xA;鬧獨立的牛仔不會就此罷休，但在民主國家，這種家務事有法律與政治途徑可以解決，不會像槍桿子出政權的國家，政府只知暴力壓制，人民以死抗爭，弄到頭破血流。&#xA;很顯然的，連署要求獨立的選民是異數；如果開放選擇，可能有許多國家寧可成為美國一州，而不會有一個州真正想從美國分離出去。&#xA;相反的，自命崛起的中國，如果開放各民族、地區選擇離合，它可能變成好幾國，而沒有其他國家願意加入。&#xA;毛澤東的教條：「那裡有壓迫，那裡就有反抗。國家要獨立，民族要解放，人民要革命。」西藏、新疆，甚至香港等受中國統治的地方都想獨立，那是常態；台灣不屬於中國，卻有人想「終極統一」，那是病態。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>廟公與「參議員」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-01-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-01-15/</guid>
      <description>美國西維州國會參議員洛克菲勒四世宣佈明年退休，一個政治朝代將告結束。過去幾十年，「洛克菲勒」象徵財富、政治家族，也代表慈善救濟，照顧弱勢。&#xA;不錯，洛克菲勒參議員沾世家之光，曾祖父是石油大王、兩個叔父當過副總統與參議員，但他並不是繼承家族的選區起家。作為「富四代」，他參加志工團，到貧苦的西維州礦區服務，在西維州扎根。&#xA;洛克菲勒的大名並非無往不利，他首次競選州長即失敗，後來當過兩任州長，五任國會參議員，立法照顧貧困，甚受敬重。他是美國人從政的典型：為理想而奉獻，不是為「升官發財」。自己「裸退」，沒有子女接棒的怪事。&#xA;拿出身江湖的台灣廟公來和洛克菲勒相比，那是天壤之別，對後者的莫大侮辱，但台灣立委英譯也以「參議員」自居，兩者比一比，也可以凸顯國民黨和一些媒體的墮落。&#xA;老廟公會玩媽祖是真，會立法是假；因案入獄，卻公然以「延續家族政治生命，及派系地方勢力」為「理由」，叫他兒子競選繼承。如此荒謬，媒體還說小廟公「臨危受命」、「代父出征」，好像比媽祖出巡還具正當性！&#xA;國民黨嫌老廟公黑色形象，逼他出去自立門戶；但需要舉手反改革時，國民黨並不嫌他手髒。老廟公要入獄，叫小廟公繼承香火，國民黨好像承認這一席就是廟公家族企業；被馬英九指為黑金的王金平，還帶一票人去替小廟公助威。&#xA;馬英九說他乾淨，要黨產歸零，清除黑金派系，要「改革」，實際上他是要找聽命的人來反改革。派系角頭要保既得利益，正是馬英九要重用的反改革黑手！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>南周夢碎．炎黃難保</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-01-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-01-08/</guid>
      <description>憲法是國家根本大法，應該是以人民公意制定，也能適應時代，反映民意。但習近平的中共和馬英九的國民黨，兩個莫名其妙的政治怪胎，卻都把憲法當騙人的工具。&#xA;這兩個怪胎都有槍桿子出憲法的「中國特色」；誰打天下，誰制憲；憲法在握，便自命民主，而大行獨裁之實。&#xA;中共的憲法既繼承「中華民國憲法」，在中國領域實行，是理所當然。但這部憲法，文字冠冕堂皇，卻只供展覽，人民只能看看，不能要求它實行。&#xA;連憲法也帶說謊的「中國特色」，難怪「南方周末」連做「中國夢．憲政夢」，要求兌現憲政，都成春夢一場，被閹割成歌頌習近平「民族復興」的馬屁文章。&#xA;習近平的「民族」與「炎黃」是同義詞，但「炎黃春秋」列舉憲法規定未落實，卑微地指出「政治體制改革的共識已經存在」，那就是實行憲法的規定。要求執法的立論，竟連「炎黃」招牌都難逃網站被關的厄運。&#xA;馬英九則是另外一種莫名其妙：他堅持「實行」一本不是台灣人民制定、被他選擇性、隨意擴大解釋的「憲法」。當年蔣介石強行制憲，中共並不理會，因為它已占據中國半壁江山，志在把國民黨連憲法一併掃地出門。&#xA;新槍桿子頒佈新憲法，舊槍桿子走投無路，只好把它「無土無民」的憲法，硬套在台灣人民頭上。&#xA;至少有相當比例的台灣人民不願接受這部違反民主程序、不適合台灣的憲法，或不認同所謂依憲法主權及於全中國大陸的荒謬。&#xA;但馬英九偏愛憲法的「炎黃」特色，拿憲法當佛號念。真是該行憲的不行憲；該制憲的不制憲，而亂行憲。兩個怪胎都是謊言誤國！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》要問馬政府為你做了什麼？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-01-06/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-01-06/</guid>
      <description>馬英九玩了一輩子的遊戲，叫「保衛釣魚台」和「終極統一」。一九七一年，蔣介石政權被逐出聯合國，它的代表性與合法性盡失；第二年，蔣經國走上台前組閣，動員知識界提出「革新保台」，抗拒中共進逼。那個時代馬英九卻跟左派鼓譟「保釣」。&#xA;他從來沒有把台灣當國家，也不抗拒中國併吞的企圖。在他享受民主改革成果當選總統後，宣稱主權及於全中國大陸，卻不敢爭、也不能爭，反而與中國同一鼻孔出氣玩「保釣」，仍玩得很起勁。&#xA;馬英九自認已經沒有選舉壓力，一意孤行，不但主權不保，民生也不保，更別談司法改革與公平正義。他操控黨產以約制黨籍立法委員，不顧民意與正義，喊改革以騙選票，卻否決改革以維持腐敗與特權。&#xA;為廣納民意，推動朝野共同支持的真正改革，在野黨建議召開國是會議，馬政府卻搬出「憲法」，要在「體制內」解決；人民不滿情緒沸騰，「人民火大」，要展開街頭抗議，馬政權還是以「體制」當護身符。&#xA;眼看「人民火大」已不可擋，馬政權又把不知怒目為何物的蕭萬長搬出來，援引大家耳熟能詳的名言，想移花接木，替馬政權滅火。但面對「戴上鋼盔」要與人民硬幹的馬英九，人民還要學老蕭笑臉逢迎嗎？&#xA;這些舉措只凸顯馬英九的無能、不知民意、不想改革、無心保台。他與中國的「一個中國」共識，「終極統一」的魔咒，否定台灣主權獨立，加深台灣人民的不確定感，失去共同努力的目標；投機的台商已有人蠢蠢欲動，要出任中國政協委員以求保護。&#xA;蔣經國知道，與中國區隔是台灣普遍的民意，被中國併吞更是台灣人民最驚懼的災難；馬英九卻天花亂墜，拿憲法遮羞，不知所云地自慰「互不承認主權、互不否認治權」、「特殊關係」、「和平紅利」，而不談陷入「一個中國」框架的嚴重後果。&#xA;雖然蔣經國的「革新保台」只做內政的半套，並未全面改選國會，只是增補選，而且名額也有限，但那指出民主化與本土化的方向，增加中央民意代表的台灣人名額，和行政部門引進一些次級的「吹台青」，在內政上修補政府欠缺的合法性與代表性。&#xA;這樣敷衍的改革，對內不能滿足民主化和建構正當性的要求，對外又未積極界定新的國家地位，以應付中國的外交扼殺。但他雖片面喊「三民主義統一中國」，卻堅決抗拒中國的和談、統戰，並不去與中國搞什麼共識。在保台的策略上，他堅定與中國區隔，保障台灣獨立生存的地位。&#xA;相較於蔣經國的半套改革，當時最完整、最機密的「革新保台」策略，出自外交部次長、「非洲先生」楊西崑之手。他告訴美國駐台北大使馬康衛，那套策略是在聯合國代表權之戰失敗後，他對蔣介石提出的建言。&#xA;楊西崑的構想，對內解散國會，成立台灣人佔三分之二、外省人佔三分之一的臨時國會；由全民公投決定台灣未來地位；對外以「中華台灣共和國」名義，宣布在台灣的政府與中國大陸及中國大陸的政府完全無關；聲明指出「中華」和「阿拉伯」一樣，只是描述台灣住民為華裔，沒有其他政治意涵。&#xA;這套策略的邏輯很簡單：以民主方式重新分配權力，解決政府代表性與合法性問題；也以民主公投的方式確認台灣的主權，建構與中國不相隸屬的新國家。&#xA;楊西崑是否真向蔣介石提出如此建言，有人存疑；可以確定的是蔣家父子並沒有採取這樣民主和遠見的策略。但他的主張有一部分後來仍獲實現：蔣經國同意以 「中華台北」留在亞銀；李登輝完成國會全面改選，台灣人佔立法院的名額三分之二以上；非台灣人民所制定的憲法，由只代表台灣的國會七度修改；李登輝用「中華民國在台灣」的新國號，主張與中國是「國與國關係」或「特殊國與國關係」。&#xA;兩個本土政權堅持「中華民國」台灣化，和與中國區隔的事實獨立現狀。大多數人也心知肚明，本土政權不反對與中國交流，但會抗拒中國併吞，在主權問題上不會妥協。馬英九的復辟政權卻使革新保台大計逆轉。&#xA;應該指出的是，楊西崑是「外省人」，他的主張卻與彭明敏、謝聰敏、魏廷朝的「台灣人民自救宣言」，理路一致，配套完美，改革徹底。只是他了解非洲人民的自主意願，卻不知道國民黨的台灣人有太深的奴性；他知道台灣人民抗拒中國併吞的意志，卻不知道馬英九的骨灰罈魔咒。&#xA;立法院的台灣人雖佔三分之二以上，但馬英九控制不義黨產和司法，使國民黨籍台灣人立委仍只是聽一個人指揮的老賊立委翻版，對無能的馬政權只能護航；對馬英九喪權之舉並沒有發言權，也沒有審議權；對馬英九的假改革真腐敗則有共同利益。&#xA;表面上，台灣的民主化與自由選舉，使政府有代表性與正當性，但實際上權力仍集中在一個人手上，國民黨的台灣人立委只是投票部隊，他們坐視這個無能的當權者讓人民受苦；坐視這個當權者抱骨灰罈魔咒走向被中國併吞；坐視他背離人民的意願，也背離從兩蔣政權歷經兩個本土政權的反併吞政策。&#xA;蕭萬長想偷天換日，讓甘迺迪的名言變成「不要問馬政府能為你做些什麼，要問你能為馬政府做些什麼」；但政府並不是國家，這是政治常識，更何況馬英九並沒有把台灣當國家。&#xA;蕭萬長更適合引用的是老布希的自白：「我並不憎恨政府。一個牢記人民是主人的政府，是好的、也是必要的組織。」</description>
    </item>
    <item>
      <title>牛頭不對馬嘴</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-01-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2013-01-01/</guid>
      <description>經濟總設計師蕭萬長重出江湖，轉型為愛國者，苦口婆心勸戒朝野不要怒目相視，並攀附甘迺迪名言，要人民忠心為「國」。語雖堂皇，卻是牛頭不對馬嘴。&#xA;面對無能、胡作非為的執政者，在野黨和人民有怒目相視的權利和責任；如果還慈眉善目，強顏歡笑逢迎，那是精神錯亂。&#xA;執政者有責任增進人民福祉，建構公平正義，化怒目為笑臉；老蕭竟不分是非，對朝野各打五十板，真是鄉愿已極。&#xA;出身本土意識高昂地區的老蕭，應該撫心自問：為什麼台灣被馬英九敗家到如此地步，國民黨籍立法委員不敢怒目相視，反而是跟當年老賊一樣，聽一人獨裁舉手投票？&#xA;甘迺迪出任美國總統，正值冷戰高潮，自由與共產陣營壁壘分明，他對內提出服務、奉獻精神，呼籲美國人「不要問國家能為你做什麼，要問你能為國家做什麼」。&#xA;他的語意清楚，不分青、紅、皂、白、黃，只要是美國籍，都是美國人，而美國也沒有主權及於全歐洲或「中國大陸」這種荒謬主張；美國人要奉獻自己的國家。&#xA;馬英九的國家定位和台灣主權歸屬的看法，背離事實與民意。台灣人民願意奉獻自己的國家，但不是骨灰罈上的「終極統一」。不把台灣當自己國家，卻要人民奉獻別人的國家，這豈能不令人怒目以對？&#xA;老蕭在主張兩國論的李登輝政府，可以官拜行政院長；在接受北京條件，把台灣納入「中國」的馬政權可以當副總統，而笑臉依舊，那真有超人能耐！&#xA;這樣的人濫引甘迺迪之言，只是偷天換日，要台灣人當順民；但火大的人民是頭家，頭家要問馬英九：你替台灣人民做了什麼？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
