<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2021 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2021/</link>
    <description>Recent content in 2021 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 30 Mar 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2021/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集） 專制沒有贏過</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-30/</guid>
      <description>◎ 王景弘
不管中國吃不吃這一套，民主與專制的競爭已經由拜登鳴槍開跑。民主並非完美，但沒有輸過；專制雖可得意於一時，卻沒有贏過。拜登也有他的自信，在他當家之年，中國休想超越美國！
阿拉斯加直言，拜登親自重申，美、中關係進入民主與專制競爭已經定調，民主國家重新整隊，在戰略上嚇阻中國，在制度層面要求中國遵守規則，在經濟、科技、治理能力全面較量。
專制以法西斯、納粹、共產主義的名目，多次挑戰民主都以慘敗收場；冷戰未發一彈，蘇聯內爆而亡；中共在「六四」倖存，經濟改走國家資本主義，以不公平貿易掠奪民主體制的科技與市場，而獲殘喘。
習近平沒有民主基因，得意忘形，竟對拜登狂言在複雜的世界，民主不可行，讓霸氣不足的拜登決心要逼中國遵守規則，承擔責任，拿人性的美國民主制度，正面迎戰狼性的專制。
拜登出手，三管齊下，增加對工人及科技，包括醫學、人工智慧、生物科技發展的投資；重建民主聯盟，結合有利益交集的美、日、印、澳「四方」，其人口及GDP總和都超過中國，四方採取集體行動，在南海堅持航行自由及經濟科技合作；堅守美國價值，繼續嚴厲批判中國違反人權自由的行為。
北約國家受中國經濟掠奪之害，並擔心中國的霸權行為，呼應美國衛護航行自由，軍艦也遠征經過台灣海峽對中國示威。民主國家覺醒，選擇不與狼共舞，專制已經輸了上半局。
民主國家行動一致，拒絕中國不公平貿易，投資發展壯大自己，必然重創中國經濟，可能導致內爆崩盤。台灣政治民主，經濟科技供應鏈都屬於贏隊，國民黨殘餘竟鼓吹向專制輸隊靠攏，真不知是何居心！
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》不吃狠話這一套</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-23/</guid>
      <description>拜登新政府上台後，美中首次高層對話竟是外交狠話與黑道狠話的對決，而中國主角楊潔篪嘴巴說不吃美國那一套，卻露出馬腳，急求美中「經濟合作」應「再上層樓」。
美方不留情面，國務卿布林肯對中國在新疆、香港、台灣及對美國網路攻擊，表示嚴重關切，白宮國家安全顧問蘇利文歡迎與中國進行激烈競爭，而不理會中國經濟合作的迷湯。
王毅抱怨美國不顧「待客之道」，在會談前夕宣布對中國禁制，但中國受冷淡不止如此。布林肯與蘇利文不遠千里訪問日、韓會談，卻過門不入，不去北京，要楊潔篪和王毅到阿拉斯加對話。
楊潔篪嗆美國態度高傲，自己的事管不好，「沒有資格」在中國面前講以實力對待中國；但中國不擇手段進行貿易、科技掠奪，已引起西方普遍不滿，讓美國能結合民主國家對抗中國的獨裁體制。
布林肯引用拜登擔任副總統訪問中國時，對習近平說過的狠話：「賭美國輸是押錯寶」。
大環境改變，美國輿論反中形成潮流，美中對話「合作雙贏」的甜言蜜語已成過去式，美國只稱在利益交集的伊朗、朝鮮、阿富汗及氣候變化問題上可以合作，不像楊潔篪還在搬習近平的「合作雙贏」。
美中關係會跌到阿拉斯加的溫度，根源在中國欺騙與不負責任的劣根性。華盛頓郵報專欄作家羅金（Josh Rogin）的新書「天下大亂」（Chaos Under Heaven），爆料川普被灌迷湯，把習近平當「好朋友」，卻被習近平欺瞞。
川普去年誤信習近平，以為武肺三月天暖便會消失，結果一年過去，美國病死五十四萬人，疫情還沒了。川普覺醒，拜登也覺醒，中國說謊、說狠話，還自稱「民調」顯示中共受中國全民支持，美國更「不吃這一套」！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》兩國各表</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-16/</guid>
      <description>中華人民共和國「兩會」，循例報告「對台政策」，重彈「一個中國原則，九二共識」，「堅持推進兩岸和平發展」和「祖國」統一，反對「台獨」及「外力干涉」。政策未變，獨唱舊調自表，方針自然是「一貫的」。
中華民國（台灣）政策也未變，以四段話陳述台灣的立場：中華民國是主權國家。台灣從來不是中華人民共和國的一部分。台灣前途只有台灣二千三百萬人民有權決定。並綜述「台灣堅定維護國家主權與民主自由的立場始終一貫」。
雙方立場的重疊只有兩個「一貫」，中華人民共和國有「一個中國」的「一貫」，台灣中華民國有它不屬「一個中國」的「一貫」。一或非一的基本分歧仍在。
國民黨對「一個中國」三段論沒有警覺，直接跳進中華人民共和國併吞台灣的圈套，既違反事實也違背民主，自撰的「各表」被沒收，九二共識被定位為「一國兩制」，而「一國兩制」在香港已蓋棺論定。
台灣的四段論雖不及主張「台灣是主權國家，國號為中華民國」那樣直接，但區隔「中華民國」與「中華人民共和國」，申明台灣從未屬中華人民共和國，並強調人民自決原則，用了許多字，描述的就是「兩國」的事實。
兩個國號造成混淆是現實的缺陷，但「台灣」已經是國號的簡稱，它的民主發展已自成一格。北京當局不接受中華民國的表述，那就繼續「兩國各表」，放棄以野蠻的武力強逼對方接受。
蔣介石以「國際問題」定位台海危機，兩蔣接受對日和雙邊和約、中美共同防衛條約，及美國的台灣關係法都明列「適用範圍」，一邊一國，與中華人民共和國無涉，紅統屈從北京，要當中共的「愛國人士」那是背叛他們的蔣公！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》要跟對屁股</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-09/</guid>
      <description>中國黨主席一向是走路有風，屁股後面有一堆信徒追隨，但江啟臣位子坐不穩，說一句真話點明中國威脅，一國兩制沒有市場，竟被罵是跟民進黨屁股走，頓時慌忙縮頭，真是百年難得一見的盛事。
江啟臣書是白讀了，反中國併吞，民進黨是跟著蔣經國的屁股後面走，江啟臣竟不知把蔣經國抬出來殺回去，嗆那些跟蔣經國喊反共升官，現在卻只知看北京臉色的投機份子。
中國黨政策論述，少有創見，凡事跟屁加碼，只在國防與外交反台灣。民進黨政府不像蔣介石喊反攻大陸「去捅人家」，而是學蔣經國拒絕被併吞。不滿江啟臣的人不敢跟老蔣屁股去捅人家，居然也不敢跟蔣經國屁股對老共併吞野心說「No」。
台灣要民主，反併吞是主流民意，不是民進黨獨門生意，蔣經國與李登輝都賣過這種貨色，江啟臣把這兩仙請出來當門神，對抗淪為中國買辦的紅統可立於不敗之地，何必嚇到縮頭縮腦？
江啟臣不做痛苦決定，解除綁架走回台灣路，竟去找有奶便是娘，投機搖擺，高唱床頭床尾「一家親」者搞藍白合，難怪犯藍色眾怒。
不錯，政黨要有自己的理念，但嘴皮仙連要民主，反專制都不敢說，只喊要「不偏不倚，不卑不亢」的空話，混淆人民間矛盾與敵我矛盾，昧於事實罵民進黨去「捅人家」，卻用小民哀求「大人有大量」的話「因應」老共，卑躬屈膝自打嘴巴，自取其辱。
中國黨殘餘戴上「一個中國」眼鏡，看到的都是中國屁股，不但民進黨要民主、反併吞的屁股不願跟，蔣經國的反共屁股不敢跟，李登輝的本土化屁股不肯跟，他們老祖宗賴以生存的美國屁股更不能跟。「盲人騎瞎馬」，中國黨只知跟中國屁股！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》民主焦慮症</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-02/</guid>
      <description>習近平的大外宣，愛吹威權體制的「優越性」，台灣也有同種政客稱羨不已，焦躁的跟北京大外宣起舞，巴不得跳入圈套，淪為待宰的香港、新疆、西藏和蔣介石要「解救」的大陸人民。
中共一黨專制體制，確實有一點可以吹：它在未崩盤前穩坐江山，指揮黨政軍警嚴控，封鎖資訊言論，愚民統治，對外做恐嚇無本生意，忽冷忽熱，操弄民主容易喧嘩，政客多患焦慮症，動輒吵成一團的「無能」。
民主體制急於見效，與時間競賽，中共威權則慣於裝腔作勢，能騙就騙。鄧小平擔保香港一國兩制「五十年不變」，毛澤東詐唬季辛吉：因為台灣「反革命太多」，中國「現在」不要台灣，但一百年後要。信口開河談長期「身後事」，先騙再說，信不信由你。
蔣介石背著追隨者要「回家」的壓力，也有「反攻大陸年」的焦慮症，但杜勒斯勸他要耐心等自然演變的機會；他無法預言中共何時崩敗，但相信不合人性的體制一定會內爆。杜勒斯也有長時間的觀念。
現在黨國殘餘別有用心，急於向蔣介石要打倒的中共政權叩頭：抗議美艦進入南海，「侵犯我主權」；有人急於屈從中共條件哀求恢復交流，和爭購中國人都不肯打的疫苗。
南沙、西沙群島與台澎都是日本在舊金山和約宣佈放棄的島嶼，南海屬公海，進入南海的還有英、法、印、日、中各國軍艦，馬某人憑什麼只抗議美國？交流是雙方的事，為什麼中國中斷交流，台灣要去告罪請求恢復？中國疫苗如果功效安全超英趕美，何必親中人物代言？
國民黨殘兵如果認為中共那麼神，那應該勸它接受挑戰，放手與民主體制進行文明的和平競賽，讓時間證明哪一種體制有長壽永續的優異性！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》身分清晰</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-23/</guid>
      <description>武肺、香港與新疆引出政治氣候變化，撥去雲霧，眼前一片清晰，習家政權的惡性、台灣不靠中國反而好、美台關係提升，戰略紅線畫定、台灣的身分和替中國搖旗吶喊者的面目，都更清晰彰顯在世人眼前。
揮別模糊轉向清晰，國際因素主要操之在人，台灣只有站穩腳跟，善盡責任；自己身分的清晰操之在己，既有人民支持，也獲民主友邦理解。
護照設計縮小英文「國號」，極大化英文「台灣」，讓持照人身分及發照國家一目了然；海巡署的巡邏艇標示大字英文「台灣」，眉目分明。中國霸道在國際組織強暴台灣身分，台灣不冒牌當中國是適當反制。
但有幾個跟兩蔣喊反共的中國人，不甘歲月老去，有人倡言巡邏艇應放大標示英文「中國」，不讓中共「專用」；有人不知所云把蔣介石的反攻大陸口號改成「一分軍事，九分政治」；也有人碎碎唸，逼政府買不安全的中國疫苗以表示「善意」。
這些人吵吵嚷嚷迷戀中國，還把中國黨的異類「台灣人」黨主席做掉，逼他宣示不考慮競選下屆總統，讓他知道自己中國血統不純，只能學王金平抬轎，不能搶坐轎。
這些蔣介石的徒孫，竟不知蔣介石有「亡國」與「被凍結在台灣」之嘆，「三分軍事」只是被迫放棄「反攻大陸」的飾詞。從對日和約、中美共同防禦條約到台灣關係法，都有「適用範圍」的界限；蔣介石未經美國同意更不得對中國使用武力。
本土政權沒有侵略的野心，軍事只基於自衛的必要。美國不准蔣介石打人，並沒有說他不能自衛，「一分軍事」能自衛嗎？才唱衰美國靠不住，不要淪為美國棋子，突然可以改口「安全靠美國」，這種騙子嘴臉，清晰在台灣人眼前！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》領導先打</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-09/</guid>
      <description>即使有些例外或程度的差別，求生避死是人性。受武漢肺炎威脅，不同國家、不同制度，保命之道形形色色，中國人怕當白老鼠，嗆聲要打中國疫苗「領導先打」，更是令人叫絕。
對抗病毒，在疫苗未出現前，戴口罩是第一線防衛，亞洲人本來就有戴口罩防空污的習慣，不會排斥把口罩當保命符，台灣的口罩國家隊更及時展現友好的口罩外交。
美國人平常只有病人才戴口罩，即使傳染病專家苦勸，戴口罩保護自己，也保護別人，還是有人堅持不戴的「自由」；也有州長不肯下令蒙面，即使確診人數近三千萬，死亡近五十萬，還是有人不信邪。
疫苗研發成功，更有效防疫保命，美國人爭先恐後，電話打爆，未預約就排隊碰運氣，也要搶著先打，但有人還是以信仰理由不願接受。這在東方民族是不可思議的事。
國家面對人命問題，自然是國民優先，美國政府斥資開發的疫苗，和歐盟的疫苗都帶「疫苗民族主義」色彩，中國卻逆勢而行，把它土法煉鋼，黑箱作業推出的疫苗拿來拐誘貧困國家，換取對台灣的打壓。疫苗之戰台灣輸了一城。
但中國送疫苗不是表現友好善意，而是黑道綁架勒索。蓋亞那國窮志短，為二萬劑效力不明的疫苗，接受綁匪勒索，禍福難料。他們應該知道兩個「中國製」的小故事：習近平出巡戴的是美國口罩；中國疫苗施打時，有人嗆聲：領導先打！
瑞輝疫苗出來，彭斯前副總統、拜登新總統捲起袖子就打，卻未見習大大露臂打中國疫苗。「領導先打」透露的訊息是中國人對「中國製」疫苗沒有信心，中國吹牛的機會來了：應該把習家班當白老鼠，在人民大會堂一字擺開，捲起袖子打中國疫苗作示範！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》拜登不能示弱</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-02/</guid>
      <description>被川普政府整了四年，習近平急著要嚇唬拜登，搬出毛、周的老套，以威脅台灣當籌碼，要逼美國讓步妥協，但此一時彼一時，以紅衛兵手法蠻幹的習近平碰到骨氣變硬的拜登。
習近平渾然不覺時勢的改變，他沉睡的中國夢，已經衝撞美國重大利益，美國輿論對中國反感日增，他卻還想開倒車，以為川普去，拜登來，他可以重耍美國兩黨政治的舊套。
拜登當參議員時期，和當歐巴馬的副總統，被視為擁抱熊貓派，但熊貓異化成吃人怪獸，拜登也不能不變，對中共軟弱不是他的選項。新國務卿布林肯便承認，川普改變尼季路線，以更強勢對付中國是正確的作法。
翻轉毛、周不稱霸，玩「中國夢」與美國抗衡，這把火是習近平點燃的。他要搞霸權擴張，證明其威權體制比民主「優越」，國家資本主義勝過自由經濟，對內高壓，把香港強行併入一制，對新疆回族進行種族滅絕。
他在東亞耀武揚威，武力干犯釣魚台，在南海建構軍事基地，企圖以武力改變現狀，更不斷武嚇民主的台灣。南海、釣魚台及台灣都是二戰留下的新秩序，習近平想以武力改變現狀，把美國趕出亞洲，就直接挑戰美國的重大利益。
習近平義和團附身，造成美國輿論反中，亞洲與歐洲民主國家對中共本質與威脅疑懼更深，川普政府認定問題在中共政權的本質，要以改變中共政權來解決，獲國會兩黨支持，拜登沒有示弱，全盤翻轉川普政策的本錢。
拜登政府沒有宣示要改變中共政權，用語回到外交辭令，但行動更強悍。海峽並非航母作戰的安全海域，但在中共不斷騷擾台灣防空識別區之際，羅斯福號航母打擊群大陣仗航經巴士海峽，那是以行動強硬回應習近平的試探。
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》新例超越前例</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-26/</guid>
      <description>國民黨炒作駐美代表蕭美琴參加拜登就職典禮「門都沒有」，被現場「有圖為憑」打臉後，又搬出早有前例來唱衰。其實請帖是一樣，國民黨不願說的是前例請帖從哪裡取得。
媒體指夏功權和國民黨秘書長蔣彥士，四十年前就獲「正式邀請」，夏功權自己說，他是應就職委員會主席、哈特菲爾德參議員邀請參加。但牽線的陳香梅卻直言，請帖是她在家裡交給夏功權與蔣彥士。
台灣各色人等曾流行「應邀」參加美國總統就職典禮，請帖就是透過關係向國會議員索取。台灣「貴賓」吃過苦頭才知自己並不「貴」，之後也不再流行，今年受疫疾之害，請帖限制更嚴。
國民黨走旁門鬧的最大風波，就是夏功權透過陳香梅，以共和黨就職典禮「籌備委員會」成員身分拿到請帖，買了舞會入場券，由蔣彥士、林洋港等組成代表團赴美參加雷根就職典禮。
「籌備委員會」只是搞募款售票的民間組織，可以取得國會請帖給金主，夏功權如獲至寶，跟台灣媒體簡報，但要求絕不能事先發表。不料，中央日報特派員發的「參考消息」，台北以頭版見報！
柴澤民拿著報導去國務院抗議：國民黨代表參加，我就缺席！夏功權暴跳如雷，要求中央日報撤換駐華府特派員；內定國務卿海格也暴跳如雷，要何志立與李潔明去滅火。
何志立找陳香梅勸退蔣彥士，他還故意用無保密的電話告訴AIT台北辦事處處長葛樂士「事態嚴重」，目的在讓國民黨竊聽，間接警告蔣經國。
結果：華府不勝寒，蔣彥士「外交感冒」住院，何志立與李潔明表演一場探病大戲；林洋港因「緊急公務」不來；代表團宣告瓦解。中央日報的同業沒被撤換，倒是夏功權兩個月後就被免職！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》一個蔣經國 各自表述</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-19/</guid>
      <description>台灣經歷父權社會，小孩學會「閉嘴」；經過獨裁威權，被統治者的大人也學會「閉嘴」；獲民主化解放，最廉價的政見也就是閉嘴、道歉、下台、把你開除，或美化古人攻擊今人。
這些「政見」不必經過思考，隨自己的情緒反應，簡潔逞猛，聲浪響亮。
中國黨失去政治壟斷，而患權力飢渴，急於重返執政，什麼自打嘴巴的話都敢說。江啟臣主席地位難保，對老Ｋ神主更是美化表忠，趁蔣經國去世卅三週年，大打中山牌與經國牌。
「江中央」歌頌蔣經國在「台灣地區」實行「新三民主義」，學毛澤東在民主主義上加一個「新」，就可以為所欲為，拉孫、蔣反萊豬，還要用「新三民主義」與習近平同謀「中華民族」未來出路。
孫中山以俄為師，中華民族沒有台灣；「關心憲政」的蔣經國，只知保障終身職總統與萬年國會，剝奪台灣人民應有的權利。中國黨既接受北京一個中國，硬把台灣列為「中華民國」一部分，公然曲解台灣主權。
前總統的「馬中央」獨尊蔣經國，把解嚴、民主化、老兵探親，「終結威權時代」的歷史全歸功給他，也與江中央祭出「民主獨裁」、「反民主逆流」、「新威權主義興起」、「民選獨裁」等唬人罪名罵本土政權。
兩個中央，「一個蔣經國，各自表述」，與非中國黨對蔣經國的表述相去更遠，經過那個時代的人不會同意，甚至蔣家後代都提議不當黨產應用於償還被害人，比兩個食古不化的中央還清醒。
深藍懷念蔣經國時代，痛罵現在是「反民主逆流」、「新威權主義」，果真如此，應該跳腳的是民進黨和崇尚自由民主的選民；可重享美好時光的深藍應該高興，怎麼抓狂罵街？
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》民主大凸槌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-12/</guid>
      <description>美國民主以選票定勝負和政權和平轉移為優越特色，這套規則與傳統實行了兩百多年，去年大選首次凸槌。
也許中共喉舌對民主體制跌跤幸災樂禍，可以藉此大吹共黨專制的「優越性」，但他們會失望，他們不敢問中共體制能否再走二十年而不崩盤。
美國民主體制不是問題，選舉規則沒有變，川普在二○一六年大選，選民票比希拉蕊少，選舉人票超過半數獲勝，希拉蕊認輸；去年大選，同樣規則，川普選民票和選舉人票都輸，但不認輸，狂想自己大贏才大凸槌。
川普選舉官司，五十幾件全敗訴；關鍵州選票重計，得票不增反減；共和黨選務官員嚴拒替他作弊「找」票；要求國會濫權翻盤，副總統彭斯和多數共和黨議員都不認同；他公然煽動群眾衝撞國會，更涉嫌教唆叛亂。
川普把執政當鬧劇，把「我輸了，一定是對手舞弊」當真理，「美國再偉大」雖有號召力，得到未受大學教育的「白男」，包括白人優越主義者支持，但在種族衝突中，川普被認為同情白人，歧視黑人，加深種族裂痕。
種族問題最容易被引爆，非裔勢力在南方不斷去除內戰時期南方軍政領袖塑像，造成白人不滿；極左派搞「黑人的命也是命」，抗議警察暴力，城市暴動不停；川普對國會喊打，白人便衝向國會。
川普評價兩極，也造成台僑立場分歧。因為他反共護台，老一代台灣人二話不說，和中國民運人士一樣，堅決支持他；但年輕的一代認為川普執政無能使美國弱化，長期而言對台灣不利，不支持川普。
但這次大凸槌，證明美國體制仍完備，三權的制衡，「選民發聲，法官判決，州官員確認」，國會不分黨派拒絕支持川普濫權，他再怎麼耍賴也只有下台一途。
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》給國民黨兩巴掌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-05/</guid>
      <description>國民黨拿「美豬」搞反美親中亂台，惡行昭彰；江啟臣掛名本想展現本土化、年輕化、親美，結果引來「正統」反撲，立法院統派當道，黨中央跛腳，「前」字輩抓狂，江少主已快被黨內口水淹死。
馬英九學法律、當過總統、開放美牛進口，竟說萊劑「豬都不准吃」，台灣人卻要「被迫吃萊豬」，令人懷疑他是否吃錯藥，有特異功能叫豬不吃萊劑，卻能強迫台灣人吃萊豬，並頓悟台灣人不如豬的謬論。真是極品天才！
老Ｋ黨如此氣急敗壞反美豬，最惡質、最被忽略的居心就是搗亂，要造成台灣缺乏有效政府可以履行國際義務的形象，以阻止台灣進入國際社會，獲得更多承認。
國際法定義的國家，需要固定領土與人民、有效統治的政府、有處理國際關係能力。二○二○年台灣表現善盡國際責任，獲得普遍讚賞，與中國玩忽國際義務成強烈對比，這是中國的痛腳，也是親中派的恨。
馬英九反美豬進口已不惜自打嘴巴；深藍市長把AIT處長當政治道具耍；地方首長把「地方自治」無限上綱，干犯中央外交權責；他們見不得台灣累積的國際聲譽大增。但他們自作孽，被美國連打兩巴掌，哭笑不得。
AIT不但嚴詞譴責市長利用媒體作秀，把她從年度回顧集錦排除，白宮國安會更在新年發表聲明，以賞臉兼打臉，給馬英九一記耳光：歡迎台灣取消美國「牛肉與豬肉」進口的「障礙」，並展望二○二一年「美台經濟關係」更加增強。
白宮點破馬英九開放美牛，卻反對開放美豬的虛偽，也提醒加入國際社會就有義務履行承諾。美國只要求公平，取消貿易「障礙」，沒有人能強迫你吃。馬某媚眼向北京，怒眼對台灣，只會加速老Ｋ新黨化！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>