<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2021 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2021/</link>
    <description>Recent content in 2021 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Feb 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2021/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》領導先打</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-09/</guid>
      <description>即使有些例外或程度的差別，求生避死是人性。受武漢肺炎威脅，不同國家、不同制度，保命之道形形色色，中國人怕當白老鼠，嗆聲要打中國疫苗「領導先打」，更是令人叫絕。
對抗病毒，在疫苗未出現前，戴口罩是第一線防衛，亞洲人本來就有戴口罩防空污的習慣，不會排斥把口罩當保命符，台灣的口罩國家隊更及時展現友好的口罩外交。
美國人平常只有病人才戴口罩，即使傳染病專家苦勸，戴口罩保護自己，也保護別人，還是有人堅持不戴的「自由」；也有州長不肯下令蒙面，即使確診人數近三千萬，死亡近五十萬，還是有人不信邪。
疫苗研發成功，更有效防疫保命，美國人爭先恐後，電話打爆，未預約就排隊碰運氣，也要搶著先打，但有人還是以信仰理由不願接受。這在東方民族是不可思議的事。
國家面對人命問題，自然是國民優先，美國政府斥資開發的疫苗，和歐盟的疫苗都帶「疫苗民族主義」色彩，中國卻逆勢而行，把它土法煉鋼，黑箱作業推出的疫苗拿來拐誘貧困國家，換取對台灣的打壓。疫苗之戰台灣輸了一城。
但中國送疫苗不是表現友好善意，而是黑道綁架勒索。蓋亞那國窮志短，為二萬劑效力不明的疫苗，接受綁匪勒索，禍福難料。他們應該知道兩個「中國製」的小故事：習近平出巡戴的是美國口罩；中國疫苗施打時，有人嗆聲：領導先打！
瑞輝疫苗出來，彭斯前副總統、拜登新總統捲起袖子就打，卻未見習大大露臂打中國疫苗。「領導先打」透露的訊息是中國人對「中國製」疫苗沒有信心，中國吹牛的機會來了：應該把習家班當白老鼠，在人民大會堂一字擺開，捲起袖子打中國疫苗作示範！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》拜登不能示弱</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-02/</guid>
      <description>被川普政府整了四年，習近平急著要嚇唬拜登，搬出毛、周的老套，以威脅台灣當籌碼，要逼美國讓步妥協，但此一時彼一時，以紅衛兵手法蠻幹的習近平碰到骨氣變硬的拜登。
習近平渾然不覺時勢的改變，他沉睡的中國夢，已經衝撞美國重大利益，美國輿論對中國反感日增，他卻還想開倒車，以為川普去，拜登來，他可以重耍美國兩黨政治的舊套。
拜登當參議員時期，和當歐巴馬的副總統，被視為擁抱熊貓派，但熊貓異化成吃人怪獸，拜登也不能不變，對中共軟弱不是他的選項。新國務卿布林肯便承認，川普改變尼季路線，以更強勢對付中國是正確的作法。
翻轉毛、周不稱霸，玩「中國夢」與美國抗衡，這把火是習近平點燃的。他要搞霸權擴張，證明其威權體制比民主「優越」，國家資本主義勝過自由經濟，對內高壓，把香港強行併入一制，對新疆回族進行種族滅絕。
他在東亞耀武揚威，武力干犯釣魚台，在南海建構軍事基地，企圖以武力改變現狀，更不斷武嚇民主的台灣。南海、釣魚台及台灣都是二戰留下的新秩序，習近平想以武力改變現狀，把美國趕出亞洲，就直接挑戰美國的重大利益。
習近平義和團附身，造成美國輿論反中，亞洲與歐洲民主國家對中共本質與威脅疑懼更深，川普政府認定問題在中共政權的本質，要以改變中共政權來解決，獲國會兩黨支持，拜登沒有示弱，全盤翻轉川普政策的本錢。
拜登政府沒有宣示要改變中共政權，用語回到外交辭令，但行動更強悍。海峽並非航母作戰的安全海域，但在中共不斷騷擾台灣防空識別區之際，羅斯福號航母打擊群大陣仗航經巴士海峽，那是以行動強硬回應習近平的試探。
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》新例超越前例</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-26/</guid>
      <description>國民黨炒作駐美代表蕭美琴參加拜登就職典禮「門都沒有」，被現場「有圖為憑」打臉後，又搬出早有前例來唱衰。其實請帖是一樣，國民黨不願說的是前例請帖從哪裡取得。
媒體指夏功權和國民黨秘書長蔣彥士，四十年前就獲「正式邀請」，夏功權自己說，他是應就職委員會主席、哈特菲爾德參議員邀請參加。但牽線的陳香梅卻直言，請帖是她在家裡交給夏功權與蔣彥士。
台灣各色人等曾流行「應邀」參加美國總統就職典禮，請帖就是透過關係向國會議員索取。台灣「貴賓」吃過苦頭才知自己並不「貴」，之後也不再流行，今年受疫疾之害，請帖限制更嚴。
國民黨走旁門鬧的最大風波，就是夏功權透過陳香梅，以共和黨就職典禮「籌備委員會」成員身分拿到請帖，買了舞會入場券，由蔣彥士、林洋港等組成代表團赴美參加雷根就職典禮。
「籌備委員會」只是搞募款售票的民間組織，可以取得國會請帖給金主，夏功權如獲至寶，跟台灣媒體簡報，但要求絕不能事先發表。不料，中央日報特派員發的「參考消息」，台北以頭版見報！
柴澤民拿著報導去國務院抗議：國民黨代表參加，我就缺席！夏功權暴跳如雷，要求中央日報撤換駐華府特派員；內定國務卿海格也暴跳如雷，要何志立與李潔明去滅火。
何志立找陳香梅勸退蔣彥士，他還故意用無保密的電話告訴AIT台北辦事處處長葛樂士「事態嚴重」，目的在讓國民黨竊聽，間接警告蔣經國。
結果：華府不勝寒，蔣彥士「外交感冒」住院，何志立與李潔明表演一場探病大戲；林洋港因「緊急公務」不來；代表團宣告瓦解。中央日報的同業沒被撤換，倒是夏功權兩個月後就被免職！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》一個蔣經國 各自表述</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-19/</guid>
      <description>台灣經歷父權社會，小孩學會「閉嘴」；經過獨裁威權，被統治者的大人也學會「閉嘴」；獲民主化解放，最廉價的政見也就是閉嘴、道歉、下台、把你開除，或美化古人攻擊今人。
這些「政見」不必經過思考，隨自己的情緒反應，簡潔逞猛，聲浪響亮。
中國黨失去政治壟斷，而患權力飢渴，急於重返執政，什麼自打嘴巴的話都敢說。江啟臣主席地位難保，對老Ｋ神主更是美化表忠，趁蔣經國去世卅三週年，大打中山牌與經國牌。
「江中央」歌頌蔣經國在「台灣地區」實行「新三民主義」，學毛澤東在民主主義上加一個「新」，就可以為所欲為，拉孫、蔣反萊豬，還要用「新三民主義」與習近平同謀「中華民族」未來出路。
孫中山以俄為師，中華民族沒有台灣；「關心憲政」的蔣經國，只知保障終身職總統與萬年國會，剝奪台灣人民應有的權利。中國黨既接受北京一個中國，硬把台灣列為「中華民國」一部分，公然曲解台灣主權。
前總統的「馬中央」獨尊蔣經國，把解嚴、民主化、老兵探親，「終結威權時代」的歷史全歸功給他，也與江中央祭出「民主獨裁」、「反民主逆流」、「新威權主義興起」、「民選獨裁」等唬人罪名罵本土政權。
兩個中央，「一個蔣經國，各自表述」，與非中國黨對蔣經國的表述相去更遠，經過那個時代的人不會同意，甚至蔣家後代都提議不當黨產應用於償還被害人，比兩個食古不化的中央還清醒。
深藍懷念蔣經國時代，痛罵現在是「反民主逆流」、「新威權主義」，果真如此，應該跳腳的是民進黨和崇尚自由民主的選民；可重享美好時光的深藍應該高興，怎麼抓狂罵街？
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》民主大凸槌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-12/</guid>
      <description>美國民主以選票定勝負和政權和平轉移為優越特色，這套規則與傳統實行了兩百多年，去年大選首次凸槌。
也許中共喉舌對民主體制跌跤幸災樂禍，可以藉此大吹共黨專制的「優越性」，但他們會失望，他們不敢問中共體制能否再走二十年而不崩盤。
美國民主體制不是問題，選舉規則沒有變，川普在二○一六年大選，選民票比希拉蕊少，選舉人票超過半數獲勝，希拉蕊認輸；去年大選，同樣規則，川普選民票和選舉人票都輸，但不認輸，狂想自己大贏才大凸槌。
川普選舉官司，五十幾件全敗訴；關鍵州選票重計，得票不增反減；共和黨選務官員嚴拒替他作弊「找」票；要求國會濫權翻盤，副總統彭斯和多數共和黨議員都不認同；他公然煽動群眾衝撞國會，更涉嫌教唆叛亂。
川普把執政當鬧劇，把「我輸了，一定是對手舞弊」當真理，「美國再偉大」雖有號召力，得到未受大學教育的「白男」，包括白人優越主義者支持，但在種族衝突中，川普被認為同情白人，歧視黑人，加深種族裂痕。
種族問題最容易被引爆，非裔勢力在南方不斷去除內戰時期南方軍政領袖塑像，造成白人不滿；極左派搞「黑人的命也是命」，抗議警察暴力，城市暴動不停；川普對國會喊打，白人便衝向國會。
川普評價兩極，也造成台僑立場分歧。因為他反共護台，老一代台灣人二話不說，和中國民運人士一樣，堅決支持他；但年輕的一代認為川普執政無能使美國弱化，長期而言對台灣不利，不支持川普。
但這次大凸槌，證明美國體制仍完備，三權的制衡，「選民發聲，法官判決，州官員確認」，國會不分黨派拒絕支持川普濫權，他再怎麼耍賴也只有下台一途。
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》給國民黨兩巴掌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-05/</guid>
      <description>國民黨拿「美豬」搞反美親中亂台，惡行昭彰；江啟臣掛名本想展現本土化、年輕化、親美，結果引來「正統」反撲，立法院統派當道，黨中央跛腳，「前」字輩抓狂，江少主已快被黨內口水淹死。
馬英九學法律、當過總統、開放美牛進口，竟說萊劑「豬都不准吃」，台灣人卻要「被迫吃萊豬」，令人懷疑他是否吃錯藥，有特異功能叫豬不吃萊劑，卻能強迫台灣人吃萊豬，並頓悟台灣人不如豬的謬論。真是極品天才！
老Ｋ黨如此氣急敗壞反美豬，最惡質、最被忽略的居心就是搗亂，要造成台灣缺乏有效政府可以履行國際義務的形象，以阻止台灣進入國際社會，獲得更多承認。
國際法定義的國家，需要固定領土與人民、有效統治的政府、有處理國際關係能力。二○二○年台灣表現善盡國際責任，獲得普遍讚賞，與中國玩忽國際義務成強烈對比，這是中國的痛腳，也是親中派的恨。
馬英九反美豬進口已不惜自打嘴巴；深藍市長把AIT處長當政治道具耍；地方首長把「地方自治」無限上綱，干犯中央外交權責；他們見不得台灣累積的國際聲譽大增。但他們自作孽，被美國連打兩巴掌，哭笑不得。
AIT不但嚴詞譴責市長利用媒體作秀，把她從年度回顧集錦排除，白宮國安會更在新年發表聲明，以賞臉兼打臉，給馬英九一記耳光：歡迎台灣取消美國「牛肉與豬肉」進口的「障礙」，並展望二○二一年「美台經濟關係」更加增強。
白宮點破馬英九開放美牛，卻反對開放美豬的虛偽，也提醒加入國際社會就有義務履行承諾。美國只要求公平，取消貿易「障礙」，沒有人能強迫你吃。馬某媚眼向北京，怒眼對台灣，只會加速老Ｋ新黨化！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>