<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2021 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2021/</link>
    <description>Recent content in 2021 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 28 Dec 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2021/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚中國特色的性侵</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-12-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-12-28/</guid>
      <description>「中國人吹牛從來沒有輸過」，矢板明夫這句話，真是一針見血：吹牛只靠臉皮厚，凡事加中國特色，改變定義，便可以把中國吹成完美的天堂。&#xA;民主早有共同定義，中國外交部長王毅，還厚臉皮說中國有自己的民主，「獲中國人民擁護」，只是「形式」與美國不同。用不同標準與定義，中國靠嘴巴崛起成民主國家。&#xA;人民沒有投票權，卻自吹中國的民主受「人民擁護」；萬年國會，一人獨裁的蔣介石政權，可以標榜「自由中國」；難怪當年美國國會議員諷剌，「人民共和國沒有人民，自由中國沒有自由」。&#xA;有不同「形式」民主的中國，處理性侵與保障人權，當然也有中國特色，與美國不同。中國女網國手彭帥自曝被前中共高幹張高麗霸為小三，事涉人權、自由與官員品德，但依「中國特色」的民主，居然以「誤會一場」結局。&#xA;性侵至少有被害人與嫌犯；被害人出面指控，公權力就要介入調查；嫌犯事關名譽，也應有說法。但彭帥指證歷歷，更有第三者可作證，「人權」大國竟不調查，嫌犯官大不必露面，只有被害人聽體育官員指揮，「證明」沒有失蹤，「很自由」，性侵只是「誤會」。&#xA;反看美國「形式」的民主，紐約州長柯謨被前助理指控性侵，檢察官立即調查，他一再辯解，仍以辭職下場，連累他老弟CNN當紅主播克里斯‧柯謨，因替他籌謀應付媒體之道，事涉倫理，也被CNN開除。&#xA;彭帥被性侵的自白，說她日子過得像「行屍走肉，裝，每天都在裝」，不知道哪個才是真的自己。自白上網廿分鐘便被刪除，彭帥由中國官員「陪同」，強顏歡笑「裝」自由，自我犧牲說被誤會。活在中國式的「民主」，彭帥只有「裝」的份！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚蔡公投也救不了國民黨</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-12-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-12-21/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;國民黨動用「前」字號人物，中國勢力，丑角新咖，神話蔡公投托夢，結果在四大公投不但輸掉褲子，連褲內的東西都輸掉，學阿Q精神，它只得到「最荒謬」的安慰獎。&#xA;國民黨有分裂內憂，卻要操作藍綠對決，脫節的新黨藍、下台藍、族群藍打頭陣，地方角頭藍按兵不動；新黨藍還有自知之明，知道總理、總裁幫不上忙，竟荒唐跨黨、跨陰陽兩界，通靈找蔡公投與李應元，塞話批判民進黨反公投。&#xA;國民黨好像怕選民不知道它有多荒謬，不但棄孫蔣而蹭蔡李，還有六碗豬肝湯論，和讓「馬前」不知所措的萊劑造成器官萎縮論；它滿場飛的反美豬明星竟是精神科醫生。&#xA;公投是嚴肅的政治問題，國民黨全軍覆沒，輸的不只是四項公投，而在公投所反映的現實：第一，工商企業界擔心台灣經濟受害，站出來反對國民黨的立場，一舉撕毀國民黨抹黑民進黨「反商」的標籤。&#xA;第二，在專業領域有成就的知識份子站出來，駁斥國民黨跳樑小丑的謊言鬧劇，有助導向未來以專業為基礎的討論。&#xA;第三，國民黨已經沒有王金平可以使喚，地方諸侯各有各的盤算，台灣人只能「地方自治」，中央由特定族群掌控的時代已過去，地方諸侯不動員，朱馬黃復興註定是敗局。&#xA;第四，民進黨從中央到地方，老中青三代人才濟濟，賣命為政策辯護，據實點破國民黨主張的謬誤，論述與形象，與國民黨同路人「來亂的」面目，成強烈對比，贏得更多人的信賴。&#xA;從國際角度看，中國尋求亞洲霸權，台灣是民主國家拒阻霸權的必要夥伴，朱馬的國民黨用食安包裝反美的態度，要台灣聽中國擺佈，隨中國反美，公投不但教訓了國民黨，也教訓了習近平的中國。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）認清真實才有自由</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-12-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-12-14/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;國民黨有金光黨的惡名，什麼謊言都敢說，高幹謊稱萊豬有毒，食安有顧慮；低端恐嚇庶民，吃美豬器官會萎縮，有「性安」問題；有人說不出道理，乾脆抬孫、蔣人頭助陣，真是諷剌到極點。&#xA;編造「食安」、「性安」謊言搞公投，暴露金光黨已變不出花樣。「中華民國」代表中國「法統」的漫天謊言，讓它混幾十年，害死台灣陷入與正港中國爭聯合國席位，及邦交國零和遊戲的泥沼。&#xA;但國民黨政權被推翻是事實，法統謊言在一九七一年被趕出聯合國就被拆穿，斷交潮隨之而來。謊言不被承認，理所當然。尼加拉瓜一九三○年與中國建交，跟台灣何干？一九八五年「斷交」，一九九○年「復交」，只是在內戰格局糾纏。&#xA;國民黨反美，只能說沒良心：美國替它打敗日本，幫它剿匪，以台海中立化之名保住台灣，保它的聯合國席位，拖延承認中共政權。它的存在靠美國，沒有反美的理由。美國撤銷承認「中華民國」，蔣經國還說「好漢打落門牙和血吞。」&#xA;馬某人復辟的國民黨政權，自吹親美，實際是親中反美，接受一個中國的內戰格局。民進黨政府展現民主價值，以台灣為主體參與國際社會，日見成效，在野的國民黨居然迎合中國意旨，視國際食安標準為無物，以食安、性安謊言恐嚇，以義和團心態煽動不守國際規則。&#xA;美豬進口有國際安全標準，有市場機制，有個人選擇的自由，國民黨假體貼顧食安，目的只在親中反美，讓台灣自絕於國際社會。&#xA;老蔣謊稱代表中國，造成台灣孤立；他的徒子徒孫謊稱美豬有毒，以食安為名，搞反美之實，配合中國孤立台灣。受謊言之害的台灣人要覺醒，只有認清真實，才能保住民主與自由。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚對內高傲 對中國客套</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-12-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-12-07/</guid>
      <description>志不在小的台北市長柯文哲，在線上雙城論壇被上海市長龔正語言強暴，他沒有喊異議，事後解釋，因為照稿唸，「客套話」唸完時間已到。他對「各說各話」表示滿意，沒有反對並非表示同意。&#xA;他辯稱論壇要「交流」，不是要吵架，「交流比對抗好」；「兩岸不能一直僵持下去」；龔正要那麼說，難道要改他的稿？這些話似乎低調合理，但用在台灣獨立生存問題，卻凸顯白目低能無知。&#xA;柯文哲裝無辜，只想敷衍輿論，其本性傲慢自大，對內部政敵不酸即罵，名氣並不在會講客套話。對要併吞台灣的中國，卻自縛手腳，嚴守三分鐘，也不事先演練分出輕重，該說的不說，「客套」講到超時。&#xA;中國外事官員有一條戒規：外事無小事。什麼細節都不能疏漏，龔正藉交流之名，言詞強暴，白目市長只知講客套話，如同「欣然接受」，還扯什麼不代表同意？&#xA;強暴和性騷擾能不能成立，最重要關鍵在被害人有沒有抗拒，有沒有喊「No」，沒有抗拒的動作或語言表示，被告可能就脫罪。國際事務更是如此，中國主張台灣是中國的一部份，台灣不能默認，一定要宣示主權獨立國家地位。&#xA;中國軍機侵擾台，台灣不抗議，不採取行動驅離，便如同默認中國侵擾行動的正當性；「交流不是吵架」，但更不能讓人強暴；要各說各話，便彼此都不能改動對方講稿，交流要對等才有意義；國家生存問題並不是急診室要立即解決。&#xA;中國統戰靠滲透收買，培養地方的「柯文哲心態」，「傅崐萁心態」，反日反美，自相矛盾，濫用公投製造亂象拼選舉，阻礙台灣在國際社會突圍。白目柯與國民黨縣市長正配合中國，冒和平之名，搞「地方解決」，要台灣向中國屈降！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚拒阻戰略的交鋒</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-11-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-11-30/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;中國公開宣示不擇手段要併吞台灣，如能靠滲透顛覆搞垮台灣，那是上上之策；否則使用武力，海峽凶險，還要考慮美國介入，代價太高，因此有人吹噓中國拒阻美軍介入的能力，會使美軍救不了台灣。&#xA;中國能否拒阻美軍介入，只有中國入侵才能驗證，但同樣是拒阻戰略，美國結合民主國家拒阻中國尋求霸權及武力犯台的行動，卻明顯開始產生預防戰爭的效果。&#xA;老毛的一代對洋人灌迷湯，慣用「老朋友」拉攏史諾、季辛吉、老布希這些人，習近平依樣葫蘆搬來對付拜登，沒料到拜登並不糊塗，公開敬謝「老朋友」的頭銜，還清醒的召集「民主峰會」，歡迎民主的台灣，排除沒有民主的中國，進行體制競爭。&#xA;從蔣介石失去聯合國中國代表權以來，這是第一次台灣以自己民主獨立身份參與國際性會議，中國被排除而狂吠跳腳，問題是它並不合民主條件，更違背與美日關係正常化的最重要承諾，瘋狂尋求霸權，推銷威權體制，綁架舊有國際組織。&#xA;以民主體制大旗召集峰會，凸顯美國結合民主國家與共黨威權制度競爭的決心。美國認證台灣是民主國家成員，對台灣自衛承諾堅定，及協同亞洲及歐洲盟國在西太平洋演習，都是拒阻中國霸權，防範其侵犯台灣的措施。&#xA;台灣安全的外在威脅，因獨立國格漸獲確認，歐亞民主國家堅決反霸權，而得到更大保障，習家「戰狼」外交被抓包，急於重申「不尋求霸權」，但政治腐化與經濟泡沫危機呈現，華爾街的摩根大通執行長說出真心話：他敢打賭，摩根會比中共存活更久。&#xA;民主國家的覺醒與反霸權大勢如此，台灣安全問題在中國的滲透顛覆，台灣人要看清中國代理人假面具後面的真面目。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚朱立倫比劉邦</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-11-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-11-23/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;蔣介石造神，玩天縱英明戲碼，禹湯文武周公，「法統」一路傳到他頭上；現在朱立倫造神，戲碼竟是「平民皇帝」劉邦化身；劉邦不在蔣介石的「法統」的黑名單，依現代用語還是「爭議性人物」。&#xA;剛出獄的草莾人物率眾投靠國民黨，把朱立倫比劉邦，要同舟共「擠」，只證明國民黨是什麼碗粿。黨國前人孫蔣嚴李馬都不足法，只能搬鬼弄神，神化古人當先鋒；民主體制競爭，硬搬聚眾「革命」者作榜樣。&#xA;朱立倫被劉邦化，未必是好話；神話的劉邦，說好是「庸容大度」，能呼朋引伴；說壞的是貪財好色，嗜酒無度。剛坐牢出來的人，立刻被迎進國民黨懷抱，續延政治生命，實無顏找廉潔自持的人來歌頌朱立倫，只能神化古史人物瞎捧。&#xA;當然，有坐牢前科的人，還頗有頭腦，劉邦畢竟是中國的古人，與現代國民黨八桿子打不著；引用國民黨百年人物捧朱立倫，都有理念矛盾，或「不接地氣」的問題；把他比劉邦，至少不會背上數典忘祖的罵名。&#xA;朱立倫的「同舟計畫」，黑白不拘，門戶開放，歡迎被保持距離的黑戶歸隊。他的人事安排，早就露出跡象：前科派系「戰鬥」人物出掌縣市黨部，黑戶之子補選立委，染污名的地頭蛇風光歸隊，葷素不居，黑票白票，撿進國民黨就是好票。&#xA;國民黨上層紅下層黑，「同舟」應改名「劉邦計畫」，或「項羽計畫」更貼切，下黑為奪權，上紅在投靠中國。它的人才只會不斷重複謊言搞顛覆，當中國內應「來亂」，精英黨員喊學術自由、言論自由口號，目的卻在受沒有學術與言論自由的中國「招安」。&#xA;朱立倫比劉邦，馬英九當宋吏，國民黨比博物館，五千年「文化」真是「博大精深」！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）國際化對決內戰化</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-11-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-11-16/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;民主體制與共產專制正進行歷史性競爭，台灣選邊站，內部是台海問題國際化對決內戰化。兩場拼鬥都走向一個結果：「清晰化」。台灣地位清晰化；國際衛護台灣民主的戰略清晰化，華盛頓郵報稱讚台灣公共外交不斷得分；澳洲表明，一旦台海有事，美國介入，澳洲不幫美國是不可思議的事；美國職業籃球NBA明星球員也插一腳，在球鞋上標明「台灣屬於台灣人民所有」。&#xA;習近平回復共產制度的邪惡面目，對內壓制，對外不顧國際規則，霸權擴張，對民主的台灣文攻武嚇，企圖併吞，使國際社會更看清台灣不屬中華人民共和國的本質，對被欺壓的台灣更加同情與支持。&#xA;台灣的成功是中國的挫敗，更是國民黨錯誤民族主義的挫敗。蔣介石視台海危機為國際問題，交代他的同志要反共，堅守「民主陣營」，但他的同志不反共，只反日反美，自陷一個中國，把台灣當國共內戰的獎品。&#xA;應該是蔣介石忠貞信徒的退將于北辰，被指控是「華獨」，受境外或境內「中華民族」狂熱份子的暴力威脅；以聽習近平訓話聞名的退將夏瀛洲一語道破「九二共識」的結果：中共戰機「有權」巡邏台灣空域。&#xA;蔣介石威權恐怖統治，留下歷史創傷，但他要保障台灣不被中共併吞，主張台海問題國際化，卻在民進黨找到「同志」。&#xA;蔡英文總統的國慶談話，宣示中華民國台灣七十二歲，與中華人民共和國同年生，互不相隸屬，這是回溯宣佈獨立，主權不容侵犯；台灣站在民主國家陣營，台海問題國際化。&#xA;清晰的國際化定位，使民主國家有堅實立場可以支持台灣，也比國民黨已證明失敗的內戰格局更符合法律及事實；國際化，台灣得分；內戰化，台灣失分。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚向習近平說Me Too</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-11-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-11-09/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;在台灣被禁聲的年代，去中國叫「投匪」，林義夫「投奔不自由」，也叫「投匪」，都是蔣介石筆下「槍斃可也」之罪，不料習近平想恐嚇台灣民主獨立意識，竟搞一套禁止「投匪」的三人黑名單自慰。&#xA;國民黨人和蔣介石信徒，沒有人上習近平的英雄榜；蘇貞昌，游錫堃和吳釗燮，家族都是在台灣七代以上的老住民；他們被拒絕「通匪」，國民黨的紅中央與黑地方都不吭氣，反而國內國外一片羡慕之聲，為落榜大失所望，形成另類Me Too的風潮。&#xA;國民黨曾列黑名單，排斥海外異議人士，剝奪他們返鄉的權利，也防反對運動帶回台灣；美國抵制違反人權的中國高官，打到中國高幹脫產海外，子女遠走異國的要害。&#xA;中國人自己想外逃，「禁止」頑固台獨或其家屬去中國，那只是無技可施，閉門自慰。既然是「頑固台獨」就不會想「投匪」，或賺匪錢，只有得到金牌的光榮感。這一招沒有嚇到人，反而被嘲笑，有人喊「我也是」，酸自己不夠大咖。&#xA;中國人對未列入美國抵制名單感到慶幸；台灣人因被列入國民黨和中國的抵制名單而成英雄；蔣介石曾列名首席戰犯，現代國民黨「菁英」卻在中國榜上無名；習近平認證民進黨巨頭不會「通匪」，朱馬者流如奔中國與習皇同框，便落實「通匪」罪名。&#xA;國民黨愛「蔣公銅像」，而不愛「蔣公反共」，自甘淪為中共「和平解放台灣」的吳三桂，企圖以造謠顛覆鬥臭政府，以和平美名鼓吹失敗主義，國民黨鬥不臭台獨份子，卻已先鬥臭「蔣公」。&#xA;中國黑名單想搞分化，恐嚇「台獨勢力」，卻變成作球讓不願當中國奴隸的台灣人殺；「我也是」頑固台獨份子的呼聲，只會使習皇荒誕醜態畢露。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）布拉格之春</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-11-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-11-02/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;外交部長吳釗燮訪問歐洲，彰顯世局劇變，而訪問捷克與斯洛伐克，凸顯兩國與台灣爭取自由與扺抗強權的歷史，竟如此相似，共同的歷史教訓讓他們與台灣站在一起，意義更深遠。&#xA;戰前的捷克，面對國族主義與擴張主義的德國，被納粹滲透佔領；當前中國的習近平，思想行徑有如希特勒，對內高壓獨裁，新疆回族絕滅，瘋狂建軍與民主為敵，企圖以武力改變戰後現狀，威脅台灣獨立生存。&#xA;戰後捷克淪入鐵幕，受共產黨傀儡政權統治，一九六八年布拉格之春，爭取自由，卻被蘇聯共黨集團武力鎮壓，直到一九八九年東歐共黨政權全面崩盤，捷克柔性革命，劇作家哈維爾登高一呼，眾志爭取自由，推翻共黨政權，布拉格迎來自由民主的春天。&#xA;備受外力霸凌的捷克，更能體會台灣相似的處境。李登輝領導的台灣人民寧靜革命，淘汰外來國民黨威權統治，建構民主，與中國共黨專制成強烈對比，現在還不斷受習近平中國的武力威脅。這和捷克戰前戰後受到的壓迫如出一轍。&#xA;中國崛起的納粹行徑，驚醒美國及其他民主國家，共同行動嚇阻中國武力改變現狀，支持台灣參與國際社會，蔡英文總統嚴正聲明雙方互不相隸屬，法理與事實，捷克最清楚：捷克曾與蘇聯集團鬧場舊金山和約會議，要求台灣與澎湖交給中華人民共和國。&#xA;捷克代表發言辯論，對舊金山和約蓄意未規定台澎主權的讓渡，及蘇聯集團的修正案被大會否決，憤而退席，知之甚詳。&#xA;在台灣民主廣獲尊重，參與國際社會正是春暖之際，國民黨殘餘以詐騙與恐嚇，扯後腿，破壞友邦關係，企圖復辟，把台灣推進習近平的鐵幕，為爭民主飽經坎坷的台灣人，是非善惡要分清楚！&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）周恩來惡夢成真</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-10-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-10-26/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;聯合國通過二七五八號決議案，驅逐蔣介石政權代表，確認中華人民共和國政府代表中國，轉眼已五十年，周恩來當年的焦慮成真：阿爾巴尼亞案沒有處理「台灣問題」，給台灣留下生機。&#xA;凡事喜歡「紀念」、「慶祝」的國共兩黨，都不會「慶祝」阿案五十週年。國民黨不能慶祝它「代表中國唯一合法政府」的神話破滅；中共雖贏得中國席位，卻無權代表台灣，也高興不起來。&#xA;美國國務院副助卿華自強(Rick Waters)力斥中共濫用二七五八決議案，曲解為「一中原則」，阻擋台灣參加國際社會，北京對他跳腳，其實周恩來當年解讀，就證明華自強立論正確。&#xA;一九七一年十月二十一日，周恩來與季辛吉會談，宣稱他不擔心美國的雙重代表權案，如果它獲通過，他沒事，回家睡覺；卻擔心阿案只排斥蔣政權，未決定台灣問題；對中國而言，聯合國代表權問題不如台灣問題重要。&#xA;國民黨混淆「代表權」與「會籍」問題，以對內欺騙，周恩來反而說真話。阿案明言驅逐「蔣介石集團代表」，恢復中華人民共和國政府的合法權利。國共之爭和大會決議只是中國「代表權」，無關中國「會籍」。&#xA;美國的雙重代表權案，也無關「台灣」會籍，只是「一個國家」有兩個代表權，國民黨接受美國勸說，不反對雙重代表權案，希望技術阻擋中共出席。&#xA;但雙重代表權案對國共有利，對台灣不利，因為那確認台灣是中國的一部份，如果案子通過，北京不參加，頂多兩年，老Ｋ政府還是會被驅逐，反留下「一個中國」的圈套。&#xA;台灣民主化，民選政府有正當性代表台灣，也獲國際社會尊重與支持，結果不出周恩來所料，習近平要跳腳，應該先批鬥接受阿案的周恩來！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）袂見笑與不要臉</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-10-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-10-19/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;國民黨潑辣立委張牙舞爪，以罵街姿態衝向備詢台，叫囂中國侵犯台灣，蘇貞昌會第一個投降，死忠深藍也許自鳴得意，但可能引起更多懂台語，也有正義感的選民反感。&#xA;國會議員擅離席位，橫行指罵備詢官員，脫序橫蠻之狀未受制止，舉世僅見；國民黨的所謂明星立委，竟是如此德性，而朱立倫只知移花接木轉移焦點，更凸顯國民黨惡疾嚴重。&#xA;第一，國民黨權貴殘餘對「恁」和「袂見笑」，如非不懂，就是蓄意扭曲為「不要臉」。「袂見笑」帶自省意味，比較接近「不知羞慚」，蘇貞昌對他當年替辣立委站台，覺得「很丟臉」，就是覺得「很見笑」。&#xA;第二，爭論關鍵在「投降」。人類史上「投降」都是可恥的事，無端指控政府首長會投降，是用心險惡的侮辱，統派指控台灣派會投降，那是作賊喊捉賊，蘇貞昌表白不會像「恁」（你們）那樣「袂見笑」（不知羞恥），正是台語標準用法。&#xA;第三，中文「不要臉」在次文化或有其他含意，國民黨故意扭曲，硬指性別歧視，動員女性叫囂，模糊立委罵街的焦點。朱立倫如果不懂台語，可以去問他岳父母，不要聽任一些母語並非台語者在那裡狂吼。&#xA;蘇貞昌曾有「掃把論」，比喻抵抗意志，辣立委污衊他會第一個「投降」，目的只想拋出「投降」兩個字，散佈失敗主義，製造矛盾，顛覆台灣內部互信與秩序，配合習近平併吞台灣的陽謀。&#xA;美國前國務卿萊斯一語道破，指出中國武嚇，是企圖透過台灣內部勢力癱瘓政府，以達成其「統一」台灣的目的，朱立倫竟「質疑」萊斯是受民進黨「唆使」，這真是「數典忘祖」，蔣介石早就告誡徒子徒孫，共產黨的伎倆就是搞滲透與顛覆！&#xA;（作者資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）「七國」佈陣嚇阻中國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-10-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-10-12/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;習近平在南海佈陣軍演，戰機侵擾台灣空域武嚇，圖謀美國退讓，不戰而逼台灣屈從；美國也以佈陣回應，集結六國海軍十七艘軍艦，進入台灣東南菲律賓海示威，逼習近平收斂。&#xA;兩陣營過招，高下立判，美國目的在預防戰爭，只要嚇退中國便成功；中國目的在改變現狀，美國不退讓，台灣不屈從，它便失敗。中國宣傳機器罵美國拉幫結黨，反凸顯中國形單影隻，霸權破壞現狀不得人心，沒有其他國家與它有共同利益。&#xA;習近平內部財經面臨崩盤危機，貪官腐化抓不勝抓，勞師動眾，只謀到年底與拜登視訊會談，軍機擾台也只能降溫。&#xA;在中國軍機侵擾的高峰期，國防部長邱國正稱，當前台海情勢是四十幾年來最嚴峻時期，四年後中國有大舉犯台能力。這話偏於軍事情勢，前提是中國瘋狂不顧任何代價，而四十幾年前，台灣沒有軍事危機，卻有美國即將承認中共政權的最嚴重政治危機。&#xA;現在北京尋求霸權，挑戰穩定國際秩序，國際社會要防範台灣被中國武力併吞。美國對台灣安全已無可再讓，它不能背棄承諾，失信於盟國；它必須約制中國霸權，嚇阻戰爭。&#xA;預防戰爭的策略，包括情報、政治、外交、經濟等長程手段和直接展現軍力嚇阻；中國以軍演及戰機擾台武嚇，美國與盟國海上佈陣就是直接軍事嚇阻。&#xA;美國與民主國家「六國十七艘軍艦」示威，依麥克阿瑟戰略觀點，這應該是「七國十八艘軍艦」，台灣是第七國，也是第四艘不沈的航空母艦。在政治上六國都是舊金山和約的主要簽字國，在軍事上「不沈的航空母艦」切斷中國海軍南北呼應。&#xA;沒有一個國家要登陸打中國，但民主國家有足夠能力決戰海上，遏制中國的侵略。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚習朱換文 民主被閹</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-10-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-10-05/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;國共雙胞胎因為朱立倫「回來了」，習近平與朱立倫換文稱慶，國民黨紅統化暗為明，吞下「九二共識」一個中國的密碼，「反台獨」，習近平訓示協力「民族復興」和「國家統一」，朱立倫連「民主」兩個字都不吭。&#xA;既然兩人賀電往返是雙方密商，猶如外交換文，對雙方有約束力， 但朱立倫在競選時指控張亞中為公認紅統，自己得票八萬五千張，不到黨員的四分之一，竟把國民黨掛牌紅統，讓所謂「本土派」絕種。&#xA;紅統不負責任，粗暴阻礙民主程序、心中沒有台灣、看中國臉色反日反美。朱立倫對習近平的換文喜不自勝，「習皇厚我」，但自稱要「親美」，卻忘了民主的基本價值。&#xA;美國道賀，只由AIT發言人發新聞稿，輕描淡寫，期待與朱立倫合作，促進「共同的民主價值及利益」，卻一語踩到朱立倫痛腳。民主是台灣的驕傲，凸顯中國的專制，但朱習換文卻只見「民族復興」與「國家統一」，民主的價值無影無蹤。&#xA;紅媒把朱立倫的「求同尊異」當寶貝，但虛構的「九二共識」只有一個中國，既稱尊異，紀年卻讓「民國」消失。習近平反對「台獨」，周恩來原意反對「台獨聯盟」；朱立倫「反對台獨」，剝奪人民決定國家名稱的權利，也否定現狀的獨立地位。&#xA;接受一個民族，一個中國，否定民主，也即否定國民黨在台灣存在的價值。朱立倫無視中國的侵擾，顛倒黑白指控民進黨反併吞，反侵略是「反中」「去中」，改變現狀，他是天然紅！&#xA;藍皮紅骨的國民黨，現在揭去藍皮，露骨當中國馬前卒，暴力杯葛民主體制，方便習皇帝「統一」，以北平模式謀殺「中華民國」；老K紅骨既露，紅統與綠不統，台灣人更容易作選擇。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）老K不死 只會淍零</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-09-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-09-28/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;國民黨主改選，江啟臣尋求連任，竟淪為第三名，這只有怪他入錯黨。老K不但黨老，黨員也偏老，傳統排資論輩，「尊老敬長」；嘴上不說，同溫層血統掛帥；不認同台灣，還要把台灣推給中國「統一」。&#xA;年剛五十的江啟臣，敗在兩個年過六十的大爺之手，在老黨員看來，江啟臣少不更事，舉棋不定，不會唱夜襲，不知叩頭黃花崗，讓他繼續當家，六十以上的一代與紅統不就沒得混了？老人黨不是少年郎用武之地。&#xA;台灣血統在老K黨是弱勢。祖父母輩之前便生長在台灣的老住民，只有四人當過國民黨主席，李登輝不但被掃地出門，更被極端派當仇恨動員工具；吳伯雄性格特殊，替人看家得保善終；吳敦義下場也不妙。&#xA;補位的江啟臣，血統與年紀都不吉。為表忠心，話說得比統派更中國，但血統正確者靠消費「黃花崗革命」，得票幾乎贏他一倍。他不是「黃花崗」和「八百壯士」族類，落得如此結局也不意外。&#xA;在民主體制下的台灣，中國黨主席選舉打「黃花崗革命」的口號，超乎常人想像，可悲的是與台灣無關的國民黨江湖「洗腦精」，還能重燃一些失落老人的希望，而他們的希望就是朱立倫的困境。&#xA;這些老人愛紅統，朱立倫血統並非純正可靠，換柱之恨未消，紅統敗給「美國線民」，得票卻有卅二趴，也有中國撐腰，朱立論罵紅統，立刻換來習近平要他「為國家謀統一」的任務指示。&#xA;台灣人親美、親日、反併吞，要和平共存；國民黨卻棄兩蔣而聽北京指揮，反美、反日，一個中國，反台獨，當中國線民有功，當「美國線民」有罪，江啟臣入錯黨，朱立倫被中國、紅統、戰藍與地方勢力分屍，老K不死，只會逐漸淍零。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》《鏗鏘集》習近平驚醒英國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-09-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-09-21/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;英國被毛、周綁架，被鄧小平詐騙，現在被習近平驚醒；習近平霸權主義，讓英國振作，重回「遠東」 ，與美、澳結合，與印、日合作，三角、四方、五眼要遏制中國改變現狀。&#xA;在香港「一國兩制」夭折，英國航母艦隊駛到亞太，國會拒絕中國大使進門，並毅然與美澳結盟，為澳洲提供核子潛艇技術。首相詹森強對台海有事英國是否介入的問題，回答強調要捍衛國際法。&#xA;「捍衛國際法」已經成為美歐各國維持印太現狀的標準用語，法國軍艦通過台灣海峽，其海軍參謀長也說是向中國釋出要求「尊重國際法」的訊息。&#xA;歐美要求中國尊重國際法，是針對它在南海、東海及台海的霸權主義，違背公海航行自由和國際條約。公海航行自由是最古老的國際法原則，條約是國際法的基礎，兩者都被中國踐踏。&#xA;英國與鄧小平簽的香港協議，中國保證「一國兩制，五十年不變」，但習近平說變就變，把中英協議當廢紙。&#xA;國民黨避談舊金山和約，致一般人不知道舊金山和約是英國與美國共同主導，英國早期因香港而受制於中國，研擬和約時，主張台澎交給中國，因美國反對而妥協，只規定日本放棄主權。&#xA;英美共同草案即和約的定稿，戰後國際秩序依和約安排，有關領土條款，南沙、西沙群島及台灣與澎湖主權，均規定由日本放棄，條約成國際法的一部份。英國代表楊格在舊金山和約會議聲明，不規定台澎歸屬是蓄意把台澎地位留待未來依聯合國憲章宗旨，尋求解決方案。&#xA;聯合國憲章的宗旨在和平解決爭端，現在中國企圖以武力改變舊金山和約建構的國際秩序，霸佔南海，圖謀台澎，英、法強調捍衛國際法，即警告中國，南海、台澎都是國際問題。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）國民黨招錯魂</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-09-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-09-14/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;當年國民黨文宣大將楚崧秋，有一次過訪華府，聽人向他建言：國民黨要反台獨，就必需反共；只反台獨而不反共，國民黨會失去人民支持。楚崧秋聽了點點頭，還自己重複一次。&#xA;兩蔣反共，反台獨，內部勉強保平衡；李登輝要民主，不反共，也不反台獨，是另一類平衡；兩蔣「雙反」，外來權貴繼續吃香喝辣；李登輝「雙不反」，既得利益者失去壟斷便反彈；連馬投共，只反台獨，完全失去平衡，卻怪李登輝把黨魂搞丟了。&#xA;爭奪主席和砲打司令部的「戰藍」諸咖，急於招魂，棄經國路與登輝路，而逆向行車，親共，反台獨，與民意對撞。但中國思維，老K的中華民國也是台獨的一類，國民黨招連馬魂便註定要翻車倒店。&#xA;霸住台大教席，以孫文學校校長趴趴走的張亞中，棄兩蔣反共魂，招與台灣無關、與民主無關、國共一家的「中山魂」，那是時空錯亂；他表演「接地氣」，到民進黨總部舞「關刀」趕瘟神，押學生跪當童乩，裝神弄鬼，吃盡孫文豆腐。&#xA;朱立倫不敢招連馬魂，也不敢招兩蔣魂，只會「質疑」如要拆「中正廟」，是否也要把「中山高」拆掉。崇蔣而不反共，拿蔣比孫，橘子比蘋果，厚顏硬抝只讓博士頭銜蒙羞。&#xA;江啟臣不敢認領特定孤魂，絕招是怪民進黨偷走「中華民國」的根基，應該改名「中華民國民進黨」，這真是杜撰歷史的奇才：「中華民國」是被中共槍斃的；「民主進步黨」是創店老字號，何勞更名？&#xA;要招回中山魂，那是國共一家；招回兩蔣魂，就反共、反「台獨」；招回連馬魂就是與台灣人民對幹的附共、反台獨；反共與反台獨的排列組合就那麼幾個，哪一組最得民心也很明顯，極端份子不信也不行。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）習眼科舞大刀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-09-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-09-07/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;鄧小平當年以黑貓白貓論，決心摸石頭過河，進行改革與開放，讓一部份人先「富起來」，西方論者有人天真，以為中國走資，會走向自由化；也有人預言中國人天生有眼紅病，會逼它走回頭路。&#xA;事隔卅年，開放倒退，習眼科開張，眼紅病壓倒自由化。鄧大人讓一部份人取得特權，變成暴發戶，排名億萬富豪；靠打工糊口者繼續「低端」，眼紅病迅速傳染，習近平感到不妙，掄起大刀，搞「共同富裕」治眼紅症。&#xA;習眼科不是要醫眼紅的病人，而是要砍令人眼紅的富豪；提高工資和累進稅已棄而不用，要直接政治干預，逼企業家作不樂之捐，把錢吐出來與低端人口「共同富裕」。&#xA;在自由經濟體系，貧富差距是自由競爭的結果；富豪令人羡慕，也會有人眼紅，而富豪求名、節稅、回饋社會，常見主動捐款行善。沒有人逼微軟的蓋茨把錢吐出來共富，但他慈善捐款非洲國家出手動輒百億計。&#xA;習眼科選擇強盜手法「搶」雞取卵：先整肅炒股暴利的科技產業，限制容易成群結黨的電玩，鬥爭流於賣弄風騷，搞「娘炮」偶像，靠聲色淫慾發財的「劣跡藝員」，再出台「共同富裕」，以「道德」逼富豪捐款。&#xA;真是「厲害了，我的習」，螞蟻半死，阿里巴巴和騰訊各自承諾提一千億元的不樂之捐。江洋大盜體制，靠「政商關係」特權經營的中國民企富豪、軟骨台商人人自危：中國特色的體制，皇帝給的，皇帝當然可以收回去！&#xA;武漢肺炎的衝擊，和西方國家的貿易抵制，使數以千萬計的失業工人對富豪眼紅，習眼科不能根治，為維穩保位，明目張膽攔路搶劫，把剌激別人眼紅的富豪壓下去，眼不見為淨！&#xA;習眼科開張，不信邪的商人走著瞧！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）王金平抓錯藥方</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-08-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-08-31/</guid>
      <description>國民黨主席改選，王金平又成被拉攏「請益」對象，但他老油條作風依舊，不敢說國民黨病根是親中、反台、反美，只會建議要設駐美代表處，不能讓華府一面倒，只有民進黨的聲音。&#xA;王金平根本看錯病、抓錯藥，國民黨的問題在它的聲音與台灣民意不同調，與美國政治氣氛相剋。如果它的代表處只知顛倒黑白，扯後腿反台灣，多此一舉只是浪費黨產，於事無補。&#xA;美國在台協會耳聰目明，各政黨的態度，華府瞭如指掌。民進黨代表的作為，主要在推動國會友台法案，但這類法案都是中國所反對，國民黨看中國臉色行事，既不敢支持，也不能遊說反對，只有無言以對。&#xA;友台法案能否成為政策並執行，那是另一回事，但民進黨代表的聲音反映台灣主流民意，國民黨即使有代表處，它的聲音違反台灣多數民意，也與美國利益相背，徒勞無益。&#xA;國民黨要親美，怕中國不悅，流於言行不一：反對美豬美牛進口，不以科學根據為標準，惡意阻撓；壓抑台灣國防與外交，寧可犧牲民主，屈從中國；兩蔣反共黨軍的退將見錢眼開，淪為中國間諜。&#xA;國民黨主席選舉，四個候選人有人極度親中反美，有人想左擁右抱，有人靠美「從」中。他們提「台灣」都很勉強，不能把它與「國家」連結，不愛自成一國的台灣。&#xA;能救國民黨的是李登輝路線，但朱立倫為拉攏老法統，投機地擁抱威權象徵，宣稱要維持「兩蔣時代路線」，但兩蔣路線特色在親美、反共、反「台獨」、獨裁、「三不」，外來者專政，朱立倫要照單全收嗎？&#xA;不熱中民主，非真心認同台灣，失去政權便生怨懟，擁抱中國，跟著反美。敵視美國的政黨要設駐美代表處，那是吃飽飯沒事幹！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）不讓戰狼會錯意</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-08-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-08-24/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;美國早就宣布要撤離阿富汗，但撤出計畫欠周詳，執行混亂，美國信用受到質疑，中國和它的應聲蟲國民黨，更是同一個口徑唱衰：美國不可靠，「今日阿富汗，明日台灣」，要「親美和中」，要接受「九二共識」。&#xA;中國文攻武嚇，警告美國不要「給台獨送出錯誤訊息」；混淆視聽，煽動疑美，炮製「棄台」論不遺餘力。&#xA;美國信譽受衝擊，拜登親自重申美國對盟國安全承諾堅定不移，不論是對北約、日本、韓國及台灣，都是如此。把台灣與美國其他盟國並列，讓中國暴跳，也讓國民黨灰頭土臉。&#xA;國民黨失智把台灣類比阿富汗，那誰是塔利班？顯然不是國民黨，就是中共；它不是自取其辱，就是罵中共。指中共是塔利班還有道理，但那是一九四九年以前中國內戰的事。&#xA;台灣與其他國家並列為美國盟國，國民黨急於論斷是「口誤」，或以法條主義，指美國與台灣並無防衛條約，對台灣的義務與對其他盟國的義務相去懸殊。如此唱衰是因為他們健忘；中國會暴跳，是他們還記得韓戰。&#xA;美國國務卿艾契遜一九五○年一月中旬發表東亞政策演說，宣示美國東亞防線從伊留申到日本，經琉球到菲律賓；他未提韓國與台灣，金小胖的爺爺會錯意，五個月後揮兵南侵，爆發韓戰，結果美軍介入韓戰，第七艦隊協防台海。&#xA;拜登對台灣與日、韓等盟國並列，意義重大：第一，不讓中國戰狼會錯意，以為美國放棄對台灣的承諾。第二，直接駁斥北京稱台灣是中國一部分的主張。&#xA;反台的極端份子，不倫不類把自己當塔利班，自證國民黨只會自取其辱；戰狼搞霸權，挑戰和平穩定秩序，換來美國更明確否定台灣是中國的一部分；老Ｋ黨、戰狼都是輸家。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）江啟臣誤入歧途</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-08-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-08-17/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;江啟臣變大人的年代，台灣已經民主化，黨禁解除，人民可以憑良心選擇政黨。加入國民黨是他選擇的自由，也許想謀官，也許看不清國民黨的面目，或真想改變國民黨，但旁觀者清，他是誤入歧途。&#xA;沒被國民黨洗腦的多桑世代，產生兩個巨人：李登輝被徵召入國民黨，想改革它，卻被掃地出門；彭明敏拒受徵召，還要人民自救，結果坐牢與流亡，但他的理想大半由李登輝完成。少年江啟臣有何能耐改變百年老店？&#xA;江啟臣幹的黨主席，已淪為小媳婦，惡婆中國要找合意的代理人，而黨內法統、血統與黑金各派看中國臉色選邊，有人跳船，有人勸退。他急於拉馬英九，向法統靠攏保位，演出荒腔走板。&#xA;他舊戲重演紀念抗戰，舉辦「飛虎80暨中美合作紀念展」，宣傳國民黨「抗戰」之功，配合中國反日。馬英九感恩飛虎隊替國民黨「保家衛國」，「奪回中華民國領空」，江啟臣也跟著吶喊緬懷飛虎隊「保家衛國」，「中華民國」取得「抗戰勝利」。&#xA;江啟臣難道忘了，在飛虎時代，台灣是日本領土，他的父祖輩受駐中國美機轟炸，他喊飛虎隊「保家衛國」，豈不是精神錯亂？&#xA;飛虎隊是陳納德招募的志願軍，或傭兵，待遇優厚，飛行員月薪六百美元，每擊落一架日機，國民黨政府加發五百美元獎金，地勤月薪一百五十美元至三百五十美元。傭兵並不是真正的「中美合作」。&#xA;飛虎隊任務在驅逐日機，保衛流亡重慶的國民政府，而躲在重慶「抗戰」的蔣介石，在開羅取得一紙戰後台灣交給中華民國的新聞稿，卻未見蔣介石請求盟軍不要轟炸台灣。&#xA;這樣簡單的史實，凸顯所謂「中美合作」與「保家衛國」的荒謬，更與台灣風馬牛不相及！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》《鏗鏘集》從揚名走向正名</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-08-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-08-10/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;台灣兒女在東京奧運創下佳績，國際媒體才發現「中華台北」是政治干預生下的怪胎，紛紛改稱台灣。這件事例凸顯台灣「正名」的不同層次，不同難易，並非一蹴可幾。&#xA;有好成績就會受人尊重，獎牌拿得多，說話就大聲，所受歧視會受到正視。台灣正名，最容易的是「自稱」。「中華台北」是兩個獨裁政權的「一個中國」思維，負責協商者建議用「中華台灣」，國民黨卻嫌名稱「台獨」，寧用不三不四的「中華台北」。&#xA;自稱台灣不必別人同意，我們的選手、媒體、官員、民眾自稱台灣隊，那是我們的自由。可悲的是，台灣媒體與政客仍有人堅持用沾染「中國代表權」臭味的「中華隊」，猶如與國際媒體唱反調。&#xA;台灣名號只有涉外的政府機構需要別人同意。美、日都未外交承認台灣，華府曾畫紅線，台灣修憲應避免觸及有關主權規定的條款。駐美代表處的名稱，只要雙方同意即可改變，至於政府或民間自稱台灣，並不在紅線範圍。&#xA;多邊國際組織涉及會籍章程，及中國因素，難度更高，而且要有足夠支持票。這一層面的正名要靠雙邊關係的基礎，和主要會員國的支持，台灣「正名入聯」、入ＷＨＯ和ＩＯＣ會籍正名，問題都在沒有足夠支持票和中國作梗。&#xA;俄羅斯因運動員使用禁藥違規，被罰不得以國家隊參加東奧，但它仍巧立名目，用「俄羅斯奧會」名義及會旗參賽，因為俄羅斯確實有傑出運動員，也在國際奧會有強力支持票。&#xA;在奧運揚名不一定能成功正名，但不揚名更沒有正名的希望；「台灣國手」在東奧的佳績，讓國際媒體與友人看到國共兩個獨裁政權的霸道與荒謬，主動直呼台灣隊。東奧之賽，也有利台灣從揚名走向正名！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）游錫堃的想法—半生不熟的偏方</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-08-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-08-03/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;立法院長游錫堃毫無疑問是台灣派，不斷在尋找台灣國家正常化的處方，但他的想法卻常流於半生不熟，思慮不周，日前呼籲各國警告中國，如果武力犯台，他們將立即外交承認台灣，就是個新例。&#xA;他用意在藉此「嚇阻」中國對台灣用武，但這句話有很大的語病，而且自失原則，讓中國虛聲恫嚇得逞。&#xA;台灣既然是愛好和平、善盡國際義務的主權國家，理應獲國際承認，而不是把外交承認拱手交給中國決定。美國、日本或任何其他國家是否及何時承認台灣，屬於他們的主權，要由他們自己決定，不能被中國綁架。&#xA;台灣已具備國家條件，中國蠻橫設下「一個中國」框架，阻止國際社會承認台灣，現在各國不滿中國經濟掠奪和霸權擴張，激賞台灣民主的活力，與台灣關係走向正常化，雖沒有正式承認之名，但有承認之實。&#xA;如果自我設限，不促進良性正向發展，而先設定條件要中國用武才承認台灣，那是接受中國無理勒索，中國不必作為，便可阻止國際對台灣的外交承認。&#xA;美國堅持爭端和平解決，反對武力改變現狀，保留各種反制行動。如果中國要對台灣動武，它必須假定美國與日本會介入，美中關係會中斷，中國經濟會受抵制，美國很可能會承認台灣，因此，只提外交承認，嚇阻作用有限。&#xA;台灣應爭取的是與民主國家關係正常化，以實力嚇阻中國霸權擴張。各國集體行動可免於中國操作矛盾，各個擊破，而台海穩定涉及中國霸權，不是單一國家的問題，需要共同因應。&#xA;台灣發展與各國關係，不能自失立場，宣示只要中國不用武力侵犯，各國就不必外交承認台灣，這應該不是游錫堃的意思，但如此不嚴謹的鋪陳是搞錯方向，搞錯重點。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）東京奧運與國運</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-07-27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-07-27/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;隔五十七年，東京主辦兩次夏季奧運，兩次都反映日本與台灣的國運，和在亞太地區的新角色。&#xA;一九六四年東京奧運象徵日本完成戰後經濟重建，以政經分離口號，展現打開國際市場，進入中國的企圖心，但琉球還在美國託管之下。兩蔣統治的台灣，外有盟邦外交轉向的壓力，內有台大教授彭明敏的台灣人民自救宣言，內外交迫，一片愁雲慘霧。&#xA;台灣以「中華民國」的旗號參加一九六四東京奧運，抱鴨蛋而歸，而拒絕參加的「中華人民共和國」選在東奧期間試爆核彈，徹底打破蔣介石的「反攻大陸」夢，黨國臉上無光！&#xA;二○二○東京奧運受武漢疫疾威脅延後一年，仍淪為有比賽無觀眾的冷場，但這次東京奧運標誌日本決心承擔維護地區和平的角色。它建軍不只為自衛，還要維護集體安全；日本安全與台灣相連結。&#xA;兩次東京奧運之間，世局鉅變，美、日本都先後承認中共政權；冷戰結束，蘇聯瓦解；琉球交還日本；而在兩蔣辭世後，台灣完成民主化，堅持自己獨立主權身份，與中國一邊一國。&#xA;所謂崛起的中國，對內極權，對外霸權，它不但未扮演穩定局勢的責任，還直接挑戰以法律為基礎的戰後秩序，更隱匿武漢疫疾，不負國際責任，造成全球經濟與人命的重大損失，引起普遍疑忌。&#xA;日本深受中國威脅，在美國支持下，承擔維護地區和平與穩定的角色，與美、英、澳、法協同在南海及東海軍演及海上自由航行，並加深與台灣的合作，以行動維護舊金山和約規範的戰後現狀。&#xA;在這種新局勢下，台灣兒女以尚未正名，但有異於中國的旗幟與名號，參加東京奧運，NHK和美、韓國際媒體，坦誠直呼「台灣隊」，這象徵一個新時代的來臨。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）不想告訴你</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-07-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-07-20/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;網路風潮嚴重衝擊傳統秩序，誠實不再是美德。網路帶來個人的「解放」，謾罵、謊言充斥，惡人什麼話都敢說，謠言變成「另類真實」，惡棍混水摸魚，互信喪失。&#xA;社媒被美國左右兩派夾擊。保守派的川普指控社媒剝奪他的言論自由；自由派的拜登，眼看社媒盛傳不實訊息，影響全國接種疫苗抗疫，忍不住說重話，直批提供社媒的高科技公司「殺人」。&#xA;台灣的社媒、政客、直播主和活動家，不是用網路求知，而是濫用網路散佈謠言，進行政治惡鬥。所謂聲浪與聲望被畫上等號，圖名貪利之徒編造邪惡謠言以激起「熱議」，讓「知名度」膨風。&#xA;妖風盛行，人的正直、互信、禮貌與情緒克制被漠視，言詞以極端荒謬與惡毒為能事，說謊不臉紅。最典型的就是自吹「高智商」，醫師、市長及黨主席角色錯亂的柯文哲。戴三頂帽子，大嘴巴信口開河，媒體也不問他戴那一頂帽子說話。&#xA;身為市長，法定權責只限台北市，卻天天對中央政府咆哮，不但批評政策，還要指揮人事；自命醫事專業，但台北市疫情控制卻墊底。要批判政治卻不聲明身分是民眾黨主席；要談病毒疫情用的是政治卸責語言。&#xA;江啟臣也戴黨主席和立法委員兩頂帽子，但他不是立院黨團領袖，黨中央也百家爭鳴，他的戲法只像老國民黨海工會的小組頭，既無黨主席格局，也無立法委員格局，只知一再重複謊言，不斷說些空話，製造台灣亂象，讓他保持聲浪。&#xA;在什麼話都敢說的時代，科技大老張忠謀一句「不想告訴你」有沒有打疫苗，和「不能回答」台積電購贈疫苗問題，令人精神為之一振。誤用和濫用網路只會造成社會災難，只有誠實互信社會才能健康發展。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）美國不支持「統一」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-07-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-07-13/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;白宮官員坎貝爾一句「美國不支持台獨」的舊話，讓認錯「祖國」、懷抱「統一」的國民黨亢奮，歡呼美國打到民進黨的要害。其實美國同樣不支持台灣與中國「統一」。&#xA;沒錯，美國沒有說過「不支持統一」，因為美國不相信台灣人願意被「統一」；美國說過「不支持台獨」，但有理論、事實、語意和時空差異；實際上它把台灣視為國家，獨立於中國之外。&#xA;美國不支持「統一」比不支持「台獨」更早。韓戰之後，「解放台灣」和「反攻大陸」兩種「統一」策略針鋒相對，美國第七艦隊嚇阻中共「解放」台灣，也以「三民主義」綁住蔣介石，不准他武力「光復大陸」。&#xA;因為蔣介石不會投降，而沒有美國助力，反攻大陸是空話；中共要過海「解放」台灣也是春夢。美國沒有「不支持統一」之言，卻有不支持統一之實；美國並不承認蔣介石「代表全中國」。&#xA;尼克森打開中國之門，要求台海爭議應以和平方式解決，中國急於打破台灣地位未定，主張台灣已交給中國，要求美國不要搞兩個中國、一中一台、一國兩府，但也沒有要求支持「統一」。&#xA;美國「不支持台獨」，源自一九七一年周恩來指控美國支持「台灣獨立運動」，暗指季辛吉與台獨領袖彭明敏的關係，季辛吉當即宣稱美國政府並不支持「台灣獨立運動」。&#xA;舊金山和約未定台灣地位，留待日後以民主方式決定。台灣人民依與中國不同的憲法，選出與中國不同的政府，在法理與事實上都有堅實基礎可以主張是一個主權國家。&#xA;國際社會承不承認台灣的國家地位，是基於政治考量，美國政策應依台灣關係法用語，反對以武力或武力脅迫改變現狀，而不是違反民主，主張解決的結果。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）有用的白痴</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-07-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-07-06/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;中國對外宣傳刊物「中國日報」設立「史諾工作室」，要吸收外籍記者、友人，尋找替中共塗脂抹粉的現代版史諾，中國經濟問題專家林培瑞（Perry Link）潑它冷水，直指習家班不是在找新史諾，而是在找有用的白痴。&#xA;內有新疆、香港、財經危機重重，外有西方國家抵制其擴張行為，中共歡慶「百年」顯得很不自在。中國流傳「唱衰」習近平的酸話，一針見血：「毛」病不改，惡「習」難除；「毛」病養成惡「習」。&#xA;習家智囊奉承上意，要以表面塗脂抹粉解決本質問題，忙於出口「宣傳」，推銷它的體制，突出它無辜受害。更想複製當年被他們利用宣傳中共德政，貼近農民，和揭發國民黨腐敗的史諾（Edgar Snow）來幫腔。&#xA;一九三六年，史諾潛入陝西延安中共地盤，住了五個月，與毛澤東、朱德等高幹長談，翌年出版「西行漫記」（紅星照耀中國），影響美國人對中共的看法。一九七○年，毛澤東還利用他傳話北京要與美國修好，促成尼克森破冰之旅。&#xA;史諾二十二歲便到中國，具浪漫性格，對中國的認識是一張白紙，有聞必錄，是一個「有用的白痴」，在神秘、革命的蘇區，史諾很容易受洗腦，讓已經被認定腐敗的國民黨百口莫辯。史諾大書紅區見聞，一夕之間爆得大名。&#xA;現在「惡習」要仿「毛病」，條件卻已不同：中共現在的問題是被外界看透，並非史諾時代隔絕的神秘；史諾西行時代，左派共產主義是「歷史潮流」，現在共產主義氣數早盡，中共壓制自由民主是逆流而行。習近平要找到有用的白痴已不易。&#xA;曾經「批孔」的中共，濫用孔子「聖名」設立孔子學院到處搞滲透，結果被看破手腳被迫關門，現在想找新史諾，也只能找到貪財的白痴。（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》《鏗鏘集》搶打與拒打</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-29/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;台灣抗疫之戰，國民黨在江啟臣「英明領導」下，「團結一致」對中共卑躬屈膝，對民進黨鬥臭；講最霸氣的話，幹最虛偽醜陋的事。&#xA;國民黨的前主席喊疫苗不論多貴都要買，這句話符合貪生怕死的人性，很有霸氣；但國際間疫苗供不應求，台灣採購受中國打壓，問題不只是價格。&#xA;搞「革命實踐」的小弟，具紅衛兵特色，罵美日贈送的是乞丐疫苗。如此革命理論，接種美日捐贈疫苗者就是乞丐，但國民黨權貴，包括帝寶級的爺們，卻寧可違規摸黑當乞丐，也不願賭上老命。&#xA;研發疫苗是自力求生之道，國民黨別有用心，把鼓勵國產污衊為「圖利」藥商；疫苗還沒出籠便不斷唱衰。小弟全力封堵疫苗來源，老大卻狂喊「給我疫苗」。&#xA;國民黨搞疫苗之亂，美國卻有「拒打」之憂，拜登自定七月四日之前完成群體免疫的目標恐難達成。但美國疫苗自主，施打順利，拒打之亂並非黨派政治操作，拒打的有共和黨也有民主黨。&#xA;川普政府霸氣，對七家藥廠提供一百八十億美元資助研發及預購，莫德納二十四億八千萬、瑞輝十九億五千萬、嬌生十億四千萬、ＡＺ十二億，並同意對新研發疫苗緊急授權使用；拜登政府接手，開始出貨施打。&#xA;以公款鼓勵廠商加速研發疫苗，廠商股票大漲，美國沒有人指控政府圖利廠商。疫情迅速獲控制，證明疫苗有效。對拒打及未打者，許多州政府還設計獎勵辦法，包括摸彩，以期達成群體免疫。&#xA;美國拒打的是因宗教信仰的共和黨保守派，和偏僻地方及不能接觸網路的低收入族群。抗疫的共同敵人是病毒，不是兩黨互鬥。台灣疫苗不足，國民黨權貴竟與庶民搶打，卻醜化採購、餽贈及自製，與人民對立，與中國唱和！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）出手便見高低</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-22/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;鴻海郭董自認神通廣大，操作購贈疫苗戲碼，指名小英總統接見，授權洽購ＢＮＴ武肺疫苗。不料小英立即約見，富商才發現他的「要求」漏了「獨家」授權兩個字。&#xA;小英不能獨厚郭董，還授權台積電共襄盛舉，只要求疫苗必須「原廠製造，原廠封裝，直接運台灣」。不理郭董的指點，以三方共識，公平授權及保障疫苗安全，要求合情合理，面臨考驗的反而是郭董的本事。&#xA;國民黨鷹派政治刁民與中國炮製疫苗之亂，顛倒黑白，污衊政府不顧民命，擋疫苗，要鬥臭政府，偷渡「一中」，把台灣推入中國框架。&#xA;小英掌握大局，沉得住氣，待美日疫苗到位再掀牌，讓事實打敗謊言，一流民主疫苗打敗「一中」疫苗，親美的民主隊壓過粗暴的中國隊，吃裡扒外誤認祖國的政治刁民自陷絕境。&#xA;中國特色的政治刁民，只知謊言行騙，竟有台大教授拿如同廢紙的信函，炒作捐贈一中疫苗；也有人以慷慨就義的悲情，去上海打他的「祖國疫苗」；江核心失控，鬧缺疫苗、鬧「國賠」、鬧人事，把抗疫當兒戲。&#xA;玩過川普與國民黨的郭董，也要玩疫苗，誇稱本事比政府大，能購得ＢＮＴ疫苗贈送台灣，「但需要政府授權」；挾人民以令總統，態度咄咄逼人，要小英依他的條件，授他全權洽購。&#xA;郭董搞錯角色，誤判情勢，抓錯時機，美日不讓台灣孤單，一流疫苗陸續抵達，郭財主不知大勢已變，還公開叫陣，小英以迅雷不及掩耳之勢，避開「獨對」，約見台積電的劉德音和郭董一起談。&#xA;政府要求「原廠原封」，郭財主不能拒絕，原形立見，「充滿信心」立刻變成「任重道遠」。江核心和攪局的政治刁民，一翻兩瞪眼，輸到只剩丁字褲，還喊涼快，可悲！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》《鏗鏘集》義和團變童子軍</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-15/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;在大清史上，投靠慈禧的義和團堪稱愚蠢的總和，明知血肉之軀，卻要吹牛「刀槍不入」，濫殺洋人，帶不可敬、不可愛、不可信的「中國特色」，致八國聯軍干預，慈禧倉皇辭廟，大清走向滅頂。&#xA;歷史在重演，習皇降旨大外宣粉刷中國，使呈現可敬、可愛、可信；言外之意，戰狼外交失敗，把中國搞成不可敬、不可愛、不可信，而民主國家不甘被騙，開始集體行動對付，習皇急於把義和團變成「真善美」的童子軍。&#xA;戰狼變熊貓，義和團變童子軍，都是不可能的任務。中國熊貓風靡美國一時，親中派被稱為擁抱熊貓，但熊貓溫和討喜，野狼凶狠侵略，性格大異其趣，沒有人願意當野狼擁抱者。&#xA;童子軍信條要誠實，日行一善，助人為樂，習佛爺摩拳擦掌，聽任戰狼耀武揚威，以為是「平視」西方，一雪國恥。但用偷搶欺詐虛張崛起的聲勢，違反國際規則，要建立霸權，終於犯民主國家眾怒。&#xA;習皇本末倒置，以為收買幾個三流學者，搬出「孔子」當門神行騙，僱用美國公關公司替他化妝，便能繼續唬弄西方國家。但中國不負責任、不透明、不守規則，侵犯他國權益，已是劣跡昭彰。&#xA;英國曾因香港利益被綁架，在戰後最親中國；日本商人夢想中國市場，凡事看中國臉色；法國及德國自顧不暇，也以歐洲為重。但中國「收回」香港並背棄承諾施行暴政；靠不公平手段的「崛起」和霸權主義，迫民主國家集體行動要與之「競爭」。&#xA;對內高壓，對外偷盜掠奪，隱瞞武漢疫情，造成全球災難，和企圖以武力解決領土爭議，中共赤裸裸暴露不可信、不可敬、不可愛的嘴臉。民主國家團結，從經濟上抓住中共要害，將如同八國對義和團的最終一擊。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》《鏗鏘集》中共犬馬只會抗議</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-08/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;聯電榮譽董事長曹興誠批國民黨玩弄疫情，唯恐台灣不亂，甘為中共犬馬，品行墮落不堪，老藍人槍斃專家無詞以對，竟喊「新加坡人」不要說三道四。曹興誠一語擊中老Ｋ要害。&#xA;藍營不知反省，可謂「數典忘祖」；淪為「中共犬馬」，犯的是蔣介石「槍斃可也」的天條。台灣派對蔣介石的屠殺及暴虐餘恨未消，但藍營表面尊蔣，行為卻在叛蔣，更與台灣人民及民主自由作對。&#xA;蔣介石對共產黨滲透與顛覆手段的體認，造成白色恐怖。共諜滲入政府、社會各層組織，散布謠言，混淆聽聞，詆毀政府，以便混水摸魚。唯恐台灣不亂，就是老共與其同路人的手法。&#xA;蔡英文政府沉穩努力，爭取國際疫苗與發展國產疫苗，並在疫苗獲充分供應之前，做好防疫。她領導的台灣隊呼籲團結抗疫；國民黨和中共同路人卻利用疫情升高，呼籲集結「抗議」。&#xA;抗疫要減少群聚，抗議是要動員群聚，團結抗疫與敲鑼打鼓按喇叭街頭耍把戲，格調高低，不可同日而語。&#xA;台灣疫苗尚未完成，國際間可靠疫苗供不應求，藉台灣疫苗短缺，搞反日反美，嫌無嫌少，不顧國家主權與藥品的法律責任，想趁火打劫引進中國疫苗，偷渡「一個中國」。&#xA;台灣人的命並沒有受國際社會歧視，只受到中國的野蠻打壓。「中共犬馬」如果有本事，應該勸習家班不要干預台灣購買質優疫苗，而不是蠻橫阻礙台灣採購，硬推無效又帶政治併吞的中國疫苗。&#xA;巴林（Bahrain）小國，施打疫苗人口已過半，主要使用中國疫苗，但疫情還在上升，巴林政府決定，五十歲以上已打中國疫苗的高風險群，應再打瑞輝疫苗，也就如同宣布中國疫苗「沒路用」，與中國人要求「領導先打」，有異曲同工之妙！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》《鏗鏘集》憤怒的美麗島</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-01/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;看台灣媒體網站，讓人誤以為台灣是憤怒之島，小政客搶版面，名嘴、直播主搶收入，常以怒罵政府爭取聲浪。天下奇觀莫過於市長無能，只知大怒，而市長夫人也仗勢怒吼衝聲浪。&#xA;一個民心善良的美麗島，竟是一片「怒嗆」、「怒轟」、「暴怒」、「怒批」，好像沒有人會心平氣和表達意見，陳述立場，只會拍桌怒吼「下台」、「換人」、「槍斃」。&#xA;美國律師的座右銘：有法律論法律，有事實擺事實，兩者皆無就拍桌子。憤怒只是政客、律師、名嘴用來掩飾無理、無事實，只好怒扯政治的花招。以情緒博聲浪，只會積非成是，誤導社會風氣。&#xA;所謂名嘴，美國俗稱「說話的頭」（Talking Head），因為畫面上常只看到頭與肩；或叫專家（Pundit），他們因學有專精，通常是現任或前政府主管官員，獲邀上節目討論特定議題，他們沒有理由，也沒有權利發怒。&#xA;台灣的名嘴和在野政客，既缺乏可靠資訊，又缺乏專門知識，除了暴怒與質疑，就是當算命仙，「預言」、「預警」、叫人下台。&#xA;川普政府預購藥廠研發疫苗，沒有人說他圖利廠商；台灣政府購買國內研發疫苗就要被「質疑」圖利，被「怒轟」因意識形態作祟而不買中國疫苗。其實他們才是心懷鬼胎，想利用人怕死的本性，逼政府採購未必能救命、卻有利中共統戰的中國疫苗。&#xA;中國疫苗不但有安全與效力問題，更帶危害國家獨立生存的毒素。中國阻止西方國家出售疫苗給台灣，卻強力推銷中國疫苗，目的不是救台灣人之命，而是要奪台灣國家之命。&#xA;比起其他國家，台灣疫情並非嚴重，採購的西方疫苗也陸續到位，台灣人要沉得住氣，不要讓一小撮政客和不負責任的名嘴，把台灣鬧成一個憤怒之島。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）跟著科學走</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-05-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-05-25/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;威權統治只容一種聲音，一種報紙，不想牢獄之災，只能「跟著黨走」，稍有警覺的人也只能把報紙「倒著看」，「轉進」就是開溜，「懇辭祝壽」就是全民祝壽鳴槍起跑，不需要傷腦筋。&#xA;到「時代在變，潮流在變」，聲音、傳播工具不只一種，黨外、民進黨跟著人民走，國民黨卻還沉迷在國民黨說了算的時代，註定要衰小。現在國民黨尋求再起，但仍不願跟著人民走，而是依靠造謠帶自己走。&#xA;言論自由與網路傳播革命同時來臨，讓新聞界追求的專業毀於一旦。社交媒體、「直播主」、「名嘴」、名歌手、名藝人，只要是「名」便無所不通，要成「名」便要什麼話都敢說，什麼問題都敢談，只要套上「傳說」、「有人說」、「據悉」、「質疑」就可以瘋傳兼得名利。&#xA;社媒多單幹戶，想像力有餘，查證能力與機制不足，信口開河，或別有用心地散布謠言，好奇的受訊人不疑有他，便走上歧途，誤上政客、中國的賊船，忘了中國妖言惑眾，企圖把台灣攪亂搞渣，讓社會互信蕩然無存，是它併吞台灣的手段。&#xA;台灣受網路革命衝擊呈現的亂象，令人不安。在威權統治國家，最渴求自由的是知識份子和媒體工作者。台灣好不容易擺脫威權的束縛，享受自由的知識份子、媒體人卻有人不知珍惜，竟要幫專制的中國顛覆台灣。&#xA;民主國家堅守言論與新聞自由，不能像專制體制控制媒體與訊息，要打敗謠言攻勢，需靠人民對資訊的警覺，隨時對媒體、訊息來源的可信度打上問號，不被境外敵對勢力及其同路人的假訊息所惑。&#xA;台灣跟國民黨走，跟著感覺走，飽受名人、名嘴、謠言糟蹋，在抗疫、反併吞聲中，應該跟著科學與事實走，不再跟著謊言走！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）露臉而笑的幸福</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-05-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-05-18/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;事有湊巧，美國十四日宣佈解除戴口罩規定，台灣卻是宣佈防疫警戒升級。經過一年蒙面之苦，美國人總算可以露臉，拜登說美國人可以露出笑容了！台灣卻是進入緊張期。&#xA;台灣的人口、幅員及人民習慣，與美國無法相比，但即使如此，武漢肺炎的疫情，台灣是安全到不可思議，比起美國的慘重真微不足道。&#xA;一般人可能不知道美國確診已累計三千二百餘萬人，死亡累計五十八萬四千餘人，即使五月十四日宣佈解除強制戴口罩當天，確診者還達四萬一千餘人，死亡者七百七十四人，其嚴重程度遠超過它與台灣人口的比例。&#xA;台灣人口是馬里蘭州的四倍，五月十五日馬里蘭州確診三百七十八人（累計四十五萬五千人），死亡十七人（累計八千九百人）；華府特區人口只有六十九萬，確診一百零六人（累計四萬八千人），死亡二人（累計一千一百十八人），這是驚人的災難數字。&#xA;但美國動員能量驚人：川普下令撥款預先訂購，逼製藥公司研發，不出一年弄出三種疫苗。拜登接棒動員軍民醫護人員，全民免費施打，大都會區居民持預約號碼，開車到施打車道，不必下車，直接伸出手臂接種。&#xA;這樣流水式作業，一天可以施打二百萬到三百萬劑，現在已經施打二億七千八百萬劑，雖還沒到完全開放所需的接種比例，但傳染病專家認定疫苗有效，正常生活及經濟活動逐漸恢復，蒙面的規定可以解除。&#xA;台灣防疫條件就缺疫苗，疫情管控卻獲國際讚賞，經濟及教育未受太大衝擊，只有專唱衰台灣的小政客在說幹話，要跪求中國疫苗。問題是中國製造武漢肺炎是真，黑箱疫苗卻是假藥，東風並沒有壓倒西風，疫苗的研發更不見「東升西降」！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）魯蛇的國際觀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-05-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-05-11/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;中國戰機擾台，幾個美國學者緊跟著重彈「棄台」濫調，台灣魯蛇也立即呼應，鼓吹習近平有使命感，任內一定要解決「台灣問題」，如此配套恐嚇台灣，絕非巧合。&#xA;文攻濫調都迷信中國「永續崛起」，不論用文或用武，都要把台灣吃掉。「棄台論」以美國利益包裝對中國叩頭；馬統魯蛇則唱衰台灣，以「和平」包裝投降，依中國圈套二選一。&#xA;馬統與棄台派都是失敗主義者，無視問題是中國霸權，不是「兩岸內戰」；侵犯台灣不以紅二代個人意志轉移，而是受中國內外客觀條件的限制。&#xA;美國與台灣沒有防衛條約，要求它明確承諾軍事防衛台灣是強人所難，但台灣關係法承諾提供自衛武器，並維持兵力保障西太平洋安全，具有戰略嚇阻彈性。&#xA;台灣安全與東亞戰後秩序不可分：美國負責保障日本安全，台灣不能陷入與美國敵對勢力之手；要防衛日本，美國就不能不防衛台灣。國民黨魯蛇利用食安反美反日，就是配合中國破壞東亞國際秩序，逼台灣投降的策略。&#xA;魯蛇辯稱「九二」共識並未「喪權辱國」，但他們的「國」指中國；他們曲解拜登態度是要台灣與北京和談，但看不見美國六項保證不逼台灣談判，更不逼台灣投降。&#xA;魯蛇急於被併吞的心態被人民唾棄，蔡英文政府「遇到壓力不屈服，得到支持不冒進」，拒絕屈服解決分歧就是維持現狀，受到人民支持；強化台灣與國際經濟、安全的結合及自衛能力，團結人民，堅守民主價值，更使投降主義者無所遁形。&#xA;民主國家正團結與中國專制競賽，中國海外紅二代也有「去習、非共、變革、和平」的呼聲，蔡英文政府及民主國家共同維護地區穩定的策略，與失敗主義者的「國際觀」，形成強烈對比。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）圍中保現狀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-05-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-05-04/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;渲染台海情勢險峻，中國即將犯台的人，動機不外三類：親台派希望藉此督促美國強化對台灣的安全保障；親中派想幫中國逼美國「棄台」，逼台灣投降；向錢看派以危言聳聽創造知名度與市場。&#xA;但操弄台海危機是兩面刃，強調其危險可以保台，也可能衝擊台灣民心，幫中國恐嚇台灣；而誇大中國威脅，也會引起自由世界對中國霸權戰狼的厭惡。為私利危言聳聽，對台灣與中國都有利有弊。&#xA;在資訊、心理作戰普遍化、廉價化的當頭，台灣人民處於事件中心，面對眾說紛紜，更應頭腦清醒，不被國內外替中國併台策略幫腔者所惑。&#xA;過去七十年，毛蔣的內戰零和遊戲，武力衝突難免。周恩來與鄧小平騙到美國承認其合法地位，蔣經國也要革新保台，台海情勢自然冷卻。現在危機再起，肇因在中國的霸權主義，它的敵人不只是台灣。&#xA;中國以流氓手法做無本生意，虛張聲勢，想「不戰而屈人之兵」，逼美國縮手，台灣投降，中國達到其目的。但這套如意算盤已打不響。美國不能容許中國在東亞稱霸；台灣不能投降再成邪惡國度的殖民地。&#xA;美國反制之道是結合自由國家與中國專制競爭，以經濟拖垮中共，在戰略上拉開戰線，分散中國目標，海空決戰兩洋，這是「圍中保現狀」，讓中國知所克制。&#xA;在新戰略布局，台灣有先進防衛武器，加上台海屏障，只要有抗拒中國併吞的決心，足以嚇阻中國妄動。「八二三砲戰」美國並不協防外島，只提供八吋巨砲和首次用於實戰的空對空響尾蛇飛彈，五枚飛彈只有一枚失控，四枚擊落四架米格機，危機結束。&#xA;妖言足以惑眾，容易一窩蜂盲從的台灣人，要睜開眼睛，不要被裡應外合的邪惡勢力嚇倒。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）亮牌的時刻</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-04-27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-04-27/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;中國大戰狼王毅又對美國狂嚎，「警告」打台灣牌非常危險，是在玩火！真是狼性畢露，搞錯情勢，美國打的是印太牌，以海上大包圍，集體遏制中國；企圖武力犯台才是玩火。&#xA;習近平自吹可以「平視」美國，張牙舞爪，但與印太陣營列陣，南海受制於美、印、澳和英、法海軍，東海被美、日監控，台灣海峽難逃台灣反艦飛彈網；海上決戰，中國南北受困，拒阻只是紙上談兵。&#xA;中國擺陣，美軍艦長翹腳閒看中國玩具「遼寧號」，沒把它當一回事。懾於民主國家海上大包圍，中國只能單挑侵擾台灣防空識別區邊緣，製造緊張恐嚇美國。&#xA;中國狼犯眾怒，逼民主國家採取集體行動，擺陣對抗，並同步提升與台灣關係，陷四面楚歌，習政權死鴨子嘴硬，除繼續空中干擾台灣，只會歪曲國際法律文件，虛構「一個中國」原則，主張台灣是中國一部份。&#xA;台灣人受黨國洗腦教育，有人仍蒙昧認為台灣是中國領土；國際社會也有人接受中國的立場。針對中國公然歪曲聯合國文件，企圖法律併吞，台灣有正當理由向各國提出正確文件，澄清台灣與中國不相隸屬。&#xA;最重要、也最有說服力的文件包括：第一，舊金山對日和約領土條款，台灣並未讓渡給中華人民共和國；第二，聯合國二七五八號決議及美國對聯合國秘書長潘基文錯誤解讀的抗議函；第三，周恩來對季辛吉坦承，中國擔心二七五八號決議未解決台灣問題，會有後遺症。&#xA;國民黨與中共政權都自認代表中國，曲解開羅會議新聞公報及波茨坦宣言，而不提舊金山和約，並以此對內洗腦。現在中國利用同樣手法，要向世界洗腦，在民主國家對中國霸權覺醒之際，正是台灣亮牌反洗腦的時刻。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）衰小的自畫像</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-04-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-04-20/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;國民黨忘了自己是誰，讓親共派描繪一幅臉長、鼻子長的自畫像，特徵是反美日、唱衰台灣，結果不但美國把它看衰小，中國也把它看衰小。&#xA;擁抱中國的國民黨，善於找中共取暖，連大人去搞胡連公報，馬大人擁抱習近平和虛構的一中九二共識，江大人舉棋不定，自吹國民黨與中共有交手經驗，翻出老毛既聯合又鬥爭之計，要跟老共既競爭又合作。&#xA;江大人「不識時務」，這次可碰到鋼釘，香港的教科書把「中華民國政府」遷到台灣，改成「中國國民黨」戰敗遷台；國台辦更補一槍，指國民黨一九四九年後，便失去代表中國的合法地位。&#xA;其實，國台辦還漏了一句：國民黨不但失去代表中國的合法地位，現在也失去代表台灣的地位！&#xA;以反美向中國表忠的國民黨，也被美國看衰。拜登派特使團訪台，不理民間團體的國民黨，只與政府體制內的立法委員見面，探詢國民黨立委對九二共識的立場。那也是國民黨「代表誰」的另類問法。&#xA;國民黨立委只敢說「九二共識」不是一國兩制，國民黨反對一國兩制，並沒有說國民黨反對「一中」，只說九二共識不受多數人接受，國民黨也在討論可行論述。&#xA;親共不得人心，國民黨立委卻怪年輕世代「沒有國際觀」，不懂中國；所謂本土派立委還指控「破壞」九二共識的是習近平、馬曉光和民進黨，把習近平也與民進黨並列「台獨」。&#xA;自命有國際觀的國民黨，關起門喊一個中國就是「中華民國」，這鬼話中國不接受，美國也不接受。接受「一個中國」，就是承認中國對台灣的主權，美國保障台灣安全即變成干涉中國內政。&#xA;在民進黨執政下，台灣民主蓬勃、經濟繁榮，日益獲各國認同，更凸出國民黨自畫像的衰小！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）一中一台重新定位</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-04-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-04-13/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;美國國務院宣佈與台灣交往準則，放寬雙方接觸的限制，儘管國務院的聲明還有「我們的一個中國政策」和「非官方關係」等字眼，但「一中」政策與「非官方關係」的定位已經移動。&#xA;美國可以說政策「沒有變」，但政策內涵卻已經改變。新準則雖大部份是把過去的個案化暗為明、正式化，但聲明目的是「鼓勵美國政府與台灣對口機構的交往」。國務院說這是反映雙方關係的「深化」，而「深化」其實是向上「提升」。&#xA;美中建交時，國務院對與台灣關係很龜毛，以「非官方關係」嚴格禁止「官方」往來，與美方官員見面要到飯店「闢室密談」，偶有例外，但不常見，新準則明定可在官署洽公，「台灣」的定位及「非官方關係」的定義正式改變。&#xA;新準則確認「台灣」是一個「蓬勃的民主和安全及經濟的夥伴」，是「一股可以貢獻國際社會的力量」。在美國重新整隊，以民主價值結合盟邦的新戰略下，這樣定位有助台灣發展對外關係和鞏固國際地位。&#xA;川普政府解密雷根對台灣的「六項保證」，並把它視為處理與中國及與台灣關係的基礎，拜登政府不但繼承川普政府的政策，而且明確點出「美國的一個中國政策」與中國不同，美國的一中政策包括「台灣關係法」、「三項公報」及「六項保證」。&#xA;拜登政府宣稱「放寬」與台灣交往準則，不但「符合非官方關係」，而且是要讓行政部門在「有效執行我們的一個中國政策」時，有明確的方針。&#xA;台灣與美國關係最大的缺漏就是「官方」交往，新交往準則以正式認可「官方」交往來進行「非官方關係」，是一項進步，依這項模式，美國還有增進合作與提升正式高層互訪的空間。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）全民皆記者</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-04-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-04-06/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;談到台灣安全，常有人羨慕以色列全民皆兵，槍口對外；但台灣連募兵都不易，只知享受民主，更像全民皆記者，筆尖舌尖對內，有人還甘為敵方統戰工具。&#xA;如果敵我分明，國家認同不成問題，那網路平台、臉書多如牛毛，全民皆記者，大鳴大放，與一個封鎖新聞，人人姓黨的專制體制對比，還可說是優勢，凸顯共黨政權壓制的違反人性。&#xA;問題就在黨國遷占統治台灣造成的變態，和黨國洗腦教育造成的畸形，使民主政治正常的政黨競爭，與抗拒外來併吞的敵我矛盾混雜不清。&#xA;以色列的政黨競爭再激烈，也沒有人說以色列是阿拉伯國家的一部分，或應該被阿拉伯國家「統一」；台灣一百餘年與中國無關、與中華人民共和國無關，卻有人吃裡扒外，不認同台灣是國家，主張接受中國併吞。&#xA;儘管民調顯示統派式微，但他們挾語文優勢，好鬥的性格，在民主體制失去壟斷權力的怨氣，操弄媒體及網路平台，對台灣和本土政權充滿敵意，唱衰台灣的聲量遠超過本土派的聲音。&#xA;全民皆記者或網路平台小編，如果恪守信實的倫理，多元意見表達，對民主是加分；但網民非專業，缺少防錯機制，常見為賺錢或當政治幫閑，憑想像造謠，危言聳聽，只求聲浪取勝，難免淪為政客與敵國操弄的工具。&#xA;對台灣民主建制沒有貢獻的人，利用台灣民主唱衰台灣；自己不敢實行民主的中共政權，想利用台灣的民主併吞台灣；這是全民記者要自律，人民要警覺的陷阱。&#xA;民主是台灣的強項，資訊易受操弄也是台灣的軟肋，中國要武力併吞台灣代價太高，最合算的是操弄資訊唱衰台灣，影響台灣選舉，扶持投降派的國民黨殘餘上台，廉價達成併吞台灣的野心。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集） 專制沒有贏過</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-30/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;不管中國吃不吃這一套，民主與專制的競爭已經由拜登鳴槍開跑。民主並非完美，但沒有輸過；專制雖可得意於一時，卻沒有贏過。拜登也有他的自信，在他當家之年，中國休想超越美國！&#xA;阿拉斯加直言，拜登親自重申，美、中關係進入民主與專制競爭已經定調，民主國家重新整隊，在戰略上嚇阻中國，在制度層面要求中國遵守規則，在經濟、科技、治理能力全面較量。&#xA;專制以法西斯、納粹、共產主義的名目，多次挑戰民主都以慘敗收場；冷戰未發一彈，蘇聯內爆而亡；中共在「六四」倖存，經濟改走國家資本主義，以不公平貿易掠奪民主體制的科技與市場，而獲殘喘。&#xA;習近平沒有民主基因，得意忘形，竟對拜登狂言在複雜的世界，民主不可行，讓霸氣不足的拜登決心要逼中國遵守規則，承擔責任，拿人性的美國民主制度，正面迎戰狼性的專制。&#xA;拜登出手，三管齊下，增加對工人及科技，包括醫學、人工智慧、生物科技發展的投資；重建民主聯盟，結合有利益交集的美、日、印、澳「四方」，其人口及GDP總和都超過中國，四方採取集體行動，在南海堅持航行自由及經濟科技合作；堅守美國價值，繼續嚴厲批判中國違反人權自由的行為。&#xA;北約國家受中國經濟掠奪之害，並擔心中國的霸權行為，呼應美國衛護航行自由，軍艦也遠征經過台灣海峽對中國示威。民主國家覺醒，選擇不與狼共舞，專制已經輸了上半局。&#xA;民主國家行動一致，拒絕中國不公平貿易，投資發展壯大自己，必然重創中國經濟，可能導致內爆崩盤。台灣政治民主，經濟科技供應鏈都屬於贏隊，國民黨殘餘竟鼓吹向專制輸隊靠攏，真不知是何居心！&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》不吃狠話這一套</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-23/</guid>
      <description>拜登新政府上台後，美中首次高層對話竟是外交狠話與黑道狠話的對決，而中國主角楊潔篪嘴巴說不吃美國那一套，卻露出馬腳，急求美中「經濟合作」應「再上層樓」。&#xA;美方不留情面，國務卿布林肯對中國在新疆、香港、台灣及對美國網路攻擊，表示嚴重關切，白宮國家安全顧問蘇利文歡迎與中國進行激烈競爭，而不理會中國經濟合作的迷湯。&#xA;王毅抱怨美國不顧「待客之道」，在會談前夕宣布對中國禁制，但中國受冷淡不止如此。布林肯與蘇利文不遠千里訪問日、韓會談，卻過門不入，不去北京，要楊潔篪和王毅到阿拉斯加對話。&#xA;楊潔篪嗆美國態度高傲，自己的事管不好，「沒有資格」在中國面前講以實力對待中國；但中國不擇手段進行貿易、科技掠奪，已引起西方普遍不滿，讓美國能結合民主國家對抗中國的獨裁體制。&#xA;布林肯引用拜登擔任副總統訪問中國時，對習近平說過的狠話：「賭美國輸是押錯寶」。&#xA;大環境改變，美國輿論反中形成潮流，美中對話「合作雙贏」的甜言蜜語已成過去式，美國只稱在利益交集的伊朗、朝鮮、阿富汗及氣候變化問題上可以合作，不像楊潔篪還在搬習近平的「合作雙贏」。&#xA;美中關係會跌到阿拉斯加的溫度，根源在中國欺騙與不負責任的劣根性。華盛頓郵報專欄作家羅金（Josh Rogin）的新書「天下大亂」（Chaos Under Heaven），爆料川普被灌迷湯，把習近平當「好朋友」，卻被習近平欺瞞。&#xA;川普去年誤信習近平，以為武肺三月天暖便會消失，結果一年過去，美國病死五十四萬人，疫情還沒了。川普覺醒，拜登也覺醒，中國說謊、說狠話，還自稱「民調」顯示中共受中國全民支持，美國更「不吃這一套」！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》兩國各表</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-16/</guid>
      <description>中華人民共和國「兩會」，循例報告「對台政策」，重彈「一個中國原則，九二共識」，「堅持推進兩岸和平發展」和「祖國」統一，反對「台獨」及「外力干涉」。政策未變，獨唱舊調自表，方針自然是「一貫的」。&#xA;中華民國（台灣）政策也未變，以四段話陳述台灣的立場：中華民國是主權國家。台灣從來不是中華人民共和國的一部分。台灣前途只有台灣二千三百萬人民有權決定。並綜述「台灣堅定維護國家主權與民主自由的立場始終一貫」。&#xA;雙方立場的重疊只有兩個「一貫」，中華人民共和國有「一個中國」的「一貫」，台灣中華民國有它不屬「一個中國」的「一貫」。一或非一的基本分歧仍在。&#xA;國民黨對「一個中國」三段論沒有警覺，直接跳進中華人民共和國併吞台灣的圈套，既違反事實也違背民主，自撰的「各表」被沒收，九二共識被定位為「一國兩制」，而「一國兩制」在香港已蓋棺論定。&#xA;台灣的四段論雖不及主張「台灣是主權國家，國號為中華民國」那樣直接，但區隔「中華民國」與「中華人民共和國」，申明台灣從未屬中華人民共和國，並強調人民自決原則，用了許多字，描述的就是「兩國」的事實。&#xA;兩個國號造成混淆是現實的缺陷，但「台灣」已經是國號的簡稱，它的民主發展已自成一格。北京當局不接受中華民國的表述，那就繼續「兩國各表」，放棄以野蠻的武力強逼對方接受。&#xA;蔣介石以「國際問題」定位台海危機，兩蔣接受對日和雙邊和約、中美共同防衛條約，及美國的台灣關係法都明列「適用範圍」，一邊一國，與中華人民共和國無涉，紅統屈從北京，要當中共的「愛國人士」那是背叛他們的蔣公！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》要跟對屁股</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-09/</guid>
      <description>中國黨主席一向是走路有風，屁股後面有一堆信徒追隨，但江啟臣位子坐不穩，說一句真話點明中國威脅，一國兩制沒有市場，竟被罵是跟民進黨屁股走，頓時慌忙縮頭，真是百年難得一見的盛事。&#xA;江啟臣書是白讀了，反中國併吞，民進黨是跟著蔣經國的屁股後面走，江啟臣竟不知把蔣經國抬出來殺回去，嗆那些跟蔣經國喊反共升官，現在卻只知看北京臉色的投機份子。&#xA;中國黨政策論述，少有創見，凡事跟屁加碼，只在國防與外交反台灣。民進黨政府不像蔣介石喊反攻大陸「去捅人家」，而是學蔣經國拒絕被併吞。不滿江啟臣的人不敢跟老蔣屁股去捅人家，居然也不敢跟蔣經國屁股對老共併吞野心說「No」。&#xA;台灣要民主，反併吞是主流民意，不是民進黨獨門生意，蔣經國與李登輝都賣過這種貨色，江啟臣把這兩仙請出來當門神，對抗淪為中國買辦的紅統可立於不敗之地，何必嚇到縮頭縮腦？&#xA;江啟臣不做痛苦決定，解除綁架走回台灣路，竟去找有奶便是娘，投機搖擺，高唱床頭床尾「一家親」者搞藍白合，難怪犯藍色眾怒。&#xA;不錯，政黨要有自己的理念，但嘴皮仙連要民主，反專制都不敢說，只喊要「不偏不倚，不卑不亢」的空話，混淆人民間矛盾與敵我矛盾，昧於事實罵民進黨去「捅人家」，卻用小民哀求「大人有大量」的話「因應」老共，卑躬屈膝自打嘴巴，自取其辱。&#xA;中國黨殘餘戴上「一個中國」眼鏡，看到的都是中國屁股，不但民進黨要民主、反併吞的屁股不願跟，蔣經國的反共屁股不敢跟，李登輝的本土化屁股不肯跟，他們老祖宗賴以生存的美國屁股更不能跟。「盲人騎瞎馬」，中國黨只知跟中國屁股！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》民主焦慮症</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-02/</guid>
      <description>習近平的大外宣，愛吹威權體制的「優越性」，台灣也有同種政客稱羨不已，焦躁的跟北京大外宣起舞，巴不得跳入圈套，淪為待宰的香港、新疆、西藏和蔣介石要「解救」的大陸人民。&#xA;中共一黨專制體制，確實有一點可以吹：它在未崩盤前穩坐江山，指揮黨政軍警嚴控，封鎖資訊言論，愚民統治，對外做恐嚇無本生意，忽冷忽熱，操弄民主容易喧嘩，政客多患焦慮症，動輒吵成一團的「無能」。&#xA;民主體制急於見效，與時間競賽，中共威權則慣於裝腔作勢，能騙就騙。鄧小平擔保香港一國兩制「五十年不變」，毛澤東詐唬季辛吉：因為台灣「反革命太多」，中國「現在」不要台灣，但一百年後要。信口開河談長期「身後事」，先騙再說，信不信由你。&#xA;蔣介石背著追隨者要「回家」的壓力，也有「反攻大陸年」的焦慮症，但杜勒斯勸他要耐心等自然演變的機會；他無法預言中共何時崩敗，但相信不合人性的體制一定會內爆。杜勒斯也有長時間的觀念。&#xA;現在黨國殘餘別有用心，急於向蔣介石要打倒的中共政權叩頭：抗議美艦進入南海，「侵犯我主權」；有人急於屈從中共條件哀求恢復交流，和爭購中國人都不肯打的疫苗。&#xA;南沙、西沙群島與台澎都是日本在舊金山和約宣佈放棄的島嶼，南海屬公海，進入南海的還有英、法、印、日、中各國軍艦，馬某人憑什麼只抗議美國？交流是雙方的事，為什麼中國中斷交流，台灣要去告罪請求恢復？中國疫苗如果功效安全超英趕美，何必親中人物代言？&#xA;國民黨殘兵如果認為中共那麼神，那應該勸它接受挑戰，放手與民主體制進行文明的和平競賽，讓時間證明哪一種體制有長壽永續的優異性！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》身分清晰</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-23/</guid>
      <description>武肺、香港與新疆引出政治氣候變化，撥去雲霧，眼前一片清晰，習家政權的惡性、台灣不靠中國反而好、美台關係提升，戰略紅線畫定、台灣的身分和替中國搖旗吶喊者的面目，都更清晰彰顯在世人眼前。&#xA;揮別模糊轉向清晰，國際因素主要操之在人，台灣只有站穩腳跟，善盡責任；自己身分的清晰操之在己，既有人民支持，也獲民主友邦理解。&#xA;護照設計縮小英文「國號」，極大化英文「台灣」，讓持照人身分及發照國家一目了然；海巡署的巡邏艇標示大字英文「台灣」，眉目分明。中國霸道在國際組織強暴台灣身分，台灣不冒牌當中國是適當反制。&#xA;但有幾個跟兩蔣喊反共的中國人，不甘歲月老去，有人倡言巡邏艇應放大標示英文「中國」，不讓中共「專用」；有人不知所云把蔣介石的反攻大陸口號改成「一分軍事，九分政治」；也有人碎碎唸，逼政府買不安全的中國疫苗以表示「善意」。&#xA;這些人吵吵嚷嚷迷戀中國，還把中國黨的異類「台灣人」黨主席做掉，逼他宣示不考慮競選下屆總統，讓他知道自己中國血統不純，只能學王金平抬轎，不能搶坐轎。&#xA;這些蔣介石的徒孫，竟不知蔣介石有「亡國」與「被凍結在台灣」之嘆，「三分軍事」只是被迫放棄「反攻大陸」的飾詞。從對日和約、中美共同防禦條約到台灣關係法，都有「適用範圍」的界限；蔣介石未經美國同意更不得對中國使用武力。&#xA;本土政權沒有侵略的野心，軍事只基於自衛的必要。美國不准蔣介石打人，並沒有說他不能自衛，「一分軍事」能自衛嗎？才唱衰美國靠不住，不要淪為美國棋子，突然可以改口「安全靠美國」，這種騙子嘴臉，清晰在台灣人眼前！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》領導先打</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-09/</guid>
      <description>即使有些例外或程度的差別，求生避死是人性。受武漢肺炎威脅，不同國家、不同制度，保命之道形形色色，中國人怕當白老鼠，嗆聲要打中國疫苗「領導先打」，更是令人叫絕。&#xA;對抗病毒，在疫苗未出現前，戴口罩是第一線防衛，亞洲人本來就有戴口罩防空污的習慣，不會排斥把口罩當保命符，台灣的口罩國家隊更及時展現友好的口罩外交。&#xA;美國人平常只有病人才戴口罩，即使傳染病專家苦勸，戴口罩保護自己，也保護別人，還是有人堅持不戴的「自由」；也有州長不肯下令蒙面，即使確診人數近三千萬，死亡近五十萬，還是有人不信邪。&#xA;疫苗研發成功，更有效防疫保命，美國人爭先恐後，電話打爆，未預約就排隊碰運氣，也要搶著先打，但有人還是以信仰理由不願接受。這在東方民族是不可思議的事。&#xA;國家面對人命問題，自然是國民優先，美國政府斥資開發的疫苗，和歐盟的疫苗都帶「疫苗民族主義」色彩，中國卻逆勢而行，把它土法煉鋼，黑箱作業推出的疫苗拿來拐誘貧困國家，換取對台灣的打壓。疫苗之戰台灣輸了一城。&#xA;但中國送疫苗不是表現友好善意，而是黑道綁架勒索。蓋亞那國窮志短，為二萬劑效力不明的疫苗，接受綁匪勒索，禍福難料。他們應該知道兩個「中國製」的小故事：習近平出巡戴的是美國口罩；中國疫苗施打時，有人嗆聲：領導先打！&#xA;瑞輝疫苗出來，彭斯前副總統、拜登新總統捲起袖子就打，卻未見習大大露臂打中國疫苗。「領導先打」透露的訊息是中國人對「中國製」疫苗沒有信心，中國吹牛的機會來了：應該把習家班當白老鼠，在人民大會堂一字擺開，捲起袖子打中國疫苗作示範！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》拜登不能示弱</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-02/</guid>
      <description>被川普政府整了四年，習近平急著要嚇唬拜登，搬出毛、周的老套，以威脅台灣當籌碼，要逼美國讓步妥協，但此一時彼一時，以紅衛兵手法蠻幹的習近平碰到骨氣變硬的拜登。&#xA;習近平渾然不覺時勢的改變，他沉睡的中國夢，已經衝撞美國重大利益，美國輿論對中國反感日增，他卻還想開倒車，以為川普去，拜登來，他可以重耍美國兩黨政治的舊套。&#xA;拜登當參議員時期，和當歐巴馬的副總統，被視為擁抱熊貓派，但熊貓異化成吃人怪獸，拜登也不能不變，對中共軟弱不是他的選項。新國務卿布林肯便承認，川普改變尼季路線，以更強勢對付中國是正確的作法。&#xA;翻轉毛、周不稱霸，玩「中國夢」與美國抗衡，這把火是習近平點燃的。他要搞霸權擴張，證明其威權體制比民主「優越」，國家資本主義勝過自由經濟，對內高壓，把香港強行併入一制，對新疆回族進行種族滅絕。&#xA;他在東亞耀武揚威，武力干犯釣魚台，在南海建構軍事基地，企圖以武力改變現狀，更不斷武嚇民主的台灣。南海、釣魚台及台灣都是二戰留下的新秩序，習近平想以武力改變現狀，把美國趕出亞洲，就直接挑戰美國的重大利益。&#xA;習近平義和團附身，造成美國輿論反中，亞洲與歐洲民主國家對中共本質與威脅疑懼更深，川普政府認定問題在中共政權的本質，要以改變中共政權來解決，獲國會兩黨支持，拜登沒有示弱，全盤翻轉川普政策的本錢。&#xA;拜登政府沒有宣示要改變中共政權，用語回到外交辭令，但行動更強悍。海峽並非航母作戰的安全海域，但在中共不斷騷擾台灣防空識別區之際，羅斯福號航母打擊群大陣仗航經巴士海峽，那是以行動強硬回應習近平的試探。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》新例超越前例</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-26/</guid>
      <description>國民黨炒作駐美代表蕭美琴參加拜登就職典禮「門都沒有」，被現場「有圖為憑」打臉後，又搬出早有前例來唱衰。其實請帖是一樣，國民黨不願說的是前例請帖從哪裡取得。&#xA;媒體指夏功權和國民黨秘書長蔣彥士，四十年前就獲「正式邀請」，夏功權自己說，他是應就職委員會主席、哈特菲爾德參議員邀請參加。但牽線的陳香梅卻直言，請帖是她在家裡交給夏功權與蔣彥士。&#xA;台灣各色人等曾流行「應邀」參加美國總統就職典禮，請帖就是透過關係向國會議員索取。台灣「貴賓」吃過苦頭才知自己並不「貴」，之後也不再流行，今年受疫疾之害，請帖限制更嚴。&#xA;國民黨走旁門鬧的最大風波，就是夏功權透過陳香梅，以共和黨就職典禮「籌備委員會」成員身分拿到請帖，買了舞會入場券，由蔣彥士、林洋港等組成代表團赴美參加雷根就職典禮。&#xA;「籌備委員會」只是搞募款售票的民間組織，可以取得國會請帖給金主，夏功權如獲至寶，跟台灣媒體簡報，但要求絕不能事先發表。不料，中央日報特派員發的「參考消息」，台北以頭版見報！&#xA;柴澤民拿著報導去國務院抗議：國民黨代表參加，我就缺席！夏功權暴跳如雷，要求中央日報撤換駐華府特派員；內定國務卿海格也暴跳如雷，要何志立與李潔明去滅火。&#xA;何志立找陳香梅勸退蔣彥士，他還故意用無保密的電話告訴AIT台北辦事處處長葛樂士「事態嚴重」，目的在讓國民黨竊聽，間接警告蔣經國。&#xA;結果：華府不勝寒，蔣彥士「外交感冒」住院，何志立與李潔明表演一場探病大戲；林洋港因「緊急公務」不來；代表團宣告瓦解。中央日報的同業沒被撤換，倒是夏功權兩個月後就被免職！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》一個蔣經國 各自表述</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-19/</guid>
      <description>台灣經歷父權社會，小孩學會「閉嘴」；經過獨裁威權，被統治者的大人也學會「閉嘴」；獲民主化解放，最廉價的政見也就是閉嘴、道歉、下台、把你開除，或美化古人攻擊今人。&#xA;這些「政見」不必經過思考，隨自己的情緒反應，簡潔逞猛，聲浪響亮。&#xA;中國黨失去政治壟斷，而患權力飢渴，急於重返執政，什麼自打嘴巴的話都敢說。江啟臣主席地位難保，對老Ｋ神主更是美化表忠，趁蔣經國去世卅三週年，大打中山牌與經國牌。&#xA;「江中央」歌頌蔣經國在「台灣地區」實行「新三民主義」，學毛澤東在民主主義上加一個「新」，就可以為所欲為，拉孫、蔣反萊豬，還要用「新三民主義」與習近平同謀「中華民族」未來出路。&#xA;孫中山以俄為師，中華民族沒有台灣；「關心憲政」的蔣經國，只知保障終身職總統與萬年國會，剝奪台灣人民應有的權利。中國黨既接受北京一個中國，硬把台灣列為「中華民國」一部分，公然曲解台灣主權。&#xA;前總統的「馬中央」獨尊蔣經國，把解嚴、民主化、老兵探親，「終結威權時代」的歷史全歸功給他，也與江中央祭出「民主獨裁」、「反民主逆流」、「新威權主義興起」、「民選獨裁」等唬人罪名罵本土政權。&#xA;兩個中央，「一個蔣經國，各自表述」，與非中國黨對蔣經國的表述相去更遠，經過那個時代的人不會同意，甚至蔣家後代都提議不當黨產應用於償還被害人，比兩個食古不化的中央還清醒。&#xA;深藍懷念蔣經國時代，痛罵現在是「反民主逆流」、「新威權主義」，果真如此，應該跳腳的是民進黨和崇尚自由民主的選民；可重享美好時光的深藍應該高興，怎麼抓狂罵街？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》民主大凸槌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-12/</guid>
      <description>美國民主以選票定勝負和政權和平轉移為優越特色，這套規則與傳統實行了兩百多年，去年大選首次凸槌。&#xA;也許中共喉舌對民主體制跌跤幸災樂禍，可以藉此大吹共黨專制的「優越性」，但他們會失望，他們不敢問中共體制能否再走二十年而不崩盤。&#xA;美國民主體制不是問題，選舉規則沒有變，川普在二○一六年大選，選民票比希拉蕊少，選舉人票超過半數獲勝，希拉蕊認輸；去年大選，同樣規則，川普選民票和選舉人票都輸，但不認輸，狂想自己大贏才大凸槌。&#xA;川普選舉官司，五十幾件全敗訴；關鍵州選票重計，得票不增反減；共和黨選務官員嚴拒替他作弊「找」票；要求國會濫權翻盤，副總統彭斯和多數共和黨議員都不認同；他公然煽動群眾衝撞國會，更涉嫌教唆叛亂。&#xA;川普把執政當鬧劇，把「我輸了，一定是對手舞弊」當真理，「美國再偉大」雖有號召力，得到未受大學教育的「白男」，包括白人優越主義者支持，但在種族衝突中，川普被認為同情白人，歧視黑人，加深種族裂痕。&#xA;種族問題最容易被引爆，非裔勢力在南方不斷去除內戰時期南方軍政領袖塑像，造成白人不滿；極左派搞「黑人的命也是命」，抗議警察暴力，城市暴動不停；川普對國會喊打，白人便衝向國會。&#xA;川普評價兩極，也造成台僑立場分歧。因為他反共護台，老一代台灣人二話不說，和中國民運人士一樣，堅決支持他；但年輕的一代認為川普執政無能使美國弱化，長期而言對台灣不利，不支持川普。&#xA;但這次大凸槌，證明美國體制仍完備，三權的制衡，「選民發聲，法官判決，州官員確認」，國會不分黨派拒絕支持川普濫權，他再怎麼耍賴也只有下台一途。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》給國民黨兩巴掌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-05/</guid>
      <description>國民黨拿「美豬」搞反美親中亂台，惡行昭彰；江啟臣掛名本想展現本土化、年輕化、親美，結果引來「正統」反撲，立法院統派當道，黨中央跛腳，「前」字輩抓狂，江少主已快被黨內口水淹死。&#xA;馬英九學法律、當過總統、開放美牛進口，竟說萊劑「豬都不准吃」，台灣人卻要「被迫吃萊豬」，令人懷疑他是否吃錯藥，有特異功能叫豬不吃萊劑，卻能強迫台灣人吃萊豬，並頓悟台灣人不如豬的謬論。真是極品天才！&#xA;老Ｋ黨如此氣急敗壞反美豬，最惡質、最被忽略的居心就是搗亂，要造成台灣缺乏有效政府可以履行國際義務的形象，以阻止台灣進入國際社會，獲得更多承認。&#xA;國際法定義的國家，需要固定領土與人民、有效統治的政府、有處理國際關係能力。二○二○年台灣表現善盡國際責任，獲得普遍讚賞，與中國玩忽國際義務成強烈對比，這是中國的痛腳，也是親中派的恨。&#xA;馬英九反美豬進口已不惜自打嘴巴；深藍市長把AIT處長當政治道具耍；地方首長把「地方自治」無限上綱，干犯中央外交權責；他們見不得台灣累積的國際聲譽大增。但他們自作孽，被美國連打兩巴掌，哭笑不得。&#xA;AIT不但嚴詞譴責市長利用媒體作秀，把她從年度回顧集錦排除，白宮國安會更在新年發表聲明，以賞臉兼打臉，給馬英九一記耳光：歡迎台灣取消美國「牛肉與豬肉」進口的「障礙」，並展望二○二一年「美台經濟關係」更加增強。&#xA;白宮點破馬英九開放美牛，卻反對開放美豬的虛偽，也提醒加入國際社會就有義務履行承諾。美國只要求公平，取消貿易「障礙」，沒有人能強迫你吃。馬某媚眼向北京，怒眼對台灣，只會加速老Ｋ新黨化！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
