<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2021 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2021/</link>
    <description>Recent content in 2021 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2021/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）美國不支持「統一」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-07-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-07-13/</guid>
      <description>◎ 王景弘
白宮官員坎貝爾一句「美國不支持台獨」的舊話，讓認錯「祖國」、懷抱「統一」的國民黨亢奮，歡呼美國打到民進黨的要害。其實美國同樣不支持台灣與中國「統一」。
沒錯，美國沒有說過「不支持統一」，因為美國不相信台灣人願意被「統一」；美國說過「不支持台獨」，但有理論、事實、語意和時空差異；實際上它把台灣視為國家，獨立於中國之外。
美國不支持「統一」比不支持「台獨」更早。韓戰之後，「解放台灣」和「反攻大陸」兩種「統一」策略針鋒相對，美國第七艦隊嚇阻中共「解放」台灣，也以「三民主義」綁住蔣介石，不准他武力「光復大陸」。
因為蔣介石不會投降，而沒有美國助力，反攻大陸是空話；中共要過海「解放」台灣也是春夢。美國沒有「不支持統一」之言，卻有不支持統一之實；美國並不承認蔣介石「代表全中國」。
尼克森打開中國之門，要求台海爭議應以和平方式解決，中國急於打破台灣地位未定，主張台灣已交給中國，要求美國不要搞兩個中國、一中一台、一國兩府，但也沒有要求支持「統一」。
美國「不支持台獨」，源自一九七一年周恩來指控美國支持「台灣獨立運動」，暗指季辛吉與台獨領袖彭明敏的關係，季辛吉當即宣稱美國政府並不支持「台灣獨立運動」。
舊金山和約未定台灣地位，留待日後以民主方式決定。台灣人民依與中國不同的憲法，選出與中國不同的政府，在法理與事實上都有堅實基礎可以主張是一個主權國家。
國際社會承不承認台灣的國家地位，是基於政治考量，美國政策應依台灣關係法用語，反對以武力或武力脅迫改變現狀，而不是違反民主，主張解決的結果。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）有用的白痴</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-07-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-07-06/</guid>
      <description>◎ 王景弘
中國對外宣傳刊物「中國日報」設立「史諾工作室」，要吸收外籍記者、友人，尋找替中共塗脂抹粉的現代版史諾，中國經濟問題專家林培瑞（Perry Link）潑它冷水，直指習家班不是在找新史諾，而是在找有用的白痴。
內有新疆、香港、財經危機重重，外有西方國家抵制其擴張行為，中共歡慶「百年」顯得很不自在。中國流傳「唱衰」習近平的酸話，一針見血：「毛」病不改，惡「習」難除；「毛」病養成惡「習」。
習家智囊奉承上意，要以表面塗脂抹粉解決本質問題，忙於出口「宣傳」，推銷它的體制，突出它無辜受害。更想複製當年被他們利用宣傳中共德政，貼近農民，和揭發國民黨腐敗的史諾（Edgar Snow）來幫腔。
一九三六年，史諾潛入陝西延安中共地盤，住了五個月，與毛澤東、朱德等高幹長談，翌年出版「西行漫記」（紅星照耀中國），影響美國人對中共的看法。一九七○年，毛澤東還利用他傳話北京要與美國修好，促成尼克森破冰之旅。
史諾二十二歲便到中國，具浪漫性格，對中國的認識是一張白紙，有聞必錄，是一個「有用的白痴」，在神秘、革命的蘇區，史諾很容易受洗腦，讓已經被認定腐敗的國民黨百口莫辯。史諾大書紅區見聞，一夕之間爆得大名。
現在「惡習」要仿「毛病」，條件卻已不同：中共現在的問題是被外界看透，並非史諾時代隔絕的神秘；史諾西行時代，左派共產主義是「歷史潮流」，現在共產主義氣數早盡，中共壓制自由民主是逆流而行。習近平要找到有用的白痴已不易。
曾經「批孔」的中共，濫用孔子「聖名」設立孔子學院到處搞滲透，結果被看破手腳被迫關門，現在想找新史諾，也只能找到貪財的白痴。（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》《鏗鏘集》搶打與拒打</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-29/</guid>
      <description>◎ 王景弘
台灣抗疫之戰，國民黨在江啟臣「英明領導」下，「團結一致」對中共卑躬屈膝，對民進黨鬥臭；講最霸氣的話，幹最虛偽醜陋的事。
國民黨的前主席喊疫苗不論多貴都要買，這句話符合貪生怕死的人性，很有霸氣；但國際間疫苗供不應求，台灣採購受中國打壓，問題不只是價格。
搞「革命實踐」的小弟，具紅衛兵特色，罵美日贈送的是乞丐疫苗。如此革命理論，接種美日捐贈疫苗者就是乞丐，但國民黨權貴，包括帝寶級的爺們，卻寧可違規摸黑當乞丐，也不願賭上老命。
研發疫苗是自力求生之道，國民黨別有用心，把鼓勵國產污衊為「圖利」藥商；疫苗還沒出籠便不斷唱衰。小弟全力封堵疫苗來源，老大卻狂喊「給我疫苗」。
國民黨搞疫苗之亂，美國卻有「拒打」之憂，拜登自定七月四日之前完成群體免疫的目標恐難達成。但美國疫苗自主，施打順利，拒打之亂並非黨派政治操作，拒打的有共和黨也有民主黨。
川普政府霸氣，對七家藥廠提供一百八十億美元資助研發及預購，莫德納二十四億八千萬、瑞輝十九億五千萬、嬌生十億四千萬、ＡＺ十二億，並同意對新研發疫苗緊急授權使用；拜登政府接手，開始出貨施打。
以公款鼓勵廠商加速研發疫苗，廠商股票大漲，美國沒有人指控政府圖利廠商。疫情迅速獲控制，證明疫苗有效。對拒打及未打者，許多州政府還設計獎勵辦法，包括摸彩，以期達成群體免疫。
美國拒打的是因宗教信仰的共和黨保守派，和偏僻地方及不能接觸網路的低收入族群。抗疫的共同敵人是病毒，不是兩黨互鬥。台灣疫苗不足，國民黨權貴竟與庶民搶打，卻醜化採購、餽贈及自製，與人民對立，與中國唱和！
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）出手便見高低</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-22/</guid>
      <description>◎ 王景弘
鴻海郭董自認神通廣大，操作購贈疫苗戲碼，指名小英總統接見，授權洽購ＢＮＴ武肺疫苗。不料小英立即約見，富商才發現他的「要求」漏了「獨家」授權兩個字。
小英不能獨厚郭董，還授權台積電共襄盛舉，只要求疫苗必須「原廠製造，原廠封裝，直接運台灣」。不理郭董的指點，以三方共識，公平授權及保障疫苗安全，要求合情合理，面臨考驗的反而是郭董的本事。
國民黨鷹派政治刁民與中國炮製疫苗之亂，顛倒黑白，污衊政府不顧民命，擋疫苗，要鬥臭政府，偷渡「一中」，把台灣推入中國框架。
小英掌握大局，沉得住氣，待美日疫苗到位再掀牌，讓事實打敗謊言，一流民主疫苗打敗「一中」疫苗，親美的民主隊壓過粗暴的中國隊，吃裡扒外誤認祖國的政治刁民自陷絕境。
中國特色的政治刁民，只知謊言行騙，竟有台大教授拿如同廢紙的信函，炒作捐贈一中疫苗；也有人以慷慨就義的悲情，去上海打他的「祖國疫苗」；江核心失控，鬧缺疫苗、鬧「國賠」、鬧人事，把抗疫當兒戲。
玩過川普與國民黨的郭董，也要玩疫苗，誇稱本事比政府大，能購得ＢＮＴ疫苗贈送台灣，「但需要政府授權」；挾人民以令總統，態度咄咄逼人，要小英依他的條件，授他全權洽購。
郭董搞錯角色，誤判情勢，抓錯時機，美日不讓台灣孤單，一流疫苗陸續抵達，郭財主不知大勢已變，還公開叫陣，小英以迅雷不及掩耳之勢，避開「獨對」，約見台積電的劉德音和郭董一起談。
政府要求「原廠原封」，郭財主不能拒絕，原形立見，「充滿信心」立刻變成「任重道遠」。江核心和攪局的政治刁民，一翻兩瞪眼，輸到只剩丁字褲，還喊涼快，可悲！
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》《鏗鏘集》義和團變童子軍</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-15/</guid>
      <description>◎ 王景弘
在大清史上，投靠慈禧的義和團堪稱愚蠢的總和，明知血肉之軀，卻要吹牛「刀槍不入」，濫殺洋人，帶不可敬、不可愛、不可信的「中國特色」，致八國聯軍干預，慈禧倉皇辭廟，大清走向滅頂。
歷史在重演，習皇降旨大外宣粉刷中國，使呈現可敬、可愛、可信；言外之意，戰狼外交失敗，把中國搞成不可敬、不可愛、不可信，而民主國家不甘被騙，開始集體行動對付，習皇急於把義和團變成「真善美」的童子軍。
戰狼變熊貓，義和團變童子軍，都是不可能的任務。中國熊貓風靡美國一時，親中派被稱為擁抱熊貓，但熊貓溫和討喜，野狼凶狠侵略，性格大異其趣，沒有人願意當野狼擁抱者。
童子軍信條要誠實，日行一善，助人為樂，習佛爺摩拳擦掌，聽任戰狼耀武揚威，以為是「平視」西方，一雪國恥。但用偷搶欺詐虛張崛起的聲勢，違反國際規則，要建立霸權，終於犯民主國家眾怒。
習皇本末倒置，以為收買幾個三流學者，搬出「孔子」當門神行騙，僱用美國公關公司替他化妝，便能繼續唬弄西方國家。但中國不負責任、不透明、不守規則，侵犯他國權益，已是劣跡昭彰。
英國曾因香港利益被綁架，在戰後最親中國；日本商人夢想中國市場，凡事看中國臉色；法國及德國自顧不暇，也以歐洲為重。但中國「收回」香港並背棄承諾施行暴政；靠不公平手段的「崛起」和霸權主義，迫民主國家集體行動要與之「競爭」。
對內高壓，對外偷盜掠奪，隱瞞武漢疫情，造成全球災難，和企圖以武力解決領土爭議，中共赤裸裸暴露不可信、不可敬、不可愛的嘴臉。民主國家團結，從經濟上抓住中共要害，將如同八國對義和團的最終一擊。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》《鏗鏘集》中共犬馬只會抗議</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-08/</guid>
      <description>◎ 王景弘
聯電榮譽董事長曹興誠批國民黨玩弄疫情，唯恐台灣不亂，甘為中共犬馬，品行墮落不堪，老藍人槍斃專家無詞以對，竟喊「新加坡人」不要說三道四。曹興誠一語擊中老Ｋ要害。
藍營不知反省，可謂「數典忘祖」；淪為「中共犬馬」，犯的是蔣介石「槍斃可也」的天條。台灣派對蔣介石的屠殺及暴虐餘恨未消，但藍營表面尊蔣，行為卻在叛蔣，更與台灣人民及民主自由作對。
蔣介石對共產黨滲透與顛覆手段的體認，造成白色恐怖。共諜滲入政府、社會各層組織，散布謠言，混淆聽聞，詆毀政府，以便混水摸魚。唯恐台灣不亂，就是老共與其同路人的手法。
蔡英文政府沉穩努力，爭取國際疫苗與發展國產疫苗，並在疫苗獲充分供應之前，做好防疫。她領導的台灣隊呼籲團結抗疫；國民黨和中共同路人卻利用疫情升高，呼籲集結「抗議」。
抗疫要減少群聚，抗議是要動員群聚，團結抗疫與敲鑼打鼓按喇叭街頭耍把戲，格調高低，不可同日而語。
台灣疫苗尚未完成，國際間可靠疫苗供不應求，藉台灣疫苗短缺，搞反日反美，嫌無嫌少，不顧國家主權與藥品的法律責任，想趁火打劫引進中國疫苗，偷渡「一個中國」。
台灣人的命並沒有受國際社會歧視，只受到中國的野蠻打壓。「中共犬馬」如果有本事，應該勸習家班不要干預台灣購買質優疫苗，而不是蠻橫阻礙台灣採購，硬推無效又帶政治併吞的中國疫苗。
巴林（Bahrain）小國，施打疫苗人口已過半，主要使用中國疫苗，但疫情還在上升，巴林政府決定，五十歲以上已打中國疫苗的高風險群，應再打瑞輝疫苗，也就如同宣布中國疫苗「沒路用」，與中國人要求「領導先打」，有異曲同工之妙！
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》《鏗鏘集》憤怒的美麗島</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-06-01/</guid>
      <description>◎ 王景弘
看台灣媒體網站，讓人誤以為台灣是憤怒之島，小政客搶版面，名嘴、直播主搶收入，常以怒罵政府爭取聲浪。天下奇觀莫過於市長無能，只知大怒，而市長夫人也仗勢怒吼衝聲浪。
一個民心善良的美麗島，竟是一片「怒嗆」、「怒轟」、「暴怒」、「怒批」，好像沒有人會心平氣和表達意見，陳述立場，只會拍桌怒吼「下台」、「換人」、「槍斃」。
美國律師的座右銘：有法律論法律，有事實擺事實，兩者皆無就拍桌子。憤怒只是政客、律師、名嘴用來掩飾無理、無事實，只好怒扯政治的花招。以情緒博聲浪，只會積非成是，誤導社會風氣。
所謂名嘴，美國俗稱「說話的頭」（Talking Head），因為畫面上常只看到頭與肩；或叫專家（Pundit），他們因學有專精，通常是現任或前政府主管官員，獲邀上節目討論特定議題，他們沒有理由，也沒有權利發怒。
台灣的名嘴和在野政客，既缺乏可靠資訊，又缺乏專門知識，除了暴怒與質疑，就是當算命仙，「預言」、「預警」、叫人下台。
川普政府預購藥廠研發疫苗，沒有人說他圖利廠商；台灣政府購買國內研發疫苗就要被「質疑」圖利，被「怒轟」因意識形態作祟而不買中國疫苗。其實他們才是心懷鬼胎，想利用人怕死的本性，逼政府採購未必能救命、卻有利中共統戰的中國疫苗。
中國疫苗不但有安全與效力問題，更帶危害國家獨立生存的毒素。中國阻止西方國家出售疫苗給台灣，卻強力推銷中國疫苗，目的不是救台灣人之命，而是要奪台灣國家之命。
比起其他國家，台灣疫情並非嚴重，採購的西方疫苗也陸續到位，台灣人要沉得住氣，不要讓一小撮政客和不負責任的名嘴，把台灣鬧成一個憤怒之島。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）跟著科學走</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-05-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-05-25/</guid>
      <description>◎ 王景弘
威權統治只容一種聲音，一種報紙，不想牢獄之災，只能「跟著黨走」，稍有警覺的人也只能把報紙「倒著看」，「轉進」就是開溜，「懇辭祝壽」就是全民祝壽鳴槍起跑，不需要傷腦筋。
到「時代在變，潮流在變」，聲音、傳播工具不只一種，黨外、民進黨跟著人民走，國民黨卻還沉迷在國民黨說了算的時代，註定要衰小。現在國民黨尋求再起，但仍不願跟著人民走，而是依靠造謠帶自己走。
言論自由與網路傳播革命同時來臨，讓新聞界追求的專業毀於一旦。社交媒體、「直播主」、「名嘴」、名歌手、名藝人，只要是「名」便無所不通，要成「名」便要什麼話都敢說，什麼問題都敢談，只要套上「傳說」、「有人說」、「據悉」、「質疑」就可以瘋傳兼得名利。
社媒多單幹戶，想像力有餘，查證能力與機制不足，信口開河，或別有用心地散布謠言，好奇的受訊人不疑有他，便走上歧途，誤上政客、中國的賊船，忘了中國妖言惑眾，企圖把台灣攪亂搞渣，讓社會互信蕩然無存，是它併吞台灣的手段。
台灣受網路革命衝擊呈現的亂象，令人不安。在威權統治國家，最渴求自由的是知識份子和媒體工作者。台灣好不容易擺脫威權的束縛，享受自由的知識份子、媒體人卻有人不知珍惜，竟要幫專制的中國顛覆台灣。
民主國家堅守言論與新聞自由，不能像專制體制控制媒體與訊息，要打敗謠言攻勢，需靠人民對資訊的警覺，隨時對媒體、訊息來源的可信度打上問號，不被境外敵對勢力及其同路人的假訊息所惑。
台灣跟國民黨走，跟著感覺走，飽受名人、名嘴、謠言糟蹋，在抗疫、反併吞聲中，應該跟著科學與事實走，不再跟著謊言走！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）露臉而笑的幸福</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-05-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-05-18/</guid>
      <description>◎ 王景弘
事有湊巧，美國十四日宣佈解除戴口罩規定，台灣卻是宣佈防疫警戒升級。經過一年蒙面之苦，美國人總算可以露臉，拜登說美國人可以露出笑容了！台灣卻是進入緊張期。
台灣的人口、幅員及人民習慣，與美國無法相比，但即使如此，武漢肺炎的疫情，台灣是安全到不可思議，比起美國的慘重真微不足道。
一般人可能不知道美國確診已累計三千二百餘萬人，死亡累計五十八萬四千餘人，即使五月十四日宣佈解除強制戴口罩當天，確診者還達四萬一千餘人，死亡者七百七十四人，其嚴重程度遠超過它與台灣人口的比例。
台灣人口是馬里蘭州的四倍，五月十五日馬里蘭州確診三百七十八人（累計四十五萬五千人），死亡十七人（累計八千九百人）；華府特區人口只有六十九萬，確診一百零六人（累計四萬八千人），死亡二人（累計一千一百十八人），這是驚人的災難數字。
但美國動員能量驚人：川普下令撥款預先訂購，逼製藥公司研發，不出一年弄出三種疫苗。拜登接棒動員軍民醫護人員，全民免費施打，大都會區居民持預約號碼，開車到施打車道，不必下車，直接伸出手臂接種。
這樣流水式作業，一天可以施打二百萬到三百萬劑，現在已經施打二億七千八百萬劑，雖還沒到完全開放所需的接種比例，但傳染病專家認定疫苗有效，正常生活及經濟活動逐漸恢復，蒙面的規定可以解除。
台灣防疫條件就缺疫苗，疫情管控卻獲國際讚賞，經濟及教育未受太大衝擊，只有專唱衰台灣的小政客在說幹話，要跪求中國疫苗。問題是中國製造武漢肺炎是真，黑箱疫苗卻是假藥，東風並沒有壓倒西風，疫苗的研發更不見「東升西降」！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）魯蛇的國際觀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-05-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-05-11/</guid>
      <description>◎ 王景弘
中國戰機擾台，幾個美國學者緊跟著重彈「棄台」濫調，台灣魯蛇也立即呼應，鼓吹習近平有使命感，任內一定要解決「台灣問題」，如此配套恐嚇台灣，絕非巧合。
文攻濫調都迷信中國「永續崛起」，不論用文或用武，都要把台灣吃掉。「棄台論」以美國利益包裝對中國叩頭；馬統魯蛇則唱衰台灣，以「和平」包裝投降，依中國圈套二選一。
馬統與棄台派都是失敗主義者，無視問題是中國霸權，不是「兩岸內戰」；侵犯台灣不以紅二代個人意志轉移，而是受中國內外客觀條件的限制。
美國與台灣沒有防衛條約，要求它明確承諾軍事防衛台灣是強人所難，但台灣關係法承諾提供自衛武器，並維持兵力保障西太平洋安全，具有戰略嚇阻彈性。
台灣安全與東亞戰後秩序不可分：美國負責保障日本安全，台灣不能陷入與美國敵對勢力之手；要防衛日本，美國就不能不防衛台灣。國民黨魯蛇利用食安反美反日，就是配合中國破壞東亞國際秩序，逼台灣投降的策略。
魯蛇辯稱「九二」共識並未「喪權辱國」，但他們的「國」指中國；他們曲解拜登態度是要台灣與北京和談，但看不見美國六項保證不逼台灣談判，更不逼台灣投降。
魯蛇急於被併吞的心態被人民唾棄，蔡英文政府「遇到壓力不屈服，得到支持不冒進」，拒絕屈服解決分歧就是維持現狀，受到人民支持；強化台灣與國際經濟、安全的結合及自衛能力，團結人民，堅守民主價值，更使投降主義者無所遁形。
民主國家正團結與中國專制競賽，中國海外紅二代也有「去習、非共、變革、和平」的呼聲，蔡英文政府及民主國家共同維護地區穩定的策略，與失敗主義者的「國際觀」，形成強烈對比。
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）圍中保現狀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-05-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-05-04/</guid>
      <description>◎ 王景弘
渲染台海情勢險峻，中國即將犯台的人，動機不外三類：親台派希望藉此督促美國強化對台灣的安全保障；親中派想幫中國逼美國「棄台」，逼台灣投降；向錢看派以危言聳聽創造知名度與市場。
但操弄台海危機是兩面刃，強調其危險可以保台，也可能衝擊台灣民心，幫中國恐嚇台灣；而誇大中國威脅，也會引起自由世界對中國霸權戰狼的厭惡。為私利危言聳聽，對台灣與中國都有利有弊。
在資訊、心理作戰普遍化、廉價化的當頭，台灣人民處於事件中心，面對眾說紛紜，更應頭腦清醒，不被國內外替中國併台策略幫腔者所惑。
過去七十年，毛蔣的內戰零和遊戲，武力衝突難免。周恩來與鄧小平騙到美國承認其合法地位，蔣經國也要革新保台，台海情勢自然冷卻。現在危機再起，肇因在中國的霸權主義，它的敵人不只是台灣。
中國以流氓手法做無本生意，虛張聲勢，想「不戰而屈人之兵」，逼美國縮手，台灣投降，中國達到其目的。但這套如意算盤已打不響。美國不能容許中國在東亞稱霸；台灣不能投降再成邪惡國度的殖民地。
美國反制之道是結合自由國家與中國專制競爭，以經濟拖垮中共，在戰略上拉開戰線，分散中國目標，海空決戰兩洋，這是「圍中保現狀」，讓中國知所克制。
在新戰略布局，台灣有先進防衛武器，加上台海屏障，只要有抗拒中國併吞的決心，足以嚇阻中國妄動。「八二三砲戰」美國並不協防外島，只提供八吋巨砲和首次用於實戰的空對空響尾蛇飛彈，五枚飛彈只有一枚失控，四枚擊落四架米格機，危機結束。
妖言足以惑眾，容易一窩蜂盲從的台灣人，要睜開眼睛，不要被裡應外合的邪惡勢力嚇倒。
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）亮牌的時刻</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-04-27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-04-27/</guid>
      <description>◎ 王景弘
中國大戰狼王毅又對美國狂嚎，「警告」打台灣牌非常危險，是在玩火！真是狼性畢露，搞錯情勢，美國打的是印太牌，以海上大包圍，集體遏制中國；企圖武力犯台才是玩火。
習近平自吹可以「平視」美國，張牙舞爪，但與印太陣營列陣，南海受制於美、印、澳和英、法海軍，東海被美、日監控，台灣海峽難逃台灣反艦飛彈網；海上決戰，中國南北受困，拒阻只是紙上談兵。
中國擺陣，美軍艦長翹腳閒看中國玩具「遼寧號」，沒把它當一回事。懾於民主國家海上大包圍，中國只能單挑侵擾台灣防空識別區邊緣，製造緊張恐嚇美國。
中國狼犯眾怒，逼民主國家採取集體行動，擺陣對抗，並同步提升與台灣關係，陷四面楚歌，習政權死鴨子嘴硬，除繼續空中干擾台灣，只會歪曲國際法律文件，虛構「一個中國」原則，主張台灣是中國一部份。
台灣人受黨國洗腦教育，有人仍蒙昧認為台灣是中國領土；國際社會也有人接受中國的立場。針對中國公然歪曲聯合國文件，企圖法律併吞，台灣有正當理由向各國提出正確文件，澄清台灣與中國不相隸屬。
最重要、也最有說服力的文件包括：第一，舊金山對日和約領土條款，台灣並未讓渡給中華人民共和國；第二，聯合國二七五八號決議及美國對聯合國秘書長潘基文錯誤解讀的抗議函；第三，周恩來對季辛吉坦承，中國擔心二七五八號決議未解決台灣問題，會有後遺症。
國民黨與中共政權都自認代表中國，曲解開羅會議新聞公報及波茨坦宣言，而不提舊金山和約，並以此對內洗腦。現在中國利用同樣手法，要向世界洗腦，在民主國家對中國霸權覺醒之際，正是台灣亮牌反洗腦的時刻。
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）衰小的自畫像</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-04-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-04-20/</guid>
      <description>◎ 王景弘
國民黨忘了自己是誰，讓親共派描繪一幅臉長、鼻子長的自畫像，特徵是反美日、唱衰台灣，結果不但美國把它看衰小，中國也把它看衰小。
擁抱中國的國民黨，善於找中共取暖，連大人去搞胡連公報，馬大人擁抱習近平和虛構的一中九二共識，江大人舉棋不定，自吹國民黨與中共有交手經驗，翻出老毛既聯合又鬥爭之計，要跟老共既競爭又合作。
江大人「不識時務」，這次可碰到鋼釘，香港的教科書把「中華民國政府」遷到台灣，改成「中國國民黨」戰敗遷台；國台辦更補一槍，指國民黨一九四九年後，便失去代表中國的合法地位。
其實，國台辦還漏了一句：國民黨不但失去代表中國的合法地位，現在也失去代表台灣的地位！
以反美向中國表忠的國民黨，也被美國看衰。拜登派特使團訪台，不理民間團體的國民黨，只與政府體制內的立法委員見面，探詢國民黨立委對九二共識的立場。那也是國民黨「代表誰」的另類問法。
國民黨立委只敢說「九二共識」不是一國兩制，國民黨反對一國兩制，並沒有說國民黨反對「一中」，只說九二共識不受多數人接受，國民黨也在討論可行論述。
親共不得人心，國民黨立委卻怪年輕世代「沒有國際觀」，不懂中國；所謂本土派立委還指控「破壞」九二共識的是習近平、馬曉光和民進黨，把習近平也與民進黨並列「台獨」。
自命有國際觀的國民黨，關起門喊一個中國就是「中華民國」，這鬼話中國不接受，美國也不接受。接受「一個中國」，就是承認中國對台灣的主權，美國保障台灣安全即變成干涉中國內政。
在民進黨執政下，台灣民主蓬勃、經濟繁榮，日益獲各國認同，更凸出國民黨自畫像的衰小！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）一中一台重新定位</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-04-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-04-13/</guid>
      <description>◎ 王景弘
美國國務院宣佈與台灣交往準則，放寬雙方接觸的限制，儘管國務院的聲明還有「我們的一個中國政策」和「非官方關係」等字眼，但「一中」政策與「非官方關係」的定位已經移動。
美國可以說政策「沒有變」，但政策內涵卻已經改變。新準則雖大部份是把過去的個案化暗為明、正式化，但聲明目的是「鼓勵美國政府與台灣對口機構的交往」。國務院說這是反映雙方關係的「深化」，而「深化」其實是向上「提升」。
美中建交時，國務院對與台灣關係很龜毛，以「非官方關係」嚴格禁止「官方」往來，與美方官員見面要到飯店「闢室密談」，偶有例外，但不常見，新準則明定可在官署洽公，「台灣」的定位及「非官方關係」的定義正式改變。
新準則確認「台灣」是一個「蓬勃的民主和安全及經濟的夥伴」，是「一股可以貢獻國際社會的力量」。在美國重新整隊，以民主價值結合盟邦的新戰略下，這樣定位有助台灣發展對外關係和鞏固國際地位。
川普政府解密雷根對台灣的「六項保證」，並把它視為處理與中國及與台灣關係的基礎，拜登政府不但繼承川普政府的政策，而且明確點出「美國的一個中國政策」與中國不同，美國的一中政策包括「台灣關係法」、「三項公報」及「六項保證」。
拜登政府宣稱「放寬」與台灣交往準則，不但「符合非官方關係」，而且是要讓行政部門在「有效執行我們的一個中國政策」時，有明確的方針。
台灣與美國關係最大的缺漏就是「官方」交往，新交往準則以正式認可「官方」交往來進行「非官方關係」，是一項進步，依這項模式，美國還有增進合作與提升正式高層互訪的空間。
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）全民皆記者</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-04-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-04-06/</guid>
      <description>◎ 王景弘
談到台灣安全，常有人羨慕以色列全民皆兵，槍口對外；但台灣連募兵都不易，只知享受民主，更像全民皆記者，筆尖舌尖對內，有人還甘為敵方統戰工具。
如果敵我分明，國家認同不成問題，那網路平台、臉書多如牛毛，全民皆記者，大鳴大放，與一個封鎖新聞，人人姓黨的專制體制對比，還可說是優勢，凸顯共黨政權壓制的違反人性。
問題就在黨國遷占統治台灣造成的變態，和黨國洗腦教育造成的畸形，使民主政治正常的政黨競爭，與抗拒外來併吞的敵我矛盾混雜不清。
以色列的政黨競爭再激烈，也沒有人說以色列是阿拉伯國家的一部分，或應該被阿拉伯國家「統一」；台灣一百餘年與中國無關、與中華人民共和國無關，卻有人吃裡扒外，不認同台灣是國家，主張接受中國併吞。
儘管民調顯示統派式微，但他們挾語文優勢，好鬥的性格，在民主體制失去壟斷權力的怨氣，操弄媒體及網路平台，對台灣和本土政權充滿敵意，唱衰台灣的聲量遠超過本土派的聲音。
全民皆記者或網路平台小編，如果恪守信實的倫理，多元意見表達，對民主是加分；但網民非專業，缺少防錯機制，常見為賺錢或當政治幫閑，憑想像造謠，危言聳聽，只求聲浪取勝，難免淪為政客與敵國操弄的工具。
對台灣民主建制沒有貢獻的人，利用台灣民主唱衰台灣；自己不敢實行民主的中共政權，想利用台灣的民主併吞台灣；這是全民記者要自律，人民要警覺的陷阱。
民主是台灣的強項，資訊易受操弄也是台灣的軟肋，中國要武力併吞台灣代價太高，最合算的是操弄資訊唱衰台灣，影響台灣選舉，扶持投降派的國民黨殘餘上台，廉價達成併吞台灣的野心。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集） 專制沒有贏過</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-30/</guid>
      <description>◎ 王景弘
不管中國吃不吃這一套，民主與專制的競爭已經由拜登鳴槍開跑。民主並非完美，但沒有輸過；專制雖可得意於一時，卻沒有贏過。拜登也有他的自信，在他當家之年，中國休想超越美國！
阿拉斯加直言，拜登親自重申，美、中關係進入民主與專制競爭已經定調，民主國家重新整隊，在戰略上嚇阻中國，在制度層面要求中國遵守規則，在經濟、科技、治理能力全面較量。
專制以法西斯、納粹、共產主義的名目，多次挑戰民主都以慘敗收場；冷戰未發一彈，蘇聯內爆而亡；中共在「六四」倖存，經濟改走國家資本主義，以不公平貿易掠奪民主體制的科技與市場，而獲殘喘。
習近平沒有民主基因，得意忘形，竟對拜登狂言在複雜的世界，民主不可行，讓霸氣不足的拜登決心要逼中國遵守規則，承擔責任，拿人性的美國民主制度，正面迎戰狼性的專制。
拜登出手，三管齊下，增加對工人及科技，包括醫學、人工智慧、生物科技發展的投資；重建民主聯盟，結合有利益交集的美、日、印、澳「四方」，其人口及GDP總和都超過中國，四方採取集體行動，在南海堅持航行自由及經濟科技合作；堅守美國價值，繼續嚴厲批判中國違反人權自由的行為。
北約國家受中國經濟掠奪之害，並擔心中國的霸權行為，呼應美國衛護航行自由，軍艦也遠征經過台灣海峽對中國示威。民主國家覺醒，選擇不與狼共舞，專制已經輸了上半局。
民主國家行動一致，拒絕中國不公平貿易，投資發展壯大自己，必然重創中國經濟，可能導致內爆崩盤。台灣政治民主，經濟科技供應鏈都屬於贏隊，國民黨殘餘竟鼓吹向專制輸隊靠攏，真不知是何居心！
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》不吃狠話這一套</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-23/</guid>
      <description>拜登新政府上台後，美中首次高層對話竟是外交狠話與黑道狠話的對決，而中國主角楊潔篪嘴巴說不吃美國那一套，卻露出馬腳，急求美中「經濟合作」應「再上層樓」。
美方不留情面，國務卿布林肯對中國在新疆、香港、台灣及對美國網路攻擊，表示嚴重關切，白宮國家安全顧問蘇利文歡迎與中國進行激烈競爭，而不理會中國經濟合作的迷湯。
王毅抱怨美國不顧「待客之道」，在會談前夕宣布對中國禁制，但中國受冷淡不止如此。布林肯與蘇利文不遠千里訪問日、韓會談，卻過門不入，不去北京，要楊潔篪和王毅到阿拉斯加對話。
楊潔篪嗆美國態度高傲，自己的事管不好，「沒有資格」在中國面前講以實力對待中國；但中國不擇手段進行貿易、科技掠奪，已引起西方普遍不滿，讓美國能結合民主國家對抗中國的獨裁體制。
布林肯引用拜登擔任副總統訪問中國時，對習近平說過的狠話：「賭美國輸是押錯寶」。
大環境改變，美國輿論反中形成潮流，美中對話「合作雙贏」的甜言蜜語已成過去式，美國只稱在利益交集的伊朗、朝鮮、阿富汗及氣候變化問題上可以合作，不像楊潔篪還在搬習近平的「合作雙贏」。
美中關係會跌到阿拉斯加的溫度，根源在中國欺騙與不負責任的劣根性。華盛頓郵報專欄作家羅金（Josh Rogin）的新書「天下大亂」（Chaos Under Heaven），爆料川普被灌迷湯，把習近平當「好朋友」，卻被習近平欺瞞。
川普去年誤信習近平，以為武肺三月天暖便會消失，結果一年過去，美國病死五十四萬人，疫情還沒了。川普覺醒，拜登也覺醒，中國說謊、說狠話，還自稱「民調」顯示中共受中國全民支持，美國更「不吃這一套」！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》兩國各表</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-16/</guid>
      <description>中華人民共和國「兩會」，循例報告「對台政策」，重彈「一個中國原則，九二共識」，「堅持推進兩岸和平發展」和「祖國」統一，反對「台獨」及「外力干涉」。政策未變，獨唱舊調自表，方針自然是「一貫的」。
中華民國（台灣）政策也未變，以四段話陳述台灣的立場：中華民國是主權國家。台灣從來不是中華人民共和國的一部分。台灣前途只有台灣二千三百萬人民有權決定。並綜述「台灣堅定維護國家主權與民主自由的立場始終一貫」。
雙方立場的重疊只有兩個「一貫」，中華人民共和國有「一個中國」的「一貫」，台灣中華民國有它不屬「一個中國」的「一貫」。一或非一的基本分歧仍在。
國民黨對「一個中國」三段論沒有警覺，直接跳進中華人民共和國併吞台灣的圈套，既違反事實也違背民主，自撰的「各表」被沒收，九二共識被定位為「一國兩制」，而「一國兩制」在香港已蓋棺論定。
台灣的四段論雖不及主張「台灣是主權國家，國號為中華民國」那樣直接，但區隔「中華民國」與「中華人民共和國」，申明台灣從未屬中華人民共和國，並強調人民自決原則，用了許多字，描述的就是「兩國」的事實。
兩個國號造成混淆是現實的缺陷，但「台灣」已經是國號的簡稱，它的民主發展已自成一格。北京當局不接受中華民國的表述，那就繼續「兩國各表」，放棄以野蠻的武力強逼對方接受。
蔣介石以「國際問題」定位台海危機，兩蔣接受對日和雙邊和約、中美共同防衛條約，及美國的台灣關係法都明列「適用範圍」，一邊一國，與中華人民共和國無涉，紅統屈從北京，要當中共的「愛國人士」那是背叛他們的蔣公！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》要跟對屁股</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-09/</guid>
      <description>中國黨主席一向是走路有風，屁股後面有一堆信徒追隨，但江啟臣位子坐不穩，說一句真話點明中國威脅，一國兩制沒有市場，竟被罵是跟民進黨屁股走，頓時慌忙縮頭，真是百年難得一見的盛事。
江啟臣書是白讀了，反中國併吞，民進黨是跟著蔣經國的屁股後面走，江啟臣竟不知把蔣經國抬出來殺回去，嗆那些跟蔣經國喊反共升官，現在卻只知看北京臉色的投機份子。
中國黨政策論述，少有創見，凡事跟屁加碼，只在國防與外交反台灣。民進黨政府不像蔣介石喊反攻大陸「去捅人家」，而是學蔣經國拒絕被併吞。不滿江啟臣的人不敢跟老蔣屁股去捅人家，居然也不敢跟蔣經國屁股對老共併吞野心說「No」。
台灣要民主，反併吞是主流民意，不是民進黨獨門生意，蔣經國與李登輝都賣過這種貨色，江啟臣把這兩仙請出來當門神，對抗淪為中國買辦的紅統可立於不敗之地，何必嚇到縮頭縮腦？
江啟臣不做痛苦決定，解除綁架走回台灣路，竟去找有奶便是娘，投機搖擺，高唱床頭床尾「一家親」者搞藍白合，難怪犯藍色眾怒。
不錯，政黨要有自己的理念，但嘴皮仙連要民主，反專制都不敢說，只喊要「不偏不倚，不卑不亢」的空話，混淆人民間矛盾與敵我矛盾，昧於事實罵民進黨去「捅人家」，卻用小民哀求「大人有大量」的話「因應」老共，卑躬屈膝自打嘴巴，自取其辱。
中國黨殘餘戴上「一個中國」眼鏡，看到的都是中國屁股，不但民進黨要民主、反併吞的屁股不願跟，蔣經國的反共屁股不敢跟，李登輝的本土化屁股不肯跟，他們老祖宗賴以生存的美國屁股更不能跟。「盲人騎瞎馬」，中國黨只知跟中國屁股！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》民主焦慮症</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-03-02/</guid>
      <description>習近平的大外宣，愛吹威權體制的「優越性」，台灣也有同種政客稱羨不已，焦躁的跟北京大外宣起舞，巴不得跳入圈套，淪為待宰的香港、新疆、西藏和蔣介石要「解救」的大陸人民。
中共一黨專制體制，確實有一點可以吹：它在未崩盤前穩坐江山，指揮黨政軍警嚴控，封鎖資訊言論，愚民統治，對外做恐嚇無本生意，忽冷忽熱，操弄民主容易喧嘩，政客多患焦慮症，動輒吵成一團的「無能」。
民主體制急於見效，與時間競賽，中共威權則慣於裝腔作勢，能騙就騙。鄧小平擔保香港一國兩制「五十年不變」，毛澤東詐唬季辛吉：因為台灣「反革命太多」，中國「現在」不要台灣，但一百年後要。信口開河談長期「身後事」，先騙再說，信不信由你。
蔣介石背著追隨者要「回家」的壓力，也有「反攻大陸年」的焦慮症，但杜勒斯勸他要耐心等自然演變的機會；他無法預言中共何時崩敗，但相信不合人性的體制一定會內爆。杜勒斯也有長時間的觀念。
現在黨國殘餘別有用心，急於向蔣介石要打倒的中共政權叩頭：抗議美艦進入南海，「侵犯我主權」；有人急於屈從中共條件哀求恢復交流，和爭購中國人都不肯打的疫苗。
南沙、西沙群島與台澎都是日本在舊金山和約宣佈放棄的島嶼，南海屬公海，進入南海的還有英、法、印、日、中各國軍艦，馬某人憑什麼只抗議美國？交流是雙方的事，為什麼中國中斷交流，台灣要去告罪請求恢復？中國疫苗如果功效安全超英趕美，何必親中人物代言？
國民黨殘兵如果認為中共那麼神，那應該勸它接受挑戰，放手與民主體制進行文明的和平競賽，讓時間證明哪一種體制有長壽永續的優異性！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》身分清晰</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-23/</guid>
      <description>武肺、香港與新疆引出政治氣候變化，撥去雲霧，眼前一片清晰，習家政權的惡性、台灣不靠中國反而好、美台關係提升，戰略紅線畫定、台灣的身分和替中國搖旗吶喊者的面目，都更清晰彰顯在世人眼前。
揮別模糊轉向清晰，國際因素主要操之在人，台灣只有站穩腳跟，善盡責任；自己身分的清晰操之在己，既有人民支持，也獲民主友邦理解。
護照設計縮小英文「國號」，極大化英文「台灣」，讓持照人身分及發照國家一目了然；海巡署的巡邏艇標示大字英文「台灣」，眉目分明。中國霸道在國際組織強暴台灣身分，台灣不冒牌當中國是適當反制。
但有幾個跟兩蔣喊反共的中國人，不甘歲月老去，有人倡言巡邏艇應放大標示英文「中國」，不讓中共「專用」；有人不知所云把蔣介石的反攻大陸口號改成「一分軍事，九分政治」；也有人碎碎唸，逼政府買不安全的中國疫苗以表示「善意」。
這些人吵吵嚷嚷迷戀中國，還把中國黨的異類「台灣人」黨主席做掉，逼他宣示不考慮競選下屆總統，讓他知道自己中國血統不純，只能學王金平抬轎，不能搶坐轎。
這些蔣介石的徒孫，竟不知蔣介石有「亡國」與「被凍結在台灣」之嘆，「三分軍事」只是被迫放棄「反攻大陸」的飾詞。從對日和約、中美共同防禦條約到台灣關係法，都有「適用範圍」的界限；蔣介石未經美國同意更不得對中國使用武力。
本土政權沒有侵略的野心，軍事只基於自衛的必要。美國不准蔣介石打人，並沒有說他不能自衛，「一分軍事」能自衛嗎？才唱衰美國靠不住，不要淪為美國棋子，突然可以改口「安全靠美國」，這種騙子嘴臉，清晰在台灣人眼前！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》領導先打</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-09/</guid>
      <description>即使有些例外或程度的差別，求生避死是人性。受武漢肺炎威脅，不同國家、不同制度，保命之道形形色色，中國人怕當白老鼠，嗆聲要打中國疫苗「領導先打」，更是令人叫絕。
對抗病毒，在疫苗未出現前，戴口罩是第一線防衛，亞洲人本來就有戴口罩防空污的習慣，不會排斥把口罩當保命符，台灣的口罩國家隊更及時展現友好的口罩外交。
美國人平常只有病人才戴口罩，即使傳染病專家苦勸，戴口罩保護自己，也保護別人，還是有人堅持不戴的「自由」；也有州長不肯下令蒙面，即使確診人數近三千萬，死亡近五十萬，還是有人不信邪。
疫苗研發成功，更有效防疫保命，美國人爭先恐後，電話打爆，未預約就排隊碰運氣，也要搶著先打，但有人還是以信仰理由不願接受。這在東方民族是不可思議的事。
國家面對人命問題，自然是國民優先，美國政府斥資開發的疫苗，和歐盟的疫苗都帶「疫苗民族主義」色彩，中國卻逆勢而行，把它土法煉鋼，黑箱作業推出的疫苗拿來拐誘貧困國家，換取對台灣的打壓。疫苗之戰台灣輸了一城。
但中國送疫苗不是表現友好善意，而是黑道綁架勒索。蓋亞那國窮志短，為二萬劑效力不明的疫苗，接受綁匪勒索，禍福難料。他們應該知道兩個「中國製」的小故事：習近平出巡戴的是美國口罩；中國疫苗施打時，有人嗆聲：領導先打！
瑞輝疫苗出來，彭斯前副總統、拜登新總統捲起袖子就打，卻未見習大大露臂打中國疫苗。「領導先打」透露的訊息是中國人對「中國製」疫苗沒有信心，中國吹牛的機會來了：應該把習家班當白老鼠，在人民大會堂一字擺開，捲起袖子打中國疫苗作示範！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》拜登不能示弱</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-02-02/</guid>
      <description>被川普政府整了四年，習近平急著要嚇唬拜登，搬出毛、周的老套，以威脅台灣當籌碼，要逼美國讓步妥協，但此一時彼一時，以紅衛兵手法蠻幹的習近平碰到骨氣變硬的拜登。
習近平渾然不覺時勢的改變，他沉睡的中國夢，已經衝撞美國重大利益，美國輿論對中國反感日增，他卻還想開倒車，以為川普去，拜登來，他可以重耍美國兩黨政治的舊套。
拜登當參議員時期，和當歐巴馬的副總統，被視為擁抱熊貓派，但熊貓異化成吃人怪獸，拜登也不能不變，對中共軟弱不是他的選項。新國務卿布林肯便承認，川普改變尼季路線，以更強勢對付中國是正確的作法。
翻轉毛、周不稱霸，玩「中國夢」與美國抗衡，這把火是習近平點燃的。他要搞霸權擴張，證明其威權體制比民主「優越」，國家資本主義勝過自由經濟，對內高壓，把香港強行併入一制，對新疆回族進行種族滅絕。
他在東亞耀武揚威，武力干犯釣魚台，在南海建構軍事基地，企圖以武力改變現狀，更不斷武嚇民主的台灣。南海、釣魚台及台灣都是二戰留下的新秩序，習近平想以武力改變現狀，把美國趕出亞洲，就直接挑戰美國的重大利益。
習近平義和團附身，造成美國輿論反中，亞洲與歐洲民主國家對中共本質與威脅疑懼更深，川普政府認定問題在中共政權的本質，要以改變中共政權來解決，獲國會兩黨支持，拜登沒有示弱，全盤翻轉川普政策的本錢。
拜登政府沒有宣示要改變中共政權，用語回到外交辭令，但行動更強悍。海峽並非航母作戰的安全海域，但在中共不斷騷擾台灣防空識別區之際，羅斯福號航母打擊群大陣仗航經巴士海峽，那是以行動強硬回應習近平的試探。
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》新例超越前例</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-26/</guid>
      <description>國民黨炒作駐美代表蕭美琴參加拜登就職典禮「門都沒有」，被現場「有圖為憑」打臉後，又搬出早有前例來唱衰。其實請帖是一樣，國民黨不願說的是前例請帖從哪裡取得。
媒體指夏功權和國民黨秘書長蔣彥士，四十年前就獲「正式邀請」，夏功權自己說，他是應就職委員會主席、哈特菲爾德參議員邀請參加。但牽線的陳香梅卻直言，請帖是她在家裡交給夏功權與蔣彥士。
台灣各色人等曾流行「應邀」參加美國總統就職典禮，請帖就是透過關係向國會議員索取。台灣「貴賓」吃過苦頭才知自己並不「貴」，之後也不再流行，今年受疫疾之害，請帖限制更嚴。
國民黨走旁門鬧的最大風波，就是夏功權透過陳香梅，以共和黨就職典禮「籌備委員會」成員身分拿到請帖，買了舞會入場券，由蔣彥士、林洋港等組成代表團赴美參加雷根就職典禮。
「籌備委員會」只是搞募款售票的民間組織，可以取得國會請帖給金主，夏功權如獲至寶，跟台灣媒體簡報，但要求絕不能事先發表。不料，中央日報特派員發的「參考消息」，台北以頭版見報！
柴澤民拿著報導去國務院抗議：國民黨代表參加，我就缺席！夏功權暴跳如雷，要求中央日報撤換駐華府特派員；內定國務卿海格也暴跳如雷，要何志立與李潔明去滅火。
何志立找陳香梅勸退蔣彥士，他還故意用無保密的電話告訴AIT台北辦事處處長葛樂士「事態嚴重」，目的在讓國民黨竊聽，間接警告蔣經國。
結果：華府不勝寒，蔣彥士「外交感冒」住院，何志立與李潔明表演一場探病大戲；林洋港因「緊急公務」不來；代表團宣告瓦解。中央日報的同業沒被撤換，倒是夏功權兩個月後就被免職！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》一個蔣經國 各自表述</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-19/</guid>
      <description>台灣經歷父權社會，小孩學會「閉嘴」；經過獨裁威權，被統治者的大人也學會「閉嘴」；獲民主化解放，最廉價的政見也就是閉嘴、道歉、下台、把你開除，或美化古人攻擊今人。
這些「政見」不必經過思考，隨自己的情緒反應，簡潔逞猛，聲浪響亮。
中國黨失去政治壟斷，而患權力飢渴，急於重返執政，什麼自打嘴巴的話都敢說。江啟臣主席地位難保，對老Ｋ神主更是美化表忠，趁蔣經國去世卅三週年，大打中山牌與經國牌。
「江中央」歌頌蔣經國在「台灣地區」實行「新三民主義」，學毛澤東在民主主義上加一個「新」，就可以為所欲為，拉孫、蔣反萊豬，還要用「新三民主義」與習近平同謀「中華民族」未來出路。
孫中山以俄為師，中華民族沒有台灣；「關心憲政」的蔣經國，只知保障終身職總統與萬年國會，剝奪台灣人民應有的權利。中國黨既接受北京一個中國，硬把台灣列為「中華民國」一部分，公然曲解台灣主權。
前總統的「馬中央」獨尊蔣經國，把解嚴、民主化、老兵探親，「終結威權時代」的歷史全歸功給他，也與江中央祭出「民主獨裁」、「反民主逆流」、「新威權主義興起」、「民選獨裁」等唬人罪名罵本土政權。
兩個中央，「一個蔣經國，各自表述」，與非中國黨對蔣經國的表述相去更遠，經過那個時代的人不會同意，甚至蔣家後代都提議不當黨產應用於償還被害人，比兩個食古不化的中央還清醒。
深藍懷念蔣經國時代，痛罵現在是「反民主逆流」、「新威權主義」，果真如此，應該跳腳的是民進黨和崇尚自由民主的選民；可重享美好時光的深藍應該高興，怎麼抓狂罵街？
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》民主大凸槌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-12/</guid>
      <description>美國民主以選票定勝負和政權和平轉移為優越特色，這套規則與傳統實行了兩百多年，去年大選首次凸槌。
也許中共喉舌對民主體制跌跤幸災樂禍，可以藉此大吹共黨專制的「優越性」，但他們會失望，他們不敢問中共體制能否再走二十年而不崩盤。
美國民主體制不是問題，選舉規則沒有變，川普在二○一六年大選，選民票比希拉蕊少，選舉人票超過半數獲勝，希拉蕊認輸；去年大選，同樣規則，川普選民票和選舉人票都輸，但不認輸，狂想自己大贏才大凸槌。
川普選舉官司，五十幾件全敗訴；關鍵州選票重計，得票不增反減；共和黨選務官員嚴拒替他作弊「找」票；要求國會濫權翻盤，副總統彭斯和多數共和黨議員都不認同；他公然煽動群眾衝撞國會，更涉嫌教唆叛亂。
川普把執政當鬧劇，把「我輸了，一定是對手舞弊」當真理，「美國再偉大」雖有號召力，得到未受大學教育的「白男」，包括白人優越主義者支持，但在種族衝突中，川普被認為同情白人，歧視黑人，加深種族裂痕。
種族問題最容易被引爆，非裔勢力在南方不斷去除內戰時期南方軍政領袖塑像，造成白人不滿；極左派搞「黑人的命也是命」，抗議警察暴力，城市暴動不停；川普對國會喊打，白人便衝向國會。
川普評價兩極，也造成台僑立場分歧。因為他反共護台，老一代台灣人二話不說，和中國民運人士一樣，堅決支持他；但年輕的一代認為川普執政無能使美國弱化，長期而言對台灣不利，不支持川普。
但這次大凸槌，證明美國體制仍完備，三權的制衡，「選民發聲，法官判決，州官員確認」，國會不分黨派拒絕支持川普濫權，他再怎麼耍賴也只有下台一途。
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》給國民黨兩巴掌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2021-01-05/</guid>
      <description>國民黨拿「美豬」搞反美親中亂台，惡行昭彰；江啟臣掛名本想展現本土化、年輕化、親美，結果引來「正統」反撲，立法院統派當道，黨中央跛腳，「前」字輩抓狂，江少主已快被黨內口水淹死。
馬英九學法律、當過總統、開放美牛進口，竟說萊劑「豬都不准吃」，台灣人卻要「被迫吃萊豬」，令人懷疑他是否吃錯藥，有特異功能叫豬不吃萊劑，卻能強迫台灣人吃萊豬，並頓悟台灣人不如豬的謬論。真是極品天才！
老Ｋ黨如此氣急敗壞反美豬，最惡質、最被忽略的居心就是搗亂，要造成台灣缺乏有效政府可以履行國際義務的形象，以阻止台灣進入國際社會，獲得更多承認。
國際法定義的國家，需要固定領土與人民、有效統治的政府、有處理國際關係能力。二○二○年台灣表現善盡國際責任，獲得普遍讚賞，與中國玩忽國際義務成強烈對比，這是中國的痛腳，也是親中派的恨。
馬英九反美豬進口已不惜自打嘴巴；深藍市長把AIT處長當政治道具耍；地方首長把「地方自治」無限上綱，干犯中央外交權責；他們見不得台灣累積的國際聲譽大增。但他們自作孽，被美國連打兩巴掌，哭笑不得。
AIT不但嚴詞譴責市長利用媒體作秀，把她從年度回顧集錦排除，白宮國安會更在新年發表聲明，以賞臉兼打臉，給馬英九一記耳光：歡迎台灣取消美國「牛肉與豬肉」進口的「障礙」，並展望二○二一年「美台經濟關係」更加增強。
白宮點破馬英九開放美牛，卻反對開放美豬的虛偽，也提醒加入國際社會就有義務履行承諾。美國只要求公平，取消貿易「障礙」，沒有人能強迫你吃。馬某媚眼向北京，怒眼對台灣，只會加速老Ｋ新黨化！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>