<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2007 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2007/</link>
    <description>Recent content in 2007 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 13 Sep 2007 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2007/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>蔣介石「退出聯合國」檔案內幕</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2007-09-13/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2007-09-13/</guid>
      <description>■ 辛在台&#xA;入聯公投，返聯公投，激起台海詭譎風雲。喧囂聲中，蔣介石漢賊不兩立「退出」聯合國之失，再次受到評論。&#xA;然，根據美國解密檔案，老蔣之「頑固」程度，亦非如外間想像之高。資深記者王景弘兄任職華府期間，搜羅國務院解密之外交關係文件，著有《採訪歷史：從華府檔案看台灣》，其中「聯合國：欲留而不可得」，頗多內幕可觀。&#xA;「中國代表權」之爭，一九七○年出現傾斜北京徵兆。一九七一年聯大開議前，「友蔣」國家提出雙重代表權模式。所謂雙重代表權，簡言之：中華人民共和國擁有安理會席次，中華民國則轉為普通會員。&#xA;美國檔案顯示：老蔣最終也不得不接受「友蔣」國家提議。景弘兄結論：「國民黨政府也不是那麼頑固不化」，「台北在公開說的是一套，秘密交涉的談話又是另外一套」。但，「中國代表權」之爭，卻不以老蔣及「友蔣」國家為轉移。北京早已聲明：聯合國不排除蔣介石集團的代表，恢復中華人民共和國的合法權利，絕不參加聯合國。&#xA;而美國國務院系統推動雙重代表權模式之際，尼克森與國家安全顧問季辛吉則另行其是。七月十五日，尼克森宣布季辛吉已密訪中國，安排渠於次年訪問中國。此舉影響深遠，許多國家乃認定美國將「犧牲中華民國，使中華人民共和國進入聯合國」。十月二十五日，聯大第二七五八號決議，或可視為「尼季路線」之必然產物。倒是，沙烏地阿拉伯外長提議：保持中華民國，以「台灣人民」名義留在聯合國，直到他們以公民投票決定意願後再說。此案雖未獲考慮，堪稱為台灣人民雪中送炭之義舉。&#xA;如從蔣毛逐鹿「正統」著眼，雙重代表權模式若成真，則中華民國無法再代表「全中國」，只能限縮為台灣政權。如此，「戡亂體制」將瓦解，萬年國會須改選，蔣亦不能終生連任。故而，自稱「退出」聯合國，同時維持「反攻大陸神話」，牢牢掌握台灣，遂成蔣氏終極招數。&#xA;景弘兄「欲留而不可得」一語，道出聯合國驅逐老蔣，有其中蘇美大三角國際結構。有人謂「台灣是世界的，不是中國的」，誠哉斯言。但，既是世界的，難免受世界制約，老蔣時代如此，今猶然也。&#xA;（作者為文字工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>美國不應一錯再錯</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2007-05-18/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2007-05-18/</guid>
      <description>美國不應一錯再錯&#xA;台灣申請加入世界衛生組織為正式會員，經大會表決，未能排上議程 。美、日及歐洲民主國家支持俄羅斯等國所提出的不討論案，而華府 還公開表示不支持台灣成為正式會員。這些挫折雖非意外，但仍令人 失望。&#xA;一百四十幾個國家，對事關人類生存最基本的衛生與健康問題，居然 在一個不顧人民死活的共黨政權脅迫下，拒絕討論台灣入會問題，這 不是台灣受到屈辱，而是美國及所有崇尚民主與人權的國家與社會受 到羞辱。&#xA;美國雖為它與中國的關係，並兼顧台灣的權益與人民福祉，想維持某 種程度的平衡，在投票後表明支持台灣成為世界衛生組織的觀察員， 但它一連串作為，實有失民主國家的風格，也在它尊崇自由與人權普 世價值的招牌上留下污點。&#xA;四月間，台灣有意派國安會副秘書長裘兆琳率團訪美，遊說台灣參加 世衛組織事宜，美國居然以不支持此事為由，拒絕該團訪問。美國堅 決主張言論自由，反對禁止不同的意見，即使華府預存立場不支持台 灣入會，也不應拒絕聽台灣的想法和立場。如果美國政策無懈可擊， 它何必擔心台灣團到美國遊說？&#xA;美國衛生福利部長到世衛組織開會，今年也避免與台灣衛生署長見面 ，雖沒有明言，但其表達「不支持」台灣申請成正式會員的姿態很清 楚。這種姿態最大功用是讓北京胡錦濤那幫人看，但是，更諷刺的是 那個政權不顧中國人民衛生與健康，使中國近幾年已成威脅人類健康 之禍源。</description>
    </item>
    <item>
      <title>遲來的正義：美國撇清「四不一沒有」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2007-05-11/</link>
      <pubDate>Fri, 11 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2007-05-11/</guid>
      <description>遲來的正義：美國撇清「四不一沒有」&#xA;美國在台協會台北處長楊甦棣五月三日記者會，聲稱二０００年就職 演說的「四不一沒有」保証，是陳水扁總統自己的決定，美國並未在 幕後指導，或要求他作任何承諾。果真如此，美國為什麼等到陳總統 任期只剩一年才出面撇清美國與此項保証無關？&#xA;有人認為陳總統「四不一沒有」承諾，穩定台灣五十年首次政權輪替 後的政局，也讓美國及中國安心，台灣處境困難，不得不如此委屈。 但更多人認為以國家元首作此承諾，實違越主權在民的基本原則，綑 綁台灣民主化的手腳。&#xA;當時新聞報導引用「高層人士」，暗指「四不一沒有」是「美國生的 兒子」，出於美國指導或要求，而且前總統李登輝也參加意見。當然 ，最後還是要陳總統自己作最後決定，也負起責任。&#xA;事實也是如此，陳水扁負起責任，履次以重申「四不一沒有」來回應 美國的壓力，而美國也動輒以「四不一沒有」要求陳總統不能採取違 反保証的行為。&#xA;陳總統授人以柄，美國當然樂意用他自己畫定的界線，來限制台灣的 行動。美國政府發言人並不敢說台灣不能制憲、不能正名、不能改國 號，他們過去七年所用的理由都是陳水扁總統自己有承諾，美國要求 他信守莊嚴的承諾。&#xA;美國如此作法只是取巧，拿陳水扁個人承諾的把柄，來阻撓台灣的民 主發展。令人納悶的是為什麼陳總統不指陳「四不一沒有」的真相， 而讓美國操控玩弄七年？</description>
    </item>
    <item>
      <title>宣示國家地位：外交絕地大反攻</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2007-05-04/</link>
      <pubDate>Fri, 04 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2007-05-04/</guid>
      <description>宣示國家地位：外交絕地大反攻&#xA;陳水扁總統以台灣之名，申請加入世界衛生組織為會員，在該組織秘 書處受到無理的技術阻撓。面對中國對台灣無處不打壓的困境，如此 挫折並非意外，但陳水扁總統此項動作，在宣示台灣主權國家地位， 要求主權國家待遇的奮鬥過程中，已經向前邁進一大步。&#xA;在加入世界衛生組織尚無進展之際，加勒比海地區卻傳來聖露西亞與 台灣恢建立邦交的喜訊。不但如此，雙方談判建交的過程公開，而且 台灣與聖露西亞都表明希望中國不要與聖露西亞斷交，讓台灣與中國 在聖露西亞「和平共存」，都成為聖露西亞的友邦。&#xA;聖露西亞能否打破「一個中國」迷思，成為「雙重承認」的前例，還 看中國是否改變其霸道與錯誤思考。因為中國圖謀併吞台灣，妄稱擁 有對台灣主權，蠻橫設計所謂「一個中國」原則，強迫各國接受作為 建交條件。依北京的零和遊戲規則，它與台灣的外交處於「你來我走 」的競爭狀態，並不接受他國的「雙重承認」。&#xA;如果中國能務實的承認台灣主權並不屬於中國，和台灣希望與中國和 平共存的事實，適時調整政策，聖露西亞及台灣都表示歡迎。揚棄不 合事實的「一個中國」，走向「雙重承認」，問題已不在台灣或聖露 西亞，而是在中國一念之間。如果中國仍霸道的以封殺台灣為目的， 要指使國際社會接受它的條件，那它可能仍以撤館斷交回應，讓台灣 獨享聖露西亞的友情。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
