<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2007 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2007/</link>
    <description>Recent content in 2007 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 13 Sep 2007 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2007/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>蔣介石「退出聯合國」檔案內幕</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2007-09-13/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2007-09-13/</guid>
      <description>■ 辛在台
入聯公投，返聯公投，激起台海詭譎風雲。喧囂聲中，蔣介石漢賊不兩立「退出」聯合國之失，再次受到評論。
然，根據美國解密檔案，老蔣之「頑固」程度，亦非如外間想像之高。資深記者王景弘兄任職華府期間，搜羅國務院解密之外交關係文件，著有《採訪歷史：從華府檔案看台灣》，其中「聯合國：欲留而不可得」，頗多內幕可觀。
「中國代表權」之爭，一九七○年出現傾斜北京徵兆。一九七一年聯大開議前，「友蔣」國家提出雙重代表權模式。所謂雙重代表權，簡言之：中華人民共和國擁有安理會席次，中華民國則轉為普通會員。
美國檔案顯示：老蔣最終也不得不接受「友蔣」國家提議。景弘兄結論：「國民黨政府也不是那麼頑固不化」，「台北在公開說的是一套，秘密交涉的談話又是另外一套」。但，「中國代表權」之爭，卻不以老蔣及「友蔣」國家為轉移。北京早已聲明：聯合國不排除蔣介石集團的代表，恢復中華人民共和國的合法權利，絕不參加聯合國。
而美國國務院系統推動雙重代表權模式之際，尼克森與國家安全顧問季辛吉則另行其是。七月十五日，尼克森宣布季辛吉已密訪中國，安排渠於次年訪問中國。此舉影響深遠，許多國家乃認定美國將「犧牲中華民國，使中華人民共和國進入聯合國」。十月二十五日，聯大第二七五八號決議，或可視為「尼季路線」之必然產物。倒是，沙烏地阿拉伯外長提議：保持中華民國，以「台灣人民」名義留在聯合國，直到他們以公民投票決定意願後再說。此案雖未獲考慮，堪稱為台灣人民雪中送炭之義舉。
如從蔣毛逐鹿「正統」著眼，雙重代表權模式若成真，則中華民國無法再代表「全中國」，只能限縮為台灣政權。如此，「戡亂體制」將瓦解，萬年國會須改選，蔣亦不能終生連任。故而，自稱「退出」聯合國，同時維持「反攻大陸神話」，牢牢掌握台灣，遂成蔣氏終極招數。
景弘兄「欲留而不可得」一語，道出聯合國驅逐老蔣，有其中蘇美大三角國際結構。有人謂「台灣是世界的，不是中國的」，誠哉斯言。但，既是世界的，難免受世界制約，老蔣時代如此，今猶然也。
（作者為文字工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美國不應一錯再錯</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2007-05-18/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2007-05-18/</guid>
      <description>美國不應一錯再錯
台灣申請加入世界衛生組織為正式會員，經大會表決，未能排上議程 。美、日及歐洲民主國家支持俄羅斯等國所提出的不討論案，而華府 還公開表示不支持台灣成為正式會員。這些挫折雖非意外，但仍令人 失望。
一百四十幾個國家，對事關人類生存最基本的衛生與健康問題，居然 在一個不顧人民死活的共黨政權脅迫下，拒絕討論台灣入會問題，這 不是台灣受到屈辱，而是美國及所有崇尚民主與人權的國家與社會受 到羞辱。
美國雖為它與中國的關係，並兼顧台灣的權益與人民福祉，想維持某 種程度的平衡，在投票後表明支持台灣成為世界衛生組織的觀察員， 但它一連串作為，實有失民主國家的風格，也在它尊崇自由與人權普 世價值的招牌上留下污點。
四月間，台灣有意派國安會副秘書長裘兆琳率團訪美，遊說台灣參加 世衛組織事宜，美國居然以不支持此事為由，拒絕該團訪問。美國堅 決主張言論自由，反對禁止不同的意見，即使華府預存立場不支持台 灣入會，也不應拒絕聽台灣的想法和立場。如果美國政策無懈可擊， 它何必擔心台灣團到美國遊說？
美國衛生福利部長到世衛組織開會，今年也避免與台灣衛生署長見面 ，雖沒有明言，但其表達「不支持」台灣申請成正式會員的姿態很清 楚。這種姿態最大功用是讓北京胡錦濤那幫人看，但是，更諷刺的是 那個政權不顧中國人民衛生與健康，使中國近幾年已成威脅人類健康 之禍源。
一個民主世界領袖的美國，不應該是如此淪落。對人權與健康的人類 普世價值，美國不應淪為中國打壓二千三百萬台灣人民的幫兇。在冷 戰時期，美國支持佔據台灣的國民黨政府，在聯合國佔據中國的席位 ，那是錯誤的冷戰思維。現在如果牽就「一個中國」的內戰思維，在 國際社會打壓台灣，那更是不可原諒的錯誤。
冷戰已經結束，中國內戰主角早已作古，而作為內戰一方的國民黨失 去政權已有七年，新起的台灣本土政權與中國內戰無涉，並不主張台 灣對中國本土有主權，也不認為中國對台灣有主權。中國企圖以內戰 思維脅迫其他國家承認它對台灣的主權，美國不能不察。
台灣遭遇初步挫折，只能以愈挫愈勇的精神，接受長期奮戰。中國在 其本土建立政權二十二年，在聯合國苦戰二十年，才克服美國、日本 與國民黨政府的封殺，奪回它應有的代表權，台灣不可能幾年內便扭 轉中國打壓的情勢。
以中國恢復聯合國席位的過程為鑑，台灣有理由期待努力終會有好結 果。在中共建國之初，蘇聯即要求聯合國恢復中華人民共和國的合法 席位，美國則以暫不討論案把問題擱置。美國以拖計把中國排斥在聯 合國門外，但不討論案的支持票年年減少，十年之後，正反已只有八 票之差。
新情勢迫使美國改變策略，設計「重要問題案」，主張排除現有會員 國需要三分之二多數。這項策略把問題提上議程，但重點轉到保障國 民黨政府的「代表權」。一九六一年首度投票，重要問題案以六十一 票對三十四票大勝。但也是十年之間，情勢翻轉，一九七一年，重要 問題案以五十五票對五十九票敗北，阿爾巴尼亞的二七五八號決議案 以多數通過，蔣介石代表被趕走，中國恢復代表權，台灣被犧牲。
過去台灣不敢用台灣名義申請成為國際織會員，而只以不三不四的名 稱，要求作低於國家地位的「參予」，結果既未能參予，反矮化自己 國家地位。現在以台灣名義要求申請為正式會員，雖不成功，但到少 堂堂正正表達台灣是主權國家的立場，而且天也沒有塌下來，中國循 外交遊戲規則鬥爭，那也是進步。
參加世衛組織的新作法，也應該用到聯合國。台灣的聲音要發出來， 台灣不是中國一部份的立場一定要鮮明。站在民主的立場，美國應該 支持台灣的和平、外交努力：台灣並不侵犯任何國家的權益，台灣人 民只想爭取自己正常國家應有的權利。
以冷戰思維讓蔣介石流亡政權霸佔中國在聯合國席位達二十二年，那 是違反現實的錯誤，但如果牽就中國的內戰思維，不確認台灣在法理 事實上都獨立於中國之外，那也是無視於事實的錯誤。美國不應一錯 再錯。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>遲來的正義：美國撇清「四不一沒有」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2007-05-11/</link>
      <pubDate>Fri, 11 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2007-05-11/</guid>
      <description>遲來的正義：美國撇清「四不一沒有」
美國在台協會台北處長楊甦棣五月三日記者會，聲稱二０００年就職 演說的「四不一沒有」保証，是陳水扁總統自己的決定，美國並未在 幕後指導，或要求他作任何承諾。果真如此，美國為什麼等到陳總統 任期只剩一年才出面撇清美國與此項保証無關？
有人認為陳總統「四不一沒有」承諾，穩定台灣五十年首次政權輪替 後的政局，也讓美國及中國安心，台灣處境困難，不得不如此委屈。 但更多人認為以國家元首作此承諾，實違越主權在民的基本原則，綑 綁台灣民主化的手腳。
當時新聞報導引用「高層人士」，暗指「四不一沒有」是「美國生的 兒子」，出於美國指導或要求，而且前總統李登輝也參加意見。當然 ，最後還是要陳總統自己作最後決定，也負起責任。
事實也是如此，陳水扁負起責任，履次以重申「四不一沒有」來回應 美國的壓力，而美國也動輒以「四不一沒有」要求陳總統不能採取違 反保証的行為。
陳總統授人以柄，美國當然樂意用他自己畫定的界線，來限制台灣的 行動。美國政府發言人並不敢說台灣不能制憲、不能正名、不能改國 號，他們過去七年所用的理由都是陳水扁總統自己有承諾，美國要求 他信守莊嚴的承諾。
美國如此作法只是取巧，拿陳水扁個人承諾的把柄，來阻撓台灣的民 主發展。令人納悶的是為什麼陳總統不指陳「四不一沒有」的真相， 而讓美國操控玩弄七年？
因為「四不一沒有」的保証如果不是美國的要求，而是陳總統自己的 決定，那麼美國應尊重陳總統對此項保証所設定的條件及範圍的解釋 ，而不是由華府主觀認定保証的適用範圍。例如，中國野蠻的不斷增 加佈署飛彈威脅台灣，為什麼台灣還要繼續受保証的限制，而不能採 取和平、合於民主的手段對中國表態抗拒？
中國制定反分裂法，違反舊金山對日和約規定，違背聯合國憲章原則 ，違反民主、法理與事實，以國內法把台灣視為它的一部份，美國動 作軟弱，但對台灣以終止「國統會」及「國統綱領」回應卻大驚小怪 ，拿陳總統的承諾為由，全力施壓。美國既未「指導」或「要求」陳 總統作「四不一沒有」的保証，何來對保証有如此決定性的解釋權？
台灣內部有自己的民主機制，不正常的國家認同分歧，和舊勢力的操 控，要完成制憲、正名並非易事，但這應留給台灣人民依民主程序進 行整合，求取適當的解決方案。作為民主國家領袖的美國，應該尊重 這樣的民主發展，並要求共黨專獨裁的中國尊重台灣的民主選擇。
美國選在陳總統任期只剩一年，出面澄清「誤會」，也許意在把責任 推給陳總統，但對台灣還是遲來的正義。美國的澄清至少有三層意義 ：第一，既然承諾是出於陳總統主動，陳總統在最後一年仍應對強化 台灣主權、宣示台灣主權方面有更積極作為，並對承諾的解釋權有所 堅持。即使他任內無法完成，卻對很可能繼續執政的本土政權有帶頭 與鋪路作用。
第二，美國釋出此項訊息，表明美國已無法期望民進黨的新總統再作 同樣保証。明年台灣大選結果不外民進黨勝或國民黨勝。國民黨候選 人主張與中國「終極統一」，不認為台灣是主權國家，反對制憲、正 名，如果他得勝，美國並不需要他作此承諾。民進黨候選人在楊甦棣 表態之前，都已宣示不會再作如此承諾。如果謝長廷在大選獲勝，他 不可能再犯此錯誤。因此，美國不如乾脆先說明「四不一沒有」並不 干美國事，免得到時候「指導」不成反而難看。
第三，在民進黨總統候選人初選出線的謝長廷，對任何可能損及台灣 主權地位的問題，必需更堅持，更謹言慎行。謝長廷以身段柔軟為標 記，初任行政院長便唱言「和解共生」，要更換「有爭議」的閣員， 而且有「一國兩市」、「憲法一中」之言，本土派對他並不放心。他 以為用在高雄市玩兩黨地方政客的手法，同樣可以對付國民黨權貴嚴 厲操控的立法院，事實証明大錯。民進黨主席游錫𡚒認為對黨內候選 人的主體路線仍應盡監督之責，並非虛言。
謝長廷身邊所謂大將，長於選舉，短於政策建構與論述，他既要代表 民進黨參加大選，自應及時表示團結的誠意，在台灣必需贏的氣氛下 ，吸納各派系人才，思考能凝聚本土選民的政策路線，嚴防陷入大中 國主義與北京旨在併吞台灣主權的不當用語。
美國在偏離民主精神，用「四不一沒有」幫中國打壓台灣七年之後， 如能改弦更張，尊重台灣人民的自由選擇，那是民主之福。只有大國 能尊重小國以民主程序自由選擇的權利，才能長期保障地區和平與穩 定。（王景弘）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>宣示國家地位：外交絕地大反攻</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2007-05-04/</link>
      <pubDate>Fri, 04 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2007-05-04/</guid>
      <description>宣示國家地位：外交絕地大反攻
陳水扁總統以台灣之名，申請加入世界衛生組織為會員，在該組織秘 書處受到無理的技術阻撓。面對中國對台灣無處不打壓的困境，如此 挫折並非意外，但陳水扁總統此項動作，在宣示台灣主權國家地位， 要求主權國家待遇的奮鬥過程中，已經向前邁進一大步。
在加入世界衛生組織尚無進展之際，加勒比海地區卻傳來聖露西亞與 台灣恢建立邦交的喜訊。不但如此，雙方談判建交的過程公開，而且 台灣與聖露西亞都表明希望中國不要與聖露西亞斷交，讓台灣與中國 在聖露西亞「和平共存」，都成為聖露西亞的友邦。
聖露西亞能否打破「一個中國」迷思，成為「雙重承認」的前例，還 看中國是否改變其霸道與錯誤思考。因為中國圖謀併吞台灣，妄稱擁 有對台灣主權，蠻橫設計所謂「一個中國」原則，強迫各國接受作為 建交條件。依北京的零和遊戲規則，它與台灣的外交處於「你來我走 」的競爭狀態，並不接受他國的「雙重承認」。
如果中國能務實的承認台灣主權並不屬於中國，和台灣希望與中國和 平共存的事實，適時調整政策，聖露西亞及台灣都表示歡迎。揚棄不 合事實的「一個中國」，走向「雙重承認」，問題已不在台灣或聖露 西亞，而是在中國一念之間。如果中國仍霸道的以封殺台灣為目的， 要指使國際社會接受它的條件，那它可能仍以撤館斷交回應，讓台灣 獨享聖露西亞的友情。
即使「雙重承認」不能成局，台灣的務實與中國的霸道在國際社會也 成尖銳對比。當年對台灣沒有合法統治地位的蔣家政權，虛妄的自稱 代表中國，要與中國「漢賊不兩立」。國、共競爭代表「一個中國」 的內戰心態與零和遊戲使台灣遭殃。國際社會曾勸蔣介石放棄虛擬的 「中國政府」神話，在一九七一年「蔣介石代表」從聯合國中國席位 被趕走之後，外交部次長楊西崑更建議蔣介石改國號，全面改選國會 ，並以新政府名義發表聲明，宣佈與中國政府及人民毫不相干，以保 障台灣的國際地位與生存。
在民進黨執政七年之後，陳水扁總統總算在外交上把台灣是主權國家 的理念付諸行動。無可否認的，因為國民黨殘餘勢力仍在，台灣人民 的國家認同尚未凝聚完成，而大國不斷干預，台灣新憲未立，國號未 改，使台灣爭取國際承認的努力困難仍多。
但這些不利因素不能作為觀望不前的理由。在舊金山和約日本宣佈放 棄台灣及澎湖主權的基礎上，台灣人民依聯合國憲章原則和民主程序 建立一個新國家，已是不爭的事實。中國對台灣的主權要求，既無法 律根據，也不合事實。更重要的是，從國民黨時代的李登輝總統，到 民進黨的陳水扁總統，都已宣佈台灣與中國是「國與國關係」，或「 一邊一國」，台灣不再主張「代表中國」，台灣是主權國家，與中國 政府及人民都不相干。
儘管過去七年，陳水扁總統曾不斷宣示台灣是主權國家，正名運動也 在進行，但在國際上的作為仍採模糊方式，在「參予」及「台灣人民 代表權」的名義上作文章。這次以台灣之名申請成為世衛組織「會員 」是第一次以實際行動，在國際社會彰顯台灣的主權國家地位。世衛 組織是「以國家為單位」的國際組織，台灣要求入會，自己定位為國 家的立場極為情楚。台灣已經走出不敢在國際組織明確宣示自己是主 權國家的困境。
與聖露西亞建交則是民進黨政府外交的成就，外交部長黃志芳所透露 的訊息，顯示雙方建交是以台灣為主權國家為基礎，與中國不相干， 並非取代中國的大使館。台灣希望中國不要與聖露西亞斷交，並希望 這次建交案能適用到其他國家，這是台灣澈底擺脫國民黨「一中」教 條，和企圖出賣台灣的投降心態，在外交上大反攻，以實際行動突破 「一個中國」迷思，務實爭取各國承認台灣。
也許有人認為聖露西亞只是加勒比海小國，與之建交談不上什麼成就 ，但是，台灣外交反攻必需從小國、中型國家開始，逐漸影響大國。 大國的責任與利益常需要聯合國配合，需要與中國作較多互動與合作 ，一時不易擺脫中國的需索，但與中國距離遠，不必在聯合國看中國 臉色，也崇尚民主、人權的中、小型國家便不必聽中國指使，台灣要 爭取承認還比較容易著力。
以台灣之名申請加入世衛組織為會員，及聖露西亞建交只是一個開始 ，民進黨政府還要加油，把申請加入世衛組織的作法，援用到申請加 入聯合國，並派出國家認同堅定的優秀外交官員，到未承諾或只認知 「一中」原則的中小型國家，爭取各國對台灣的承認。外交承認增加 不但有助於保障及鞏固台灣主權國家地位，也有助於加入國際組織所 需的支持。在國際間迷漫錯誤與不合事實的「一個中國」原則之際， 台灣宣傳「和平共存」與「雙重承認」，是務實與爭取認同的正確方 向。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>