<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2008 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2008/</link>
    <description>Recent content in 2008 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 21 Dec 2008 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2008/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《星期專論》 台灣人民豈能再沉睡？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2008-12-21/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2008-12-21/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;經歷過美、日與中國建交，及蔣經國開放老兵回鄉探親的台灣人，對馬政府向中國投懷送抱的作為都會產生強烈的憂慮與憤怒。馬英九明知台灣國家定位缺乏共識，卻橫柴入灶，出賣台灣主權，造成社會對立與不安。有人說他「笨」，其實他並非笨，而是傲慢、不負責任、 毫無誠信、別有所圖。&#xA;他學美國對付兩蔣政權、周恩來勾引日本及蔣經國安撫台灣人的手法，肆意唬弄，想達到他出賣台灣，被中國「終極統一」的險惡目的。笨的不是馬英九，而是不知記取歷史教訓，在馬英九騙術下繼續沉睡的台灣人。&#xA;美國對付兩蔣的手法，在逐步讓兩蔣政府適應它公開宣示的目標。美國與中國建交的過程，有幾句台灣所熟悉的關鍵詞：建交「沒有既定模式，也沒有時間表」；美國結交新朋友，不會「出賣」舊朋友。前一句是具彈性的鬼話；而後一句對「出賣」一詞並無定義，它如何作為都不算「出賣」舊友。&#xA;但解密的美國外交檔案證實，從尼克森—季辛吉—福特到卡特─范錫都在說謊。尼克森開始與中國交往，便準備在尼克森第二任，一九七六年之前，以日本模式與中國建交。日本模式是出自中國的要求，而美國顯然也不認為接受日本模式是「出賣」蔣家「中華民國」舊友。&#xA;美國與中國建交，因為水門案尼克森下台和越南淪陷，無法在福特繼位的任內完成，「時間表」後移。一九七六年一月十五日，國務卿季辛吉告訴返美述職的駐台北大使安克志，美中建交在一九七七年有可能完成，但較可能是在一九七八年。他說未來一年沒有太多事可做，應保持低調。&#xA;安克志當即解讀、並經季辛吉確認：此意即他應繼續讓「中華民國」認知美國與中華人民共和國建交勢在必行，讓台北適應此項政策變化的過程（Conditioning process）應繼續。這項所謂「調適」、「調教」的過程，就是在時機未到之前，表面一再重複強調美中建交的目標，但沒有時間表與模式，也不會「出賣」老友，實際卻逐步疏離國民黨政府，而深化與中國關係。&#xA;日本與中國建交，周恩來採取以商逼官、先做不說的長程策略。一九五六年，他對日本國營鐵道工會代表團說，中、日雙方關係可以「國民外交」方式進行，「雙方民間交流更多，把兩國間要做的事都做了，最後就剩下兩國外長簽字建交，這也很省事。」&#xA;在美中建交後，蔣經國並未如華府與北京所預期向中國投降，而是決心民主化、「台灣化」。他堅持「三民主義統一中國」於前，又有與中共「不接觸、不談判、不妥協」的「三不」於後。到決定開放老兵回鄉探親，蔣經國更表現對台灣政治的高度敏感性：他指定台籍副總統李登輝主導此事，而非讓外省人控制的退輔會去處理。這樣安排目的即在避免台灣人產生被出賣的疑慮。&#xA;馬政府的言行與尼克森、周恩來、蔣經國的手法極度相似，其愚弄的對象卻是台灣人民。對與中國關係，他的目標與模式呼之欲出：「終極統一」，接受「一個中國」的「九二共識」，要維持現狀「不統、不獨、不武」，不會「出賣」台灣。這些話最嚴重的錯誤是接受被定位為台灣主權歸中國的「一個中國」原則；他把台灣香港化，卻說他並沒有「出賣」台灣主權。&#xA;中國的「一個中國」原則定義清楚，它要以國際承認的政治手段取得它在法律上無法取得的台灣主權。基於他們的利益與策略，北京堅持此項原則；但馬英九選擇接受中國的原則，而非堅持台灣自己的原則：台灣，或在台灣的「中華民國」是一個主權獨立國家，與中華人民共和國互不相隸屬。台灣不必去爭論有幾個中國。&#xA;馬英九辯稱「中華民國憲法就是一個中國」，但憲法只規定政府組織與職權，在國際法的國家定義並無地位。國際社會承認一個新國家或新政府，習慣的客觀標準是對其領土是否「有效控制」。「中華民國憲法」是歷史遺留的問題，依此組成的政府既未有效控制中國領土，國際社會當然不承認它代表中國；如果它不主張是領土與人民只限於台澎的新國家，國際社會更無理由承認它是一個主權國家。&#xA;馬政府的政策，不但不重申台灣是主權國家，反先自我否定，自稱台灣是「地區」、「中華台北」、「馬先生」、取締「國旗」以迎陳雲林、對中國貿易、航空、航運等作為都採「國內」屬性。不但要經濟依附中國，還要政治倒退學中國：以司法為整肅異己的工具、完全執政變一黨專政、立法院變成橡皮圖章，全面反民主、反人權以向中國「看齊」。套用周恩來的謀略：把台灣受中國併吞的工作由國、共兩黨先做起來，最後只要馬英九與胡錦濤簽字就行了。&#xA;蔣經國政策在保台，而李登輝又為台灣人所信任，台灣人不致有被出賣的疑慮。馬英九學樣，卻是找台灣人執行他的賣台政策。他既無堅定的台灣國家認同，所託的連戰、江丙坤、賴幸媛又非台灣人所信任，徒然增加人民疑慮。連戰連敗便投靠中國，白紙黑字，接受一個中國原則。江丙坤曾不顧政府訓令，刪除「階段性兩個中國政策」的宣示，也有台灣應以政治讓步易取經濟利益之謬論；「大三通」起步之日，他更自鳴得意地透露十二年前便主張—應該說「呼應」—中國在一九八一年提出的「三通四流」，險被李登輝革職。賴幸媛變色之快更令人咋舌。&#xA;馬英九玩權術唬弄台灣人，依美國劇本讓台灣人習慣他要向中國投降的目標；依周恩來劇本，把矮化台灣、接受併吞的事都先做了；依蔣經國劇本，卻所用非人，利用連戰、江丙坤、賴幸媛這種變色蟲應付中國。「馬先生」不認同台灣，抱外來權貴心態治「台」，台灣人還能沉睡不醒嗎？（作者王景弘為資深媒體工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>回應「誤國誤民的選擇題」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2008-10-27/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2008-10-27/</guid>
      <description>◎ 田台仁&#xA;王景弘先生昨天的星期專論《「統或獨」：誤國誤民的選擇題》，是幾年來論台灣領土地位最為客觀的一篇文章。&#xA;台獨人士，從過去因一直扛著「獨立」大旗，不自覺地讓自己跳進「一中」框架內，再來呼喊著要「獨立」，這簡直是自找麻煩，自己舉枷（Ka-ki Gia-ke）。台獨派因錯用「獨立」字眼，結果觀念跟著錯好幾十年，繞圈子走了好多年冤枉路。&#xA;阿扁執政的八年，主張台灣等於中華民國，讓台派政治人物一窩蜂相信台灣就是中華民國，因此錯認中華民國對台灣擁有主權。然而馬政府一上台，說中華民國主權包含中國大陸，這個等號一下子被全盤推翻了；同時也證明二○○○至二○○八的綠色執政是枉費一個開導民眾有關台灣領土正確概念的好機會。&#xA;「統」與「獨」都不對；現狀說的「台灣等於中華民國」也根本錯誤。台灣，壓根兒與「任一中國」毫無關係，因為不管ＰＲＣ或ＲＯＣ都不曾在法理上擁有過台灣領土的主權。唯一有關係的是目前台灣是以中華民國流亡政府的體制，實行民主的自治，但絕對不能因此就說中華民國擁有台灣的領土主權。更何況，二七五八號之後，聯合國的「中華民國的席位」就是由北京穩穩地坐著。台北的中華民國根本是冒牌中國貨。&#xA;民進黨與台派在六十萬人的大遊行後，接下來當然還要繼續堅持數不盡的遊行抗議。但光依靠遊行抗議與選舉，力道是不夠的。台派團體應該聚一堂，徹底將台灣目前處境很清楚明白地重新定位，並制定台派團體的一致方向，甚至考慮將台派團體全部整合成一個「公民自治黨」，成立「台灣自治政府」，以堅持目前的自治，直到將來在國際監督下，用「公民自決」達成台灣國家主權的國際化為止。&#xA;若能如此，台派運動才能擺脫一直淪陷於國民黨體制內選舉遊戲的魔咒，台灣也才會很太陽的。&#xA;（作者為經濟學人，部落格 http://tw.myblog.yahoo.com/jkt921）</description>
    </item>
    <item>
      <title>＜星期專論＞「統或獨」：誤國誤民的選擇題</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2008-10-26/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2008-10-26/</guid>
      <description>從兩蔣「反共復國」的威權統治，經過李登輝與陳水扁的民主化與台灣化，再倒退回國民黨馬政府復辟執政，台灣一直陷在「統或獨」的錯誤選擇題無法自拔，對內對外都造成不利台灣正常國家發展的後果，可以說沒有一個問題比「統、獨」的錯誤爭論更誤國誤民。&#xA;「統」與「獨」都錯誤的陷在中國大一統的立場發言，而無視台灣人民脫離殖民統治後，選擇自己前途的基本權利。統與獨的主張都隱含「中國只有一個，台灣是中國一部份」，並且使「統」帶正當性，而「獨」即為「分裂主義活動」，屬「非法行為」。這也是中國刻意把台灣與中國關係鎖定在「統、獨」兩項選擇的原因。&#xA;蔣介石代表二戰盟國佔領台灣，在失去中國本土後，企圖把台灣據為己有，揚言「反攻大陸」，要把台灣捲入國共內戰；蔣經國逐步民主化，但仍以「三民主義統一中國」惑人耳目。兩蔣的政策和馬英九的復辟的所謂「不統不獨」，都是以中國立場出發，不顧舊金山和約的規定，強行把台灣視為中國的一部份，要執行中國「統一」。&#xA;外來佔領政權主張「統一」，當然就會有人主張「獨立」，統與獨的錯誤爭論便開始，而主張「獨」的本土勢力備受鎮壓，反彈更深，對獨更執著，反而忽略獨的定義。李登輝執政後，國家定位開始明朗化，但在老國民黨堅持下，仍有「國統綱領」之類的把戲，而為使「維持現狀」有合理根據，民意調查便在「兩岸關係」問卷中列入「統獨」的問題，先定的選擇增加「維持現狀」的變數。&#xA;民進黨執政不知如此問卷實問錯問題，仍因循老調，長年累積下來的「追蹤統計」，讓馬政府從問錯的問題中，得到一個振振有詞的答案：「不統、不獨、維持現狀」獲最多數人的支持，他便依此主張維持「現狀」。問題在「現狀」是什麼？馬英九不給定義，受測者也有不同定義，只是自欺欺人。&#xA;這項由陸委會委託政大進行的民意測驗，問題雖用「台灣與中國大陸關係」，但在答案的選擇上卻逕自列出幾種「看法」：盡快統一、盡快獨立、先維持現狀再統一、先維持現狀再獨立、先維持現狀，將來再決定統一或獨立、永遠維持現狀。&#xA;問題如此設計，明顯有幾個缺陷：第一，它陷在「統獨」的框架，而非出於台灣主體地位；第二，它使受測者可以漫不經心的選擇「維持現狀」；第三，它對維持現狀並沒有定義，受測者對「現狀」定義也成未知數；第四，雙方關係的表述被硬性限於「統獨」的選項。&#xA;在「統獨」的框架下討論問題，對內對外也都不合台灣利益：對內方面，這兩個概念不但錯誤，而且很情緒化，只有增加內部矛盾、衝突，也引導人民走向錯誤思考。對外方面，台灣有法理、有事實卻不知有權主張自己是主權獨立國家，與中國無隸屬關係，反自稱「不統、不獨」，隱含台灣只是中國一個「地區」，在國際社會自我矮化，徒然助長中國對台灣主權的主張。&#xA;陷在這個背離法理與事實的誤導性問題中，特定族群統派人士就常附和中國的威脅：你們想「獨立」，做得到嗎？你們一宣佈獨立，中國就打過來了！他們跳過台灣人民有無權利與法理基礎建立自己國家的問題，而先接受一個定論：台灣獨立建國，中國便有理、也有能力對台灣用武。如此質問把台灣人民的權利、建立自己國家的正當性與合法性，與中國可能的非理性反應相混，而且先認定中國的作為是必然、也一定得逞。&#xA;他們把中國的主張與武力威脅視為當然，也把台灣獨立建國視為從「中國」「分裂」出去，或從中國「獨立」出去。但就法律及政治現實而言，台灣獨立建國的基礎是日本對台灣殖民統治的結束，台灣是從日本獨立出來。台灣的主權既未歸中國所有，台灣人民依聯合國憲章及相關條約的原則獨立建國，並非從中國分裂。&#xA;台灣民調應該擺脫以「一個中國」為框架的「統獨」問卷，才能得到更合現實的民意。舊有民調主題既問「兩岸關係」，實不應誘導受測者陷入「統獨」的圈套。在所謂「現狀」沒有明確定義的情況下，民調應先問受測者：「台灣」，或「台灣─正式國號為中華民國」的現狀是不是一個主權獨立的國家？先找出台灣自己的定位，再問台灣與簡稱「中國」的中華人民共和國應建立何種關係。&#xA;與中國建立何種關係的選擇，不能陷在「統獨」及其變體，而應有不同的表述，而最基本的選擇在「有隸屬關係」、「無隸屬關係」或「無關係」。有隸屬關係即台灣屬中國，或中國屬台灣；沒有隸屬關係則可以有「國與國關係」，或只維持民間交流關係，乃至沒有任何關係。就如台灣與美、日諸國，沒有互相隸屬關係、也不是正式國與國關係，只維持對等的「人民與人民間的關係」。&#xA;過去半個世紀對台灣國家定位影響最深的台灣人有兩位，一位是在體制內進行變革的前總統李登輝，一位是從體制外進行啟蒙，並在一九九六年與李登輝競爭總統職位的著名國際法學者彭明敏。李登輝對「兩岸關係」主張「國與國關係」或「特殊國與國關係」，而彭明敏早在一九六四年提出的「台灣人民自救宣言」便打破蔣介石「反攻大陸」的神話，直陳「一個中國、一個台灣早已經是鐵的事實」。他們都正確的避開錯誤的「統獨」爭論。&#xA;現在馬英九復辟蔣介石法術，夢囈似的喊中華民國領土包括「中國大陸」，雙方要「終極統一」，台灣人民更應覺醒：如果依這部憲法，「中華民國」領土有「中國大陸」，卻沒有台灣。如果中華民國是台灣的正式國號，它的領土只能有台灣，沒有「中國大陸」。台灣與中國寧可「沒有關係」，但絕不能接受淪為中國一部份的隸屬關係。&#xA;（作者王景弘為資深媒體工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》馬氏新政：台灣沒有主張</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2008-08-31/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2008-08-31/</guid>
      <description>同樣是國民黨籍的總統，老台灣人李登輝當政時，出書提出「台灣的主張」，向國際社會控述台灣被無理欺壓，也提出台灣做為一個主權國家應享有的權益；「新台灣人」馬英九當政後的言行，將來的書名可以定為「台灣沒有主張」。&#xA;馬一切寄望中國「善意」&#xA;馬政府對中國政策只知玩弄文字遊戲，但察其言觀其行，他的作為不外接受中國對台灣的主權主張，自己放棄台灣主權國家的權利，把一切寄望在中國的「善意」。它受制於意識形態的盲點，本末倒置，正犯台灣對中國政策可能發生的兩大嚴重錯誤之一。&#xA;在一九八○年代，北京對蔣經國招降動作不斷，當時外交界有一句警語：兩岸政策非常重要，必須謹慎因應，「絕對不能犯錯」。這句話所指的犯錯有兩層意義：第一種錯誤是導致中國使用武力侵犯台灣，台海爆發戰爭；第二種錯誤是造成台灣或「中華民國」喪失國格，台灣主權歸「中國」或「中華人民共和國」所有。&#xA;這句警語所含的意義與美國對台灣政策基點相符，因為美國對台灣有安全承諾，台灣犯第一種錯誤會把美國捲入台海戰火；同時，依舊金山和約規定，日本只放棄對台灣主權，美國、英國、日本等主要國家都受此法律約束，並未承認中國擁有台灣主權，但如果台灣自己錯誤的接受中國擁有台灣主權，地區均勢被破壞，美國干預將師出無名。&#xA;在台灣民主化之前和之後，美國此項立場未變。最新的例子：即使入聯公投引發爭執，美國政府去年秋仍向聯合國秘書處提出說帖，重申美國「既不接受，也不拒絕台灣是中國一部分的主張」，但對聯合國及其他國際組織官方文書使用隱含中國對台灣擁有主權及台灣是中華人民共和國一部分的文字表示異議。美國的文書聲明此問題三十五年來以各持己見的方式擱置，如果聯合國文書再指台灣是中華人民共和國一部分，或對台灣使用隱含此意之名稱，美國將不得不提出異議。&#xA;布希總統赴北京出席奧運會前，也不經意的透露美國對台海地區的「紅線」是台灣「片面宣布獨立」。布希之言，有人解讀在應付中國，因為即使民進黨政府都沒有「宣布獨立」之議，更何況馬政府。但他的談話卻洩漏美國的「紅線」所在，換言之，在此「紅線」之外，台灣堅持主權國家地位，仍可以有很多作為。&#xA;從李登輝到陳水扁近二十年本土政權，美國既尊重台灣民主化成果，卻也擔心台灣因為民主化，台灣意識高張，犯第一種錯誤。李登輝和陳水扁堅持台灣是主權國家的立場，不斷在拿捏、試探、爭取正常國家的權利。中國以武力威嚇不但會與美國發生對抗，而且在台灣引起反效果，北京遂有要求美國「管理」台灣，交換中國「管理」北韓之策。美國出面壓制「兩國論」、「一邊一國」、「制憲正名」、「入聯公投」，即順應中國態度避免台海爆發戰事的錯誤。&#xA;九二共識接受中對台主權&#xA;以馬英九的意識形態，公開主張「終極統一」，不堅持台灣或中華民國主權國家地位，反樂意接受隱含中國對台灣擁有主權的名稱，以及國民黨老政客連戰、吳伯雄、江丙坤等表現的投降主義，美國顯然不必擔心他犯了第一種錯誤，但卻擔心他正在犯自我斷喪主權的第二種錯誤：他接受以「一個中國」原則為定位的「九二共識」，美其名為「擱置爭議」；自我放棄主權國家應有的外交權利，美其名為「外交休兵」；凡事不先考慮台灣應有的權益，反而先推定中國的態度。一句話，他矯枉過正，正在犯犧牲台灣主權的第二種錯誤。&#xA;台灣與中國的「爭議」有各種不同定義，在國際法上指「主權」歸屬的爭議；中國認為台灣主權已歸中國，台灣問題是「統一」問題；兩蔣政權認為那是中國「法統」之爭。李登輝與陳水扁認為台灣或中華民國已是主權國家，與中華人民共和國互不隸屬；美國則只堅持雙方關係的爭議應「和平解決」：美國保障台灣不被中國強行武力併吞，而「和平解決」使台灣對不能接受的解決方案具有否決權。&#xA;在如此情勢下，馬英九接受杜撰的「九二共識」，且由連戰、吳伯雄直接向中國國家主席胡錦濤承諾，對胡錦濤把「九二共識」定義為「一個中國原則」不提異議，實際上即接受中國對台灣的主權主張。在原則問題上投降，還說什麼「擱置爭議」？接受「一個中國」原則框架，台灣已成中國「內政」問題。&#xA;「外交休兵」只著眼於對小國援助問題，而無視台灣與其他國家發展正常外交關係的權利與重要性。台灣的國際處境，問題出在中國的無理阻撓，那是中國併吞台灣主權之道。台灣既無母國，要「宣布獨立」，語意及法理都不通，卻又有美國政策的約束，因應之道是在現實及法理基礎上爭取各國承認，即使未能成功，至少台灣主權地位並未受損；但如自己都不主張自己是國家，誰要「承認」你是國家？&#xA;在歷史上，台灣未被正式承認為一個主權國家，那是事實，但這並未排除它未來獲承認為主權國家的可能。李登輝與陳水扁政府爭取雙重承認，在台灣與中國關係未確定之前應是真正「雙贏」的安排，而馬英九居然認為「雙重承認」是衝擊中國，寧願仰賴中國「善意」，把台灣邦交國凍結在目前情況。&#xA;台灣主權權益須堅持到底&#xA;以犧牲台灣主權為代價，即使換得中國如此「善意」也無意義。不論中國如何打壓，台灣在法理與事實上均不屬中國的立場，和台灣主權國家應有的權益都要堅持。中國真有善意便應改變霸道觀念，接受台灣已是獨立民主國家的事實，否則便各持己見。依舊金山和約規定，台灣人民有正當權利主張對台灣的主權，絕不能容許馬英九犯承認中國擁有台灣主權的嚴重錯誤。&#xA;（作者王景弘為資深媒體工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》釣魚台與中國統戰策略</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2008-07-13/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2008-07-13/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;釣魚台主權爭議是個老掉牙的問題，蔣介石和蔣經國父子都因應過，馬英九也搖旗吶喊過，而且都深嘗惡果。未料當年保釣旗手出任總統後，首次外交危機就是釣魚台爭議，而其表現仍充滿情緒，前倨後恭，散亂無章，缺乏長遠國家安全策略思考，顯然仍未記取教訓，繼續上中國的當而不知警惕。&#xA;台灣涉及的國際領土爭議，並不只釣魚台。根據美國中央情報局「國情」簡報，台灣與中國均主張對日本治理的釣魚台有主權；台灣、中國、馬來西亞、菲律賓、越南及婆羅乃對南沙群島有主權爭議；台灣及越南主張對中國所佔領的西沙群島有主權。中國自認擁有台灣主權，直接挑戰台灣獨立生存，但中情局對中國的片面主張，並不當作主權爭議，而是視為台灣與中國「關係」的定位問題。&#xA;既然釣魚台只是台灣所涉及的三項領土爭議之一，為什麼它不斷處於爆炸性狀態，而其他兩處都相安無事？最重要原因就是釣魚台有中國統戰黑手在運作，而馬英九不敢承認墮入中國圈套的錯誤、統派不肯承認配合中國統戰的事實，使中國得以分化台、日關係，對台灣安全保障造成危害。&#xA;台灣或「中華民國」的國家安全策略，從蔣介石戒嚴統治到陳水扁民主法治，理路都很清楚：強化國防，聯合美、日，以嚇阻中國武力侵併。美國在戰後承擔日本安全防衛責任，在舊金山對日和約簽字的同一天，美、日簽訂安保條約，一則防範日本軍國主義再起，再則防堵共產集團擴張。在此安全體系下，美國必須防範台灣落入敵對勢力之手；台灣安全得到美、日及自由世界的保障。&#xA;台灣安全既與美、日利益連結，中國想併吞台灣，首要工作即在削弱或去除美國對台灣的支持，和分化日本與台灣的關係，而釣魚台的爭執從蔣介石時代就是中國施展統戰，分化台灣與日本關係的工具。&#xA;根據舊金山對日和約第三條規定，釣魚台以琉球群島的一部份，交聯合國託管，由美國負責管轄；一九六九年美國總統尼克森與日本首相佐藤榮作達成協議，琉球群島要在一九七二年交還日本。釣魚台權利兩次轉移的決定，蔣介石政府和毛澤東政府都未提出異議。&#xA;日本最先在一九七○年七月二十日照會台北外交部，聲明釣魚台主權歸日本所有，並在八月公開宣佈此項立場。中國在同年十二月四日宣佈對釣魚台擁有主權；蔣介石政府到一九七一年二月才提出主權主張。美國國務院外交文件指出，蔣介石政府被迫表態，主要是因為中國率先聲明立場，使國民黨政府受到「在香港和美國之中國學生」的抨擊。「保釣」運動矛頭對準與日本有外交關係的國民黨政府，目的就在分化台、日關係。&#xA;美國外交官當年報告華府，蔣介石政府曾下令其情報人員查明「保釣」運動幕後指使者，此舉說明「保釣」並非國民黨鬧事。當年國民黨嚴厲控制琉球交還日本的新聞報導，即表示它並不想惹出是非。「保釣」幕後，其實就是中國分化台灣與日本的統戰伎倆。&#xA;一九七一年初，尼克森與中國的勾搭已有眉目，中國積極要清除台灣外交上的另一座靠山—日本。美國對此很清楚：四月初，駐美大使周書楷向尼克森辭行，準備回台接外交部長，白宮國家安全顧問季辛吉的幕僚知道周書楷會提出釣魚台問題，他們建議尼克森向周書楷聲明：美國希望避免「尖閣群島」成為「中華民國政府」、美國及日本的爭執點，因為如此爭執只有「中共」獲益。&#xA;中國有分化及破壞台、日關係的動機，在一九七一年七月初季辛吉秘密訪問北京與周恩來會談時更暴露無遺。周恩來要求美國保證，在美國勢力撤出台灣時，不能讓日本進入成為替代勢力，及美國應反對日本支持「台獨」。中國圖謀斬斷台灣生存與安全之根，在美國解密外交文件中大白於天下。&#xA;中國做無本生意，主張對釣魚台主權，挑起批判台灣當局的保釣運動，製造台、日爭執，它卻坐收漁利，與日本建交，釣魚台立即成微不足道的小事；這次藉「聯合號」被撞沉事件再煽火，馬政府官員氣急敗壞便喊「不惜一戰」，中國卻老神在在與日本達成東海能源開發合作協議，台灣又是吃虧的一方。&#xA;馬政府國家目標、國家安全策略不明，中國併吞台灣的策略卻一貫且明確，步步進逼，毫未偏離。中國要併吞台灣，不外用「搶」，和用「拐誘」兩套手法；「搶」的手段受美、日及國際社會約制和台灣的自衛能力嚇阻，代價太高；它最上算的是「拐誘」一途，一面去台灣的後台，一面引誘台灣依賴中國。&#xA;馬英九信誓旦旦，他不會「出賣台灣」，但如果他在緩和與中國關係之際，卻未同時強化自衛能力及台灣對外關係，反而是抱投降主義、一廂情願的「外交休兵」，凍結國防，漠視對台灣並無領土野心的美、日關係，一面倒向有併吞台灣之企圖的中國，那便置台灣地位於險境。去外交、去國防、依賴中國的台灣，地位便淪為香港。&#xA;台灣與中國關係緩和是一把兩面刃，台灣可以藉此要求各國提升雙方關係，強化主權國家地位，中國也可以藉此宣傳台灣接受一個中國原則，要求各國不能與台灣維持政治、安全關係。例如，美國對台灣安全保障建立在台灣地位未定的基礎和台海問題應以和平方式解決的主張；它雖承諾保障台灣安全，卻也有限制對台灣軍售的美、中「八一七公報」，馬政府的作為將使中國更有理由要求美國依公報規定減少、停止對台灣軍售。&#xA;美國可以協助台灣自衛，防範中國武力併吞，但美國並沒有立場制止台灣被中國拐誘，自願接受併吞。馬政府改變蔣介石以來聯合美、日保障台灣安全的重大策略，又自棄外交，弱化國防，把台灣命運寄託在中國的「善意」，形同在創造中國拐誘、併吞台灣的有利條件。（作者王景弘，資深媒體工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》「兩岸」復談佈局：中國贏，台灣輸</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2008-06-15/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2008-06-15/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;「雙贏」是個動聽的外交詞令，談判雙方能達到各取所需，皆大歡喜，結果當然圓滿。但真正「雙贏」卻不容易。李登輝和陳水扁兩任總統，對中國關係也標榜「雙贏」，中國卻堅拒兩會復談；馬政府強調「雙贏」，中國卻立即「把握難得歷史機遇」，恢復兩會協商，可見「雙贏」的認知與定義有差別。&#xA;綜觀此次兩會復談的佈局，馬政府顯然全受中國主導，以犧牲台灣主權利益易取交流的擴大；接受北京一再定義為「一個中國」原則的「九二共識」，使台灣陷入圈套，強化中國對台灣主權的基礎；即使「九二共識」不列入兩會協議文件，此項無中生有的「共識」，在復談前已經由馬英九、吳伯雄、江丙坤、連戰以政府、國民黨及政府代表的身分一再重申及保證，成為紀錄的一部份。&#xA;過去十年，李、扁的中國政策在以經濟、文化交流為手段，易取台海情勢緩和，甚至希望中國面對現實，以保障台灣主權國家地位。如果他們不惜犧牲台灣主權，接受定義為「一個中國」原則的「九二共識」，兩會早已復談；但為主權國家的核心利益，寧可「用忍」，結果兩會即使未復談，交流並未中斷，台灣沒有輸。&#xA;馬政府既以所謂「終極統一」為目標，台灣的現狀只是過渡，他們不但不強化台灣或中華民國的主權國家地位，反而本末倒置，以犧牲台灣的主權利益為手段，以易取虛擬的經濟利益。如此態度正迎合中國在法理上取得台灣主權的無本生意，使北京認為這是套牢台灣的「難得機遇」。&#xA;因為終結對日戰爭的舊金山和約並未規定台灣主權歸屬，就法律上而言，中國或中華人民共和國並未取得對台灣主權。打敗日本功勞最大的美國，在一九七二年尼克森訪問北京時，繞過法律問題而尋求政治解套，表明對「兩岸中國人」認為台灣是中國一部份的主張「不持異議」，但堅持雙方爭執要以和平方式解決。&#xA;中國的終極目標既在併吞台灣，如果使用武力，會涉及本身能力與國際社會的干預；如和平併吞，最佳捷徑是逼台灣接受一個中國原則。&#xA;如不直接接受，含糊、間接接受也是進步。無本生意只要賺一點都是贏。這次中國設計讓馬政府上鉤的佈局，使中國對台灣主權的立場獲得重大進展。&#xA;中國的圈套，近的應算香港中新社在五月九日發表的評論，那實際上是北京指示馬英九在就職演說對中國應作的表態。它提出三點要求：&#xA;第一，必須正視及強調「九二共識」，不能凸顯「一中各表」；第二，不能排斥國共關係及交流平台；第三，「兩岸關係」不能輕描淡寫，也不能淡化處理。&#xA;馬英九和國民黨的回應，完全依中國的劇本：他在就職演說對「兩岸」關係著墨遠多於對美關係，並宣示願在「九二共識」基礎上儘早恢復協商，此立場立即獲中國國台辦的呼應。國民黨主席吳伯雄在馬英九就職後匆忙去北京，接受胡錦濤「應在九二共識基礎上」儘快恢復兩會協商的正式要求，並加以確認。海基會董事長江丙坤赴北京協商之前，引述馬英九接見代表團時的談話，明指兩會是依據「相同的九二共識」基礎恢復協商。顯然馬英九所謂「沒有一中各表就不談」的立場已經破功。&#xA;不但如此，外交部長歐鴻鍊迫不及待的表態，強調雙方在「台灣海峽與國際社會都應和解休兵」，聲言兩岸關係位階高於外交關係，顛倒是非的指「以往」台灣的國家目標直接衝擊「中共」，造成雙方惡性競爭；新政府的外交路線要以「不刺激兩岸關係良性發展為考量」；要維持現狀，不再「挑釁中共」。&#xA;「九二共識」表面上含糊，但在中國長期設定的圈套卻很明確。胡錦濤在二○○五年三月便指出，兩岸關係的癥結在「台灣當局拒絕一個中國原則，不承認體現一個中國原則的九二共識」；同年四月，胡錦濤會晤連戰時，主張「兩岸」要在「九二共識」的基礎上恢復對話和談判；「九二共識確認了雙方均堅持一個中國的共同立場，又擱置了雙方的政治分歧」。換言之，北京的圈套是要確定「一個中國」原則，台灣主權屬中國所有，雙方分歧只在誰是代表中國的政府，這使台灣處於被出賣的地位。&#xA;如果不注意中國設的局，而把連戰、吳伯雄爭相奔向中國叩頭解釋為國民黨內部爭權，那是嚴重錯誤。國共的第二軌只是依中共的要求，透過連戰與吳伯雄先行向胡錦濤表態，保證連戰在二○○五年與胡錦濤簽的「兩岸和平發展共同願景」是「對兩岸同胞作出的承諾」，及雙方應在「九二共識」基礎上恢復協商。如此重申保證便把當年「九二共識」的定義及國民黨簽下的承諾，聯結為馬政府的立場及此次復談的基礎。&#xA;台灣國家主權受重挫，馬政府卻自認「雙贏」，那是「終極統一」魔咒造成他們研判局勢的盲點。他們只看中國沿海表面的繁榮，而未見中國崛起的脆弱性。中國急速發展不但帶來環境的破壞與污染、貧富不均、社會安全體系蕩然、通貨膨脹、腐化、失業等諸多嚴重問題，而且形成對外來資金、市場、原料、技術的高度依賴，使中國更容易受到外界影響。馬政府不知沉著運用，而急於犧牲台灣主權利益以易取想像的經濟利益，實屬嚴重失策。&#xA;「九二共識」既屬虛構，台灣內部並無共識，論時機也在台灣民主化之前；退居在野黨的民進黨及本土社團應向國際社會，特別是美國、日本及亞太鄰邦表達嚴正立場，不能接受虛構「九二共識」所隱含的「一個中國」原則。（作者王景弘，資深媒體工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》台灣應以主權國家向前行</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2008-05-11/</link>
      <pubDate>Sun, 11 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2008-05-11/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;任何民主國家的政黨輪替，經濟、社會福利政策或許會有調整，但絕不會出現否定或損害國家主權的現象，台灣在二千年的第一次政黨輪替也如是：國民黨李登輝政府建立的台灣主權國家路線，由民進黨的陳水扁政府繼承。但這項歷經兩黨政府認同，也獲廣泛民意支持的國家基本政策，在今年第二次政黨輪替卻可能倒退。&#xA;過去十二年，兩個不同政黨的民選政府，在國家定位問題已經有明確、一致和持續的原則：他們都堅持「台灣」或「領土只限於台、澎、金、馬的中華民國」是主權國家，與中華人民共和國不相隸屬；他們都拒絕接受「一個中國」原則；他們都否認有「九二共識」，也拒絕接受「一中各表」的虛構「共識」；他們都承認中華人民共和國是代表中國的政府；他們都透過民主程序使「中華民國」台灣化，以強化台灣主權國家地位。&#xA;儘管總統當選人馬英九和他所提名的新政府要角，包括蕭萬長、江丙坤、劉兆玄、賴幸媛和將出任國安會秘書長的蘇起，都曾在李登輝任內供職。蘇起在「兩國論」出籠後還特別強調台灣決定放棄「一個中國」的模式，而被紐約時報刊上一版頭條，但現在他們尚未就任，就已表態否定李登輝路線。&#xA;他們提出的立場包括「一個中國不是問題」，要接受「九二共識」、「一中各表的九二共識」，「一中指中華民國」，「不進行法理台獨」，維持「不統、不獨、不武」現狀，「擱置爭議」，這些說法盡是零碎、矛盾的口號或概念，陷在中國設計的語言與圈套，如非不合法理，就是不符事實。&#xA;中國的圈套幾十年就是「一個中國原則」：世界上只有一個中國，台灣是中國的一部份，中華人民共和國是中國的唯一合法政府。這是中國在法理上奪取台灣主權的唯一可行模式，因為根據結束對日本戰爭的舊金山和約，日本只宣佈放棄對台灣與澎湖的主權，並未確定讓渡給任何國家，而當時台灣處於中國流亡政府佔領下，中國的新政權「中華人民共和國」，已經繼承中華民國成為代表中國的唯一合法政府，它對台灣主權的主張只有建立在要求世界各國，特別是要求台灣，接受一個中國原則，承認台灣屬中國領土的基礎上。&#xA;兩蔣流亡台灣的中華民國自認是中國的「唯一合法政府」，與北京中華人民共和國爭奪中國的「法統」：「中國」是國家，「中華民國」與「中華人民共和國」都只是「中國」在不同時期的兩個國號，或兩個政府，並不是兩個國家。「中華民國政府」雖然在美國安排下與日本簽訂雙邊和約，但有關台灣主權仍依舊金山和約規定，只由日本宣佈放棄。因此，當年負責和約談判的外交部長葉公超都不能不承認，在法律上台灣主權並未移交給中華民國；中國總理周恩來也嘲諷蔣介石自稱代表全中國，但自己佔領的台灣卻是地位未定。&#xA;也因為舊金山和約對台灣主權均未明定，所謂「一個中國」原則才是大問題。尼克森制定一個中國政策，在上海公報的表述方式，就是存心迴避舊金山和約的規定，只稱因為台海兩岸的「所有中國人」都主張中國只有一個，台灣是中國的一部份，美國不持異議。中華人民共和國便憑其統治中國、獲絕對多數國家承認其為代表中國唯一合法政府的優勢，全力推動在法理上奪取台灣主權的一個中國原則。&#xA;因此，任何接受一個中國原則，或可被中華人民共和國解釋為雙方對「一個中國」原則有共識的用語，如「九二共識」、「一中各表的九二共識」、「不統、不獨」這些在「一個中國」框架內的表述，均否定、損害台灣或中華民國的主權地位。所謂「一中」就是「中華民國」更是自欺之詞：中華民國要作為一個國家只有兩個途徑：推翻中華人民共和國，重新作為中國的國號，或徹底台灣化而變成台灣這個主權國家的國號。&#xA;台灣主權經日本放棄，並未歸中國所有，本無所謂從中國「獨立」，或與中國「統一」的問題。在過去不同時空背景下，因為蔣介石自稱代表全中國、強行佔領台灣，有識之士如廖文毅、雷震、彭明敏、楊西崑都曾提出立即改國號、改憲法、公民投票、宣佈與中國互不相干等「台灣獨立」主張。這是台灣建國最直接與明確的作法，但內外情勢的限制，使這種方式帶風險和阻力。退而求其次，李登輝選擇延續蔣經國的本土化措施，以民主程序使「中華民國」台灣化。&#xA;換言之，台灣人民在日本放棄台灣主權的基礎上，建立自己的國家，在沒有改變名稱之前，「中華民國」是台灣這個國家的國號，在這個現實上，「中華民國」才能說是一個國家，與中華人民共和國互不相隸屬，也即李登輝所表述的雙方應屬「國與國」關係，和陳水扁所表述的「一邊一國」、人民決定土地的命運。&#xA;中國在其憲法及「反分裂國家法」都把台灣列入其領土一部份，這是它對台灣立場的表述，台灣無法制止，但台灣也應自由表述立場，而不能侷限在「一中」框架內。把「一中」說成共識，任何表述都失去主權國家的立場，只會淪為中國加緊打壓台灣的工具。「中華民國」的台灣化，由國民黨的李登輝帶動，民進黨的陳水扁繼續推展，跳過中國設計的統獨陷阱，以自由、民主選舉、修憲和公投確定台灣現狀為主權國家，作法即使並非完美，但法理基礎堅實。&#xA;李登輝路線最簡單的表述就是「中華民國台灣化」的路線，這也是陳水扁的路線、台灣作為主權國家的活路。放棄李登輝路線去接受「一個中國」原則、「一中各表」，那是開倒車、否定台灣主權國家地位的嚴重錯誤。台灣要向前行，但必須以主權國家向前行。（作者王景弘為資深新聞工作者）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
