<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2009 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2009/</link>
    <description>Recent content in 2009 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Dec 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2009/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>書都白讀了</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-12-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-12-29/</guid>
      <description>馬英九因偽裝的形象而興，也因真相畢露而衰，這是自然的道理，但他並未因此反省檢點，反而憂心國民黨的「形象」，怕它的榮譽主席「們」爭寵邀宴款待陳雲林，杯觥交錯，給人「觀感」不好。&#xA;馬英九出手阻止連戰、吳伯雄、宋楚瑜這些蔣家反共小將作東，與當小匪幹的「老朋友」飲宴，不但偽裝不了國民黨賣台形象，反只會讓人指控他師心自用，或推卸他降中政策的責任。&#xA;「連吳宋」向馬英九嗆聲，而向中國欽差爭寵，可見馬英九不但壓不住國民黨下層的「黑金」，也壓不住上層的「白金」權貴，更無法抗拒「共匪」的操控，被選民看破手腳也是理所當然。&#xA;老實說，「連吳宋」失格爭寵，吃相難看，嗆馬之詞也不「高級」。連戰以稱許胡志強「牛津沒白讀」，暗虧馬英九在哈佛是白混了，這雖然罵得不錯，但他自己以中共清算胡適思想為論文、當過「中華民國副總統」，有國民黨榮譽主席之銜，卻不知輕重，要去奉承Ｃ咖陳雲林，那芝加哥大學更是白讀了。&#xA;宋楚瑜不甘被排斥，熱線直通陳雲林，以「一介平民」，自由通過馬政權幾千警力的封鎖線，直奔日月潭密會。這不但凸顯宋楚瑜與眾不同的特權，也凸顯陳雲林不需馬英九同意，可以任意欽點見人的威風。&#xA;「體制外」的「宋陳會」已經給馬英九滿臉豆花，但宋還公開嗆聲：沒有他與連戰牽線，「怎麼會有陳先生來台？」這話聽起來，宋楚瑜「功勞」很大，但換個耳朵聽，那句式更像「沒有我吳三桂，怎麼會有金溥聰的祖宗入關？」&#xA;馬英九斷連吳宋爭寵的機會，但在胡志強的地主宴上，連吳與陳雲林酒酣耳熱，笑容可掬，不知人間疾苦。從反共到投共，國民黨權貴吃香喝辣，把台灣糟蹋夠了，還要賣給老共糟蹋，他們始亂終「賣」的狼子居心，絕非台灣人民所能接受。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>逼崇禎上煤山</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-12-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Dec 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-12-22/</guid>
      <description>有些深藍人士異想天開，替馬英九的降中政策推波助瀾，硬說他接受中國招安，可獲得諾貝爾和平獎，但從務實的眼光看，他們的立論更像在逼崇禎上煤山。&#xA;諾貝爾和平獎雖被看衰，但它還沒有衰到把獎頒給犧牲自由、民主、人權價值，向共產極權國家屈降的政客。英國柴契爾夫人犧牲香港，把它併入非民主、無人權的中國，她並沒有因此得到和平獎。&#xA;台灣被稱為民主楷模，那是殖民地人民犧牲奮鬥，得之不易的成就，它只想維持獨立自主，並不威脅任何國家，如果犧牲民主，屈從中國共黨專政，再淪為殖民地，那當政者比崇禎還不如，還拿什麼和平獎？&#xA;其實，愛中國的人士應該捧胡錦濤，他最具爭取諾貝爾和平獎的條件，而且保證只是一念之差便唾手可得。&#xA;中國藉改變觀念以改變大局，已有前例，鄧小平腦筋翻轉，以「中國特色（共產黨專政）」美化社會主義，大行「走資」之實，使中國經濟至少暫時起死回生，一念之差，讓中國「崛起」。&#xA;胡錦濤坐享走資路線的「崛起」，但中共一黨專制，犧牲民主與壓制人權的「中國特色」仍惡名昭彰，一天到晚怕「台獨、疆獨、藏獨」，也怕人民要求自由、民主與人權。中國既然崛起，「泱泱大國」，怎麼到處要鬧「獨立」？&#xA;這就是胡錦濤「難得的歷史機遇」，他應拿出大國胸襟，改變觀念，也一舉改變中國形象：他可以擁抱民主制度，保障人權，尊重台灣人民的選擇，歡迎達賴喇嘛、熱比婭回西藏、新疆自治。「崛起」的大國應展現這種大國的信心，而且歐巴馬好歹都拿了和平獎，大國領袖胡錦濤豈能不爭一口氣？&#xA;台灣在法理上不歸中國所有，事實也不歸中國統治，以民主觀念尊重台灣人民的自由選擇，對中國並無損失，而雙方得以和平共存，胡錦濤穩得諾貝爾獎，馬英九也不必當崇禎，這才叫「雙贏」。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》從「美麗島事件」到連馬胡勾結</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-12-20/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Dec 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-12-20/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;三十年前，黨外人士在高雄集會，慶祝國際人權節，因秩序失控，蔣經國政府藉機大舉逮捕反對運動領袖，造成台灣民主運動史上最具里程碑意義的「美麗島事件」。撫今追昔，黨外領袖為爭民主、顧台灣被加的罪名，對照當前「連馬」與胡錦濤勾結，出賣台灣的「共識」，更令人髮指。&#xA;國民黨戒嚴統治當局，以「叛亂罪」起訴八名「主犯」，證據只有兩項：第一，商人洪誌良供稱，立法委員黃信介提供資金，託他在日本從中國進口鰻苗到台灣養殖，再轉銷日本；第二，被告有人不堪疲勞訊問，承認與美國的「台獨組織」有接觸。&#xA;用這些違法取得的供詞，檢察官羅織被告企圖以暴力推翻政府，涉嫌可判死刑的「叛亂」罪名。所幸美國政府施壓，國會、人權及宗教組織嚴加批判，蔣經國被迫「讓步」，向美方「保證」被告不會被判死刑，並同意軍事法庭公開審判，開放國際媒體及人權團體旁聽。&#xA;結果，軍事法庭仍以禁不起檢驗的「證據」，判決被告有罪。這樣以莫須有罪名處理集會脫序案的政治獄，受國際輿論譴責，但有一幫「反共愛國」青年，指罵黨外為暴徒，購買「共匪」鰻苗是叛亂，對民主運動喊打喊殺。&#xA;這些「反共愛國」青年，有人正是當前統治台灣，一意孤行，執行「胡連」共識，禁止以國旗歡迎「陳匪」，搞一中市場、接受併吞，把「中華民國」淪為中國一區，與「共匪」簽什麼ＭＯＵ不讓人民知道，不讓國會過問的國民黨外來權貴。&#xA;向中國購買鰻苗是「叛亂罪」，這些要消滅「中華民國」、出賣台灣主權的行為又該當何罪？&#xA;蔣經國政府設「苦肉計」，以叛亂罪對付反對黨領袖，企圖把反對運動趕盡殺絕，卻人算不如天算，反輸一城：軍法公開審判變成政治論壇，反對運動藉機公開討論台灣前途，並挑戰流亡政府的合法性，在政治上大翻盤。&#xA;蔣介石的流亡政府，以虛構的「法統」與「反攻復國」夢，趁冷戰機緣，把「中華民國」神化為「國家」和代表「中國」的合法政府，但這個神話在一九七一年被趕出聯合國便迅速瓦解，到一九七九年美國承認「中華人民共和國」政府才是代表中國的唯一合法政府，蔣經國統治台灣的合法性完全崩盤。&#xA;在戒嚴統治下，想找死或想坐牢，就去挑戰國民黨統治的合法性，或談台灣法律地位，但軍事法庭以叛亂罪審判美麗島事件，使這兩個議題公開搬上檯面，而且獲媒體廣泛報導，這是突破討論台灣前途之禁忌的重要分水嶺。&#xA;經過長期的民主化，透過選舉和政黨輪替，兩黨政權統治台灣的合法性已告解決，但有關台灣法律地位問題，馬英九政權仍抱流亡政府心態，不能堅持主權在民的原則，致使台灣進入被中國併吞的危機。&#xA;台灣主權屬誰？它的國際法律地位如何？依最基本的國際條約規定，日本只宣佈放棄台、澎主權，未說明讓渡給任何國家，因此，台、澎法律地位未定是最明確的答案。其他包括主權歸台灣人民、歸「中華民國」、歸「中國」、歸「中華人民共和國」都屬政治論述或主張，未必符合事實，也未必獲國際承認。&#xA;一九八○年，美國國會眾議員李奇（Jim Leach）對台灣地位提出一項至今仍適用的分析，他說，在國際政治上，有人視台灣為獨立國家，有人把它當中華人民共和國的一省，而它自己及很少數的人把它當作是「全中國」政府的所在地。其實這三種看法都不對。&#xA;李奇說，台灣不能視為國家，如果它的政府拒絕接受這種地位；它也不能視為中華人民共和國的一省，如果台灣的政府與人民不接受北京的主張；台灣當局不能繼續主張它是全中國的政府，除非中國人民及世界上大部分人民贊同它的主張。&#xA;李登輝執政末期和陳水扁的民進黨政府，均宣示「中華民國」或台灣是主權國家，與中國「一邊一國」，但尚未得到國際社會的廣泛承認，馬英九這些國民黨權貴第二代復辟執政，接受一個中國原則、自稱中國一區、執行胡連共識，走向台灣「政府」願受中國併吞，「中華民國」被消滅的絕境。&#xA;從這個角度看，馬英九政府因為齋藤正樹提及「台灣地位未定」而加以抵制，更顯出其降中賣台的心態。台灣法律地位的論述，對台灣人民最有利的是國際間承認主權屬台灣人民，台灣是與中國無關的獨立國家，其次是被認為地位未定，最壞的是被承認主權歸 「中國」，或「中華人民共和國」。&#xA;馬英九主張台灣主權屬「中華民國」，但又不明確把「中華民國」定位為領土只限於台澎的獨立國家，反而接受一中原則，自己矮化為中國一個區，這是想以移花接木的欺騙手法出賣台灣。&#xA;在國民黨戒嚴統治時代，蔣家政權怕其合法性被質疑，不願承認台灣地位未定，也不敢主張「一邊一國」的政治現實，其心態可議，卻不難理解。</description>
    </item>
    <item>
      <title>學扁反扁．非牛非馬</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-12-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-12-15/</guid>
      <description>一九六○年代，美國苦心勸蔣介石務實，接受兩個中國的安排，以免國際地位崩盤，但蔣介石頑抗不從。當時國務院官員預言，只有蔣介石辭世，老人凋零，年輕一代大陸人與台灣人合作，才可能接受兩個中國或一中一台的格局。&#xA;蔣經國革新保台與台灣化，李登輝民主化和「兩國論」，陳水扁「一邊一國」，都應驗這項預言，但馬英九這些權貴子弟卻背道而馳，跳進被中國併吞的陷阱。&#xA;馬英九出身並非一般台灣人或大陸人的家庭，他並沒有一般人的同理心與自然感情，而是長輩刻意塑造的特定意識形態產物。他留學美國，卻不能吸收民主精神；生長在台灣，卻沒有自然的愛台灣之心。&#xA;因為有其父執輩的既得利益與流亡心態，他在政壇崛起，並非靠「立」，而是靠「反」。早期「反共、反台獨」，猛批國民黨樹立的兩個仇敵，贏得老一輩大陸人歡心。&#xA;但隨民主化和自己政治舞台擴大，個人意識形態與選票開始發生扞格。他怕北京，不敢喊「反共」；怕流失選票，不敢喊「反台獨」；「反民主」卻只能做不能說。&#xA;要施展「反」的故技，他要塑造新仇敵，目標就是陳水扁。阿扁主張一邊一國，使外來權貴咬牙切齒，而他家人把來路不明的大筆資金隱藏海外的事實，正好讓這些權貴振振有詞「反扁」、「反貪腐」。&#xA;以「反扁」、「反貪腐」為名，進行反一邊一國之實，動員深藍、迷惑選民，使他取得總統大位，但上台之後，他靠偽裝隱瞞於一時的傲慢、無能、冷血和寧可「投匪」的性格畢露。&#xA;可是，他仍無自知之明，只會怪東怪西。行為不當受到批評，還有臉推託阿扁也如此；選舉受挫居然怪迫害阿扁不力。既要學扁，又要反扁，馬英九真以為選民會二度受騙？「反扁」已失效，馬英九的最大敵人是他自己無能與背離民心，他要「反」只有反自己。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>不識好歹</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-12-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Dec 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-12-08/</guid>
      <description>日本交流協會駐台灣代表齋藤正樹，因為公開表示台灣地位未定，受馬政府抵制，終以「個人原因」請辭，如此不幸結局，問題出在馬政府不識好歹，替中國執行併吞台灣政策，只顧中國利益，不顧台灣人民利益。&#xA;齋藤所言是舊金山和約白紙黑字的法律事實，而且對台灣而言，是僅次於承認台灣為主權獨立國家的最佳選項。&#xA;台灣要保障安全，免於中國強行併吞，需要國際社會支持。在不干涉他國內政的國際法原則下，台灣獲國際社會支持的條件，最理想的局面是台灣被承認為主權獨立國家，退而求其次就是被認為地位未定。&#xA;日本並不承認台灣為主權獨立國家，而依舊金山和約，它也未承認台灣歸屬任何特定國家。對中國主張台灣是它的領土，日本只表示理解與尊重其立場，而非「承認」其主張，使台灣在法理上保留獨立自主的空間。&#xA;如果馬政府主張「主權在民」，台灣歷經民主演變，已成獨立國家，與中國無關 ，那我們有立場譴責齋藤的「不友好」發言。但馬政府立場並非如此，它仍以中國內戰一方、流亡政府的心態，霸佔台灣，要把台灣主權「連結」給中國。&#xA;馬政府一方面主張台灣主權歸「中華民國」，另一方面卻又接受一個中國原則，矮化台灣只是中國一個區，而國際社會所謂中國指的是「中華人民共和國」，馬政府想移花接木，使中國對台灣主權的主張有所依據，這種立場對台灣主權的傷害，比齋藤的未定論更嚴重。&#xA;馬英九前言不對後語喊「不統、不獨」與「終極統一」，實際上是「中華民國地位未定論」，而結局注定是「中華民國」名號消失，台灣被中國併吞，那是台灣亡國之策。&#xA;齋藤的台灣地位未定論有利台灣人民的主權主張，馬政府的立場卻有利中國對台灣的領土主張。齋藤愛的是台灣，馬英九愛的是中國。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬英九的啞巴外交</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-12-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Dec 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-12-01/</guid>
      <description>外交要靠嘴巴論述國家立場，保障國家利益，因此，殘障的啞巴什麼事都可以做，就是不能辦外交。馬英九這幫人並非啞巴，但在外交上卻是不知作聲的啞巴。&#xA;美國在台協會理事主席薄瑞光虛應故事，到台灣簡報歐巴馬訪中之行，說「依美國理解」，與中國互相尊重主權及領土完整的原則是指西藏與新疆，「與台灣無關」。&#xA;沒兩天，中國外交部發言人回應：台灣是中國領土不可分割的一部分，尊重中國主權和領土完整這一原則，「當然適用於台灣問題」。&#xA;美、中分別解讀歐、胡聯合聲明，各說各話。薄瑞光之詞，不論是真是假，對台灣有利；中國說詞則不掩飾其併吞台灣，消滅「中華民國」的立場。作為當事人的台灣，馬英九政府在這個關鍵問題上竟是啞巴。&#xA;薄瑞光雖是奉命說明美國立場，但依美國體制，他並非政府官員，由他出面詮釋聯合聲明，權威性實遠不如國務院或白宮官員。&#xA;不但如此，他的說詞給人硬拗的印象。美、中三項公報的談判，主權與領土問題只是針對台灣，而未涉及美國正式承認屬中國領土的西藏與新疆。如果薄瑞光的相反解釋是美國的新立場，那最好由白宮出面聲明。&#xA;台灣「問題」有許多不同用語，包括「主權」、「法律地位」、「國際地位」和中央情報局所稱的「台灣與中國關係」，但薄瑞光用「政治地位」表述三項公報的要旨，隱含台灣在「中國」內政上之「地位」的意味，有違一九八二年雷根所提美國不會正式承認「中國」對台灣主權的保證。&#xA;馬英九接受一中原則，顯然認為台灣主權屬「中國」，對台灣無害，而默不吭聲，但薄瑞光特別提醒：「台灣要不要與中國協商，完全取決於台灣。」換言之，對馬英九不顧台灣主權，全面屈從中國的作為，台灣人民有權利，也有責任加以制止。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《鏗鏘集》大象．草地．外交白癡</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-11-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-11-24/</guid>
      <description>套用中國通的老比喻，美國與中國是兩頭大象，台灣是一片油綠的草地；不管大象是在草地上打架，或在那裡「吳育昇」，草地都要被踐踏，因此，台灣外交要高度警覺。&#xA;歐巴馬總統訪問中國，兩頭大象又在糾纏，涉及台灣的聲明，反映中國改採攻勢，美國退讓，台灣主權利益再受重創，草地上的馬英九卻急切叫好，難怪呂秀蓮罵他是「外交白癡」。&#xA;李登輝和陳水扁兩個本土政權，志在建構正常國家，中國氣急敗壞，只求美國宣示「反對」台獨、一中一台，或兩個中國，不支持台灣加入以國家為單位的國際組織。中國明顯居於「防獨」的守勢，台灣主權安穩無恙。&#xA;馬英九接受「一中」原則，走向被併吞，胡錦濤既無「台獨」之憂，得寸進尺，反守為攻，要求美國尊重主權與領土完整，並以「讚賞」為詞，暗示歐巴馬已一再重申「在台灣等問題上」尊重中國主權與領土完整。這項積極要求取代了過去「不支持」的消極防範。&#xA;互相尊重主權與領土完整是一九八二年美、中「八一七公報」的用語，當年蔣經國政權感到「主權」受創，視為奇恥大辱，對美國嚴正交涉，取得雷根的「六項保證」，以為補償。&#xA;這次歐、胡會談的聯合聲明，雖只是「重申」此項原則，但是由美國總統在北京聲明，而且循胡錦濤的套話，具體「重申」尊重「中國」的此項立場，對台灣利益的傷害更深、更大。&#xA;但歐巴馬只提及台灣關係法，把它與三項公報並列，作為平衡，這比起蔣經國時代錢復與李潔明交涉、國會向白宮施壓所取得的六項保證，相差太遠。&#xA;台灣主權如此受損，馬英九自失立場，既未對美方言詞提出保留，要求「重申」六項保證，也未對胡錦濤的侵權言詞強力反擊，居然大喊美台關係空前良好。如此荒腔走板的演出，只證明他不配當一個主權國家的元首。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>愛上台灣的「山東人」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-11-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-11-17/</guid>
      <description>過去三十年，美國外交界真正能理解及照顧「台灣」利益的人不多，李潔明是其中之一。更難得的是他在中國青島出生，喜歡自稱「山東人」，而且曾擔任駐中國大使，但心在台灣。&#xA;李潔明是一位正直、講原則的人，他愛台灣，因為他能理智看待美國與台灣的共同利益，也能理智透視中國的缺陷，不被北京那套「反帝」心態，「你們虧欠我們」的慣技所惑。&#xA;台灣的重大利益在主權與安全，而美國在韓戰以後的東亞安全利益，就在台灣不落入敵國或潛在敵國之手。美國介入保障台灣的主權與安全，法理上基於台灣地位未最後確定，政治上基於台灣人民不願被中國併吞。&#xA;李潔明在結合美、台的重大利益，有重要貢獻。他雖未能阻止美國簽「八一七聯合公報」，但促成雷根的「六項保證」，重申美國對台灣主權的立場未變，軍售不中斷，也不逼台灣與中共談判。&#xA;他未能在雷根上台之初，促成新型戰機出售給台灣，但在一九九二年老布希政府時代，促成美國出售F-16A/B型戰鬥機的決定。&#xA;離開公職後，李潔明到賓州大學演講，嚴詞批判美國受制於「三公報」的政策，也指出中國的主權觀念落伍。他主張美國正視台灣民主化的重大改變，政策必須反映這種新現實。他認為台灣與中國已演變成不同實體。&#xA;李潔明在北京經歷中國軍隊血洗天安門，和對異議人士的鎮壓。他對觀察中國有一句格言：「你不能在感情上同情中國，因為一旦認同中國就看不見它的缺陷與錯誤。」他把中國看得太透了，致成不受北京歡迎的人物。&#xA;美國政客及中國通，能像李潔明這樣客觀看待中國的人已少見。六十年來，台灣靠反共或民主，爭取美國朋友的支持；現在馬英九卻向中國一面倒，「不反共、不民主」，更不顧「六項保證」，難怪美國有人開始質疑為什麼要支持台灣？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬以南與江欽良同流？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-11-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-11-10/</guid>
      <description>鸚鵡學舌，即使笨拙，也讓人覺得可愛，被當寵物；但以行政院長之尊，不知輕重學舌，即使靈巧，卻是可笑復可悲。&#xA;馬英九護姊心切，以「年少輕狂」替馬以南充當聯考槍手辯解，已屬失品硬拗。南投黑道江欽良為非作歹，犯三十幾項殺人、搶劫、恐嚇前科，惡性重大，吳敦義居然學舌說江是「年少輕狂」，真創國民黨道德之新低。&#xA;吳敦義學舌，為自己不知檢點，與黑道攜眷出遊辯解，並存心拉馬英九下水，以保官位；兩人如此一搭一檔，馬以南和江欽良已被強送作堆，都屬改過向善的「年少輕狂」一類，如此相提並論，馬以南一定不以為然。&#xA;馬以南冒名替人聯考，已屬觸法行為，但畢竟還不是傷天害理的惡行，以「年少輕狂」辯解，還有人可以體諒，但學舌用來替殺人越貨的累犯漂白，便不倫不類，形同打馬英九耳光。提倡「有品」運動，自命清高的馬英九，對如此類比應該「不敢苟同」，不料他卻認同和支持吳敦義「接納」假釋人的說法。&#xA;這一來馬英九的「改革」真相大白，國民黨已化暗為明，欣然「接納」有前科的黑道；他應進一步把國民黨「買票」與「恐嚇」的選舉奧步納入黨綱，並修改國民黨的「身分類別」，在「藍八類」加一類「更生人、假釋人」或「年少輕狂」類，把江欽良正式納入旗下效勞。&#xA;馬英九高喊反「黑」，實則黑、白合流。他旗下立法院長王金平被黨內同志暗指「黑金」；行政院長吳敦義更以行動證明自己與黑道關係親密，可以攜眷同遊；他自己也有「接納」假釋犯的心胸，認同吳敦義的言行，陷馬以南於雞兔同籠之不義。&#xA;既如此 ，國民黨祭出黑旗，公開招納「年少輕狂」的江欽良和各地黑道，不但是天經地義，而且一勞永逸，大可不必再佯裝潔白，成天怕被人抹黑。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>「馬裂主義」在台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-11-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-11-03/</guid>
      <description>毛澤東以「農民革命」打倒國民黨，大搞有中國帝王特色的「馬列主義」，「不斷革命」，從三反五反到中國人指為十年浩劫的「文化大革命」，造成數以千萬計的人民死亡。&#xA;台灣有幸未陷中國大黑洞，免於當「馬列主義」的白老鼠；但不幸卻選出一個仰慕中共政權的總統，不知珍惜台灣民主，在台灣大搞「馬裂主義」，把台灣推向那個無法掌握自己命運的大黑洞。&#xA;「馬裂主義」是馬英九一意橫行，激化台灣分裂，與馬克思、列寧的思想無關。馬英九盲目去國家化、去主權化，使國家欠缺凝聚力，經濟、民主自由倒退，人民對前途產生嚴重不確定感。&#xA;兩蔣政權與中共，「敵我」分明，藉「反共」團結內部；李、扁政權與中國，「朋友」關係分明，以建構民主，與中國對等激勵民心；馬英九上台卻是「主從」關係分明，經濟只知依賴中國，政治看中國臉色，資金、產業出走到中國，台灣空洞化。&#xA;共產主義的失敗迫使中國採取政治不變、經濟走資的雜種改革，集體「向錢看」，但破產的共產主義意識形態已無法作為國家凝聚力，只好推出狂熱民族主義。&#xA;馬英九把兩蔣的「團結反共」和李、扁用以激勵人心的「台灣意識」全放棄，反與中共唱和政治虛構的「中華民族」，企圖弱化認同台灣這塊土地的「台灣意識」。&#xA;馬政府的分化性措施不勝枚舉：經濟依賴中國、陳雲林來台「取締國旗」、寧用「中華台北」而不用台灣、指台灣是民主「社會」，而不稱「國家」、一意孤行要與中國簽ＥＣＦＡ、看北京臉色排拒達賴、熱比婭、分化「二二八」受難者家屬。&#xA;「馬列主義」在中國造成歷史災難；「馬裂主義」也在台灣開始造成災難。沒有國家目標，不知團結台灣內部，進行建設，終將使台灣失去政治民主和經濟繁榮的驕傲。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》國民黨地方派系與鹹魚中常會</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-11-01/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-11-01/</guid>
      <description>因為馬英九「復出」當主席，和年底選舉提名擺不平，國民黨開鍘與退黨競選頻傳，黨「中央」與「地方派系」的嚴重矛盾浮上檯面。馬英九揚言「寧輸毋濫」，一語道破「中央菁英」對地方派系的評價，而地方派系也有「走著瞧」的反彈。&#xA;到中常委選舉，各路人馬奔走送禮，送到受者「有愧」，接禮物接到手酸，但考紀會抓小放大，只拿送鹹魚和紅酒的兩個小咖開刀，於是有特定族群背景、不滿地方派系大舉入侵「中央」的「忠黨愛國」人士，以「改革」之名發難，由馬英九出面逼退，宣告重選。&#xA;國家定位 地方派系有責&#xA;明顯的事實是，馬英九的「黨中央」已在重新評估地方派系的價值；而地方派系從開始形成，到目前實力壯大，台灣國內外情勢及所面臨問題已有重大改變，地方派系更應該重新評估國民黨，關心國家定位，擺脫「地方」陰影。&#xA;地方覺醒 拒當操弄工具&#xA;地方派系是國民黨流亡政府造的孽。缺乏合法性的「中央」政府，為便於少數統治多數，在地方上以操控龐大資源進行拉攏與分化，吸收及培養台灣人參加有限的「地方自治」，當「民主」櫥窗，打擊黨外，衛護國民黨政權。&#xA;透過黨提名及資源、特權的分配，國民黨在地方上吸收大批具有動員能力的樁腳，和足以在選舉中壟斷制勝的地方領袖，也使他們互鬥爭寵，聽命「中央」。但他們的角色只限於因應「地方」事務，不能過問到「中央」政策。&#xA;在流亡政府黨國體制下，「中央」大權由外來族群掌控，地方事務則在外來族群監督下，由台灣人自相競爭。萬年國會不必改選，號稱代表「全中國民意」；「中央」黨國之治，根本不理會多數台灣人民的意志，獨行其是。&#xA;在這種時空背景下被吸收、或爭取加入國民黨的台灣人，並不是有自己的理想，或認同國民黨的理念，只是想在地方上取得政治、經濟上的利益，或在官僚體系容易得到升遷。&#xA;流亡政府主持中央，台灣人經營地方的兩層分治，到「蔣介石集團代表」被逐出聯合國，國民黨政府合法性受到更廣泛與強烈挑戰後才見調整。蔣經國出任行政院長，有所謂「革新保台」及起用「吹台青」之政策，台灣政客及技術官僚開始進入「中央」分享權力。&#xA;一九八○年，美國在台協會理事主席丁大衛在「台灣關係法」執行聽證時，認為國民黨提高台灣人參與的政治自由化已有進展，一九七九年的二十七名國民黨中常委，台灣人已有九人，佔三分之一。但即使到一九八六年蔣經國去世前的最後一屆中常會，台灣人在三十一席中也只佔十三席。當時進入國民黨權力核心的台灣人，主要是技術官僚和黨工，只有蔡鴻文被視為地方派系。&#xA;在政治自由化聲中，台灣人參政有技術官僚與地方派系兩條路線。早期技術官僚受國民黨重視，易於進入中央權力結構，但國民黨政權的合法性仍需要地方派系的動員與選舉來維持。國民黨中央與地方派系的依存關係，在國會全面改選後更加明顯。原來只限於過問地方事務的民代及地方首長，水漲船高，大批進入立法院、中央部會及國民黨中常會。&#xA;地方派系良莠不齊，大舉「入侵」中央，打破流亡政府既得利益者的兩層分治，造成「新黨」出走，國民黨分裂。連戰與宋楚瑜之爭，地方派系選邊站，導致國民黨失去政權。國民黨再次流亡，使地方派系人物地位更高：國民黨靠他們在立法院操控政局，打擊民進黨，也需要他們動員爭回政權。&#xA;國民黨以分化製造地方派系，以腐化進行地方選舉，最後是地方派系尾大不掉，直入盤據「中央」。所謂黨內菁英視這些人為「黑金」、政治暴發戶，「水準」不高，只善鑽營，關係綿密。他們以選舉方式進入中常會，造成族群結構鉅變，性質也貶成「議會」，不像黨國體制時代那樣權威。&#xA;馬英九看在眼裡，順勢設置「中山會報」，形成體制外的太上中常會，把中常會當作替他小圈子決策背書的橡皮圖章。即使如此，「中常委」對一些熱中政治、經濟利益者仍有其價值，打破頭也要佔一席之地，不擇手段賄選並非意外，但特定「中央派系」卻心有不甘，便以改革之名喊打逼退，讓中常會「倒閣」重選。&#xA;國民黨地方派系從受中央操控，到獨霸一方，並進入「中央」；從不能過問國政，到面對台灣前途的重大選擇；從原來替人抬轎還獲領情，到抬轎還被人嫌爛；時空鉅變，現在應該對國民黨重作評估。&#xA;國民黨的地方派系應體認，不論是在兩蔣時代當民主櫥窗、在李登輝時代崛起，或在陳水扁時代替國民黨當打手，都只是台灣「內鬥」，因為不管是兩蔣「反攻復國」或「三民主義統一中國」，李登輝的「台灣化」、「兩國論」，陳水扁的「一邊一國」，都以台灣不被「中國」併吞為底線。&#xA;馬英九則不然，他主政下已經沒有國家目標，在所謂「不統、不獨」口號掩飾下，其作為卻是接受「一個中國」原則，倒行逆施把台灣推向中國、綁死在中國，台灣首次出現被中國併吞的明顯危險。</description>
    </item>
    <item>
      <title>醃好的鹹魚游走了</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-10-27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-10-27/</guid>
      <description>楊吉雄這號人物，真是國民黨之「寶」，有創意，有眼光，會興風作浪。十年前替連戰抖出「興票案」，打得宋楚瑜鼻青臉腫，為政黨輪替立下首功；現在又以形象化的鹹魚賄選，掀開國民黨臭不可聞的鹹魚缸，不但自己醃好的鹹魚游走了，又創出中常會重選的紀錄。&#xA;他長於惹是生非，果然名不虛傳，一出手便見高低，讓國民黨驚慌失措，紛紛坦承送禮是國民黨的「歷史共業」；「伴手禮」屬人之常情；打孩子給外人看，也不要打到出血。真是呼天搶地，醜態空前。&#xA;送禮賄選是國民黨的偉大傳統，這並非新聞，本屆立委已有三名國民黨籍被判賄選定讞。中常委選舉「普遍」送禮喧騰一時，楊吉雄的鹹魚只是替國民黨善於行賄，提供一個別具風味，又帶爆性的證據。&#xA;在無奇不有的禮品中，送鹹魚確是獨具慧眼，有「草根性」，也有諷刺性。以「黨內警總」觀點看，這不但把中常會「污名」為鹹魚，而且諷刺馬英九「鹹魚翻生」，因特別費案被起訴「引退」後，「復出」當主席。&#xA;「楊鹹魚」暴露國民黨的全面腐化，「衝撞」黨中央的「威信」與中常會的正當性：近半數的當選人被指控送禮，這個中常會不重選，或重選還是同一批人馬，歷史都會稱它為馬英九的「鹹魚中常會」。&#xA;國民黨大小眼，只辦鹹魚與紅酒，不管其他，顯然雙重標準，排斥異己，專打Ｃ咖。國民黨以雙重標準對付民進黨時，興高采烈；內鬥用雙重標準，才知道這種手段的惡毒與不公。楊吉雄的支持者到中常會鬧場，就是不滿雙重標準。&#xA;以逼退自清，造成中常委重選，只是遮羞布，不分是非的雙重標準，結果也難逃「鹹魚中常會」之稱。楊吉雄勢將與「興票案」、「鹹魚中常委案」齊名；他拿捏歷史契機之精準，誠屬國民黨天才，他日史家會寫下「亡國民黨者，楊吉雄也」。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>百年「國慶」總設計師</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-10-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-10-20/</guid>
      <description>微笑而無聲的副總統蕭萬長，再獲馬英九重用，要出任百年國慶總設計師，替店面早被奪走，只剩飄泊招牌的「中華民國」祝壽。但願蕭萬長爭氣，能把「國慶」設計得像國慶。&#xA;屈指算來，老蕭已有過兩項總設計師經歷，但都屬騙局。他不長進，白混八年，回鍋搭檔副手，並當馬英九「愛台」形象總設計師，把馬包裝成台灣「灰」，替他背書不會出賣台灣，但等選票騙到手，馬英九無視人間疾苦，喪權投降的真面目畢露。老蕭是騙局共犯，豈能安享備胎尊榮，問心無愧？&#xA;他身為馬政府經濟總設計師，高舉依賴中國的策略，自以為可以把台灣經濟帶向榮景。但執政一年半，台灣百業蕭條，產業關門，失業暴增，政府債台高築，資金與技術更加速外流，台灣小龍變成小蟲。&#xA;老蕭兩度失敗，主因都是基於錯誤前提。設計馬英九愛台形象，是假定他誠實可信，但馬的表現卻是誠信蕩然。老蕭幫閑設計，騙倒選民，對馬英九有功，但對台灣人民卻是惡劣的騙局。&#xA;老蕭經濟總設計師誤診，以為中國是自由市場經濟。事實上，中國經濟聽命於政治，而中國有併吞台灣之意圖，經濟只是它的政治工具。以歐洲共同市場比喻台灣經濟綁死在中國，是自欺欺人之談：歐盟會員是互相承認的主權國家，並不懷併吞他國的野心。&#xA;出任百年國慶總設計師，如果要孚眾望，第一要務在確認百年老招牌，已與中國大陸、中華人民共和國不相干。如果「中華民國」業主定位不清，仍停留在與台灣無關的打倒滿清舊名號，人民不可能熱情擁抱。&#xA;「百年國慶」的設計，要不辱使命，應邀請中華人民共和國、美國、日本各國派團來台灣慶賀，也商請中國電視台做實況轉播。他們是主權國家，要不要派代表團，由他們自己決定，「中華民國」政府邀請貴賓只是應有的友好與善意。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>變調的「國慶文告」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-10-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-10-13/</guid>
      <description>國民黨地方派系抱怨被馬英九當衛生紙消耗，若蔣介石父子地下有知，也會有同樣的感嘆：他選前哭兩蔣靈，選後「國慶文告」可以提陳誠、孫運璿、「自由中國」和「美麗島」雜誌，卻不提兩蔣。&#xA;馬氏國慶文告，已淪為自吹自擂的流水帳。胡錦濤慶祝推翻「中華民國」六十週年，要實現「完全統一」，馬的反應卻只輕描淡寫，成立「中華民國」建國一百週年紀念籌備會，和重彈雙方關係發展要有耐心、循序漸進的舊調，如此回應近乎討饒，還不如把兩蔣抬出來「反共」更有「精神」。&#xA;稱許「自由中國」及「美麗島」為民主人權奮鬥，而不提加害他們的人，倒是新鮮可喜；如果把加害人與被害人一併獎勵，那只有更荒謬。&#xA;「自由中國」雜誌存在於一個壓制、虛構、 幻夢的時代，蔣介石把他的流亡政府宣傳為「自由中國」，但「自由中國」卻「既無自由，也非中國」。&#xA;「自由中國」雜誌的貢獻不只是追求民主與人權；被國民黨炮製「匪諜案」打入黑牢的發行人雷震，還洩蔣介石的氣：他反對蔣介石「家天下」、反對「一黨獨霸」，指出「反攻無望」、主張建立新國家，更找台灣人領袖李萬居、高玉樹、郭雨新籌組結合外省自由主義者與台灣人的新政黨。&#xA;「反攻無望」是蔣介石不能說的秘密。一九五四年十二月十日，葉公超與杜勒斯的機密換文已規定，「中華民國」政府未經美國「同意」，不能對中國大陸使用武力。這項機密在一九六二年六月二十三日，還由美國駐波蘭大使卡博特在華沙會談面告中國大使王炳南。&#xA;「反攻無望」及結合台灣人組織新黨，現在的用語就是「本土化」、民主化、「兩國論」，這些願景與「美麗島」雜誌的理想是一致的。三十年瘋狂抨擊美麗島人士為「暴徒」的馬英九，真有昨非今是的悔悟嗎？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>不知「博愛」，只顧「特區」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-10-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-10-06/</guid>
      <description>「博愛」會與「特區」連在一起，實在是天大諷刺。國民黨總理孫中山傳世之墨寶，最常見「博愛」與「天下為公」，如果馬英九尊奉「總理」遺訓，我愛人人，人人愛我，舉國渾然一體，還劃什麼「特區」。&#xA;藉口維安與隱私，想把「博愛特區」擴大五倍，實荒謬、不得人心、自取其辱。&#xA;郝龍斌說此議是依狙擊槍射程而定，那是怕「內亂」；高華柱說是防核彈攻擊，那是怕「外患」。如果馬英九「仁以愛民」，誰理他的小命？老共都沒有用核彈對付阿扁，豈有用以對付向北京卑躬屈膝的馬英九之理！&#xA;競選期間馬英九勤跑南部，夜宿民宅，都沒有維安問題，何以一登大位便風聲鶴唳，保老命唯恐不及？&#xA;不穿內褲「騎鐵馬」，投宿民宅洗澡忘帶毛巾，還勞主人女兒遞送救急，這種事自己還要炫耀；套上慢跑裝和泳裝，「身外之物」已無多，而官邸簾幕深垂，竟恐芳鄰居高窺視 ，「此人」還有什麼毛病？&#xA;不論幹什麼行業，都有職業性「旦夕禍福」：開飛機會失事墜毀；開船的會沉船喪命；開車會車禍喪生；工人會因工安受傷；街頭閒逛，也會被車撞死；做大頭政治人物，就有被敵人「斬首」，或被暗殺的危險。&#xA;也因為如此，美國、 「中華民國」都有副總統當「備胎」，以防不測。但美國總統遇刺，從林肯、甘迺迪，到大難不死的雷根，都不是發生在白宮；蔣經國受槍擊，也是發生在紐約。擴大「特區」何用！&#xA;馬英九以哭兩蔣為賣點，但蔣介石標榜「以國家興亡為己任，置個人死生於度外」，不管是真是假，還有「領袖」人物的氣魄；馬英九則反其道而行，自我中心，志在留綠卡，保小命，「以出賣台灣為己任，置個人生死為首要」。&#xA;要馬英九擴大「博愛」，縮小「特區」，那是緣木求魚。他不是一個「博愛」之人，而是一個自戀狂。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>尋找翁岳生</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-09-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-09-29/</guid>
      <description>拘押及審判陳水扁的程序正義問題，最應該閉嘴的是馬英九，但他卻情急表態，濫引法官倫理企圖干預司法，壓制法官洪英花與黃瑞華的言論自由。&#xA;相反的，最有資格、也最應該發言的是前司法院長翁岳生，但他卻表現「謹小慎微」或「膽小如鼠」的鄉愿本色，在二千三百萬人中銷聲匿跡。&#xA;翁岳生是陳水扁的老師，他把研究室借供阿扁苦讀，傳為佳話；二○○三年翁已屆七十一之年，阿扁師恩難忘，留他任司法院長，任滿更頒贈「中正獎章」。於情，他對扁案的司法不公，不應視若無睹，默默而息。&#xA;早年留學海德堡大學，獲法學博士而歸，在蔣經國起用「吹台青」之際，翁岳生以四十之年成為「中華民國」史上最年輕的大法官，並在李登輝任內成司法院長以至退休，論司法界輩分及經歷，無出其右。現在他已是自由之身，於理、於法，對釋憲之延宕不決，前國家元首受審的程序正義被違越，都應挺身發言。&#xA;陳水扁頒贈的「中正獎章」，稱頌翁岳生「致力推動司法改革，積極保障基本人權，落實民主法治精神，維護人民訴訟權益」，有卓著貢獻。但他的表現實在受之有愧，獎章應該收回，轉贈敢於指出審扁違反法定法官原則的洪英花和黃瑞華。&#xA;或者，送給馬英九的哈佛指導教授孔傑榮（Jerome Cohen），才算「實至名歸」。&#xA;翁岳生畏首畏尾，不敢為自己學生的人權及程序正義執言，孔傑榮卻不趨炎附勢，對馬政府司法「馬戲化」的不公不義難以忍受。他批判自己學生之「不肖」，為伸張人權及程序正義，一再替非親非故的阿扁仗義執言。&#xA;民主體制與人權的維護，需要有正義感的人勇敢站起來。人民沉默，像翁岳生那樣「明哲保身」，只會助長專制與獨裁。台灣民主法治要走向健全，需要更多洪英花、黃瑞華和孔傑榮這樣堅持原則，是非分明的老師。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>向中國香港「看齊」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-09-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-09-22/</guid>
      <description>台灣的總統出生地是香港；新行政院長上任前夕「利用週末」急奔香港，「考察土石流」、相命及會晤港區中國統戰老大；參與國際組織不再提案入聯。這些政治「八字」一攤，不需要「鐵板神算」便可斷言馬政府「力推」的是台灣的香港化。&#xA;吳敦義已經講白了，「與其衝撞不能加入的聯合國，造成兩岸關係的不和諧，不如以彈性務實的態度，試著加入實用的專門組織。」他舉出的例子是國際民航組織ＩＣＡＯ及世界氣象組織ＷＭＯ。&#xA;外交部說這是「有意義」參與聯合國專門機構「活動」，意思是「不可能申請當會員國」，只充當觀察員或「其他身分」。&#xA;話說得動聽，卻包不住自我矮化與香港化的用心。申請加入聯合國的意義，遠超過參加專門機構「活動」。面對欠缺邦交國及中國的否決權，要加入聯合國似不可能，但這是主權國家的權利。中國主張台灣是它的一部分；台灣以申請加入聯合國表達主權獨立國家的主張，這是雙方的基本分歧，應彼此尊重，絕非什麼「衝撞」。&#xA;如果申請加入ＩＣＡＯ為會員國，那也有宣示台灣主權國家的意義，因為ＩＣＡＯ會員是以國家為單位，但外交部先排除這種可能，而以「務實」之名要考慮「觀察員或其他身分」，而且不可能用「正式國號」。&#xA;參加ＷＭＯ可能性較高，但矮化的機遇更大。這個組織有一百八十二個「國家」會員，六個「領地」（Territories）會員，而中國香港及中國澳門都是領地會員。加上「中國台北」或「中華台北」，台灣便與「港、澳」齊觀，形成惡例。&#xA;照吳敦義的「兩岸和諧」論，台灣凡事不能拂逆中國，不能有任何不合中國立場的主張；這種「和諧」是自我否定、香港化的和諧。不能參加這些組織並無損國家生存，自我矮化去參與活動，卻有喪權亡國之禍，那絕非「有意義」參與。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》國家定位～六十年一筆糊塗帳</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-09-20/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-09-20/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;中華人民共和國「建政」，取代「中華民國」做為中國的合法政府，已將屆滿六十週年，失去中國領土的「中華民國」，對自己在國際間的定位，卻仍是一筆糊塗帳。&#xA;歷經蔣介石的「漢賊不兩立」，單方面主張一個中國，蔣經國具建構「兩國」特色的「革新保台」，到本土政權執政二十年，引領台灣走向務實，國家定位從荒謬與虛構轉為清晰，但馬英九復辟黨國體制後的作為，在國家定位上走回頭路。&#xA;台灣具備國際法上和事實上的獨立國家條件，二十年的本土政權主張台灣是一個主權獨立國家，馬英九復辟政權卻不敢主張台灣是國家，不敢確認兩國並存現狀，反與中國有「一中」共識，凡事聽中國安排，國家定位再告模糊，台灣主權受折損，急速淪為中國一區。&#xA;國家定位變來變去，這是舉世僅見；國家定位不清，對台灣內部團結與發展造成嚴重阻礙。國際間基於對等地位，爭執可以妥協或擱置，但國家地位沒有妥協餘地。台灣要鞏固主權國家地位，需要國際承認，但國際社會對一個國家的承認，是承認它的主張，如果台灣不主張是主權國家，誰能多事承認台灣是國家？&#xA;過去六十年，中國為達併吞台灣之目的，其立場最明確與一貫：一個中國原則，台灣是中國的一部分，「中華民國」已不存在，其政府只是中國的地方當局。&#xA;在台灣的「中華民國」與美國立場則常有調整與爭執。在杜魯門時代：國民黨政權失去中國大陸本土，美國視「中華民國」為流亡政府並準備承認中共政權，但因韓戰爆發，美國為防戰事擴大，下令台海中立化，並宣布台灣地位未定。流亡台灣的蔣介石仍自命為中國法統，要「反攻復國」在大陸重建政權。&#xA;艾森豪政府時期，中共政權控制大陸的情勢逐漸穩定，美國認為蔣介石「反攻大陸」希望渺茫，沒有美國支持根本不可能，但美國絕不肯冒大戰的危險協助蔣介石對大陸用兵，因此，杜勒斯國務卿致力於維持現狀，把中國視為「分裂國家」（Divided state），引德國、韓國及越南等分裂國家之例，要求中共同意在台海放棄使用武力；同時逼蔣介石承諾不以武力「光復大陸」。&#xA;蔣介石知道承諾「三分軍事、七分政治」的光復大陸策略，已斷絕他「反攻大陸」的希望，但仍以「漢賊不兩立」、「寧為玉碎，毋為瓦全」的封建心態，指「分裂國家」之說是製造「兩個中國」，不知趁勢使「兩個中國」明朗化。&#xA;蔣介石雖仍自命中國法統，但其外交部長黃少谷在一九五八年十月二十二日對美國大使莊萊德的談話，便承認其「流亡政府」的定位：（國民黨）政府任何顯示滿足於目前流亡政府現狀，及使此項現狀永久化的作為，只會被解釋為放棄自由中國希望所寄之目標。&#xA;甘迺迪上台，為解決聯合國中國代表權問題，提出所謂「繼承國家」（Successor state）的論述，主張原來是一個國家的中國，已由兩個國家「繼承」，兩者都有權參加聯合國。&#xA;但「分裂國家」與「繼承國家」兩個名詞雖不同，實際上都指一個國家變成兩個國家，蔣介石對如此「兩個中國」政策也嚴詞拒絕。&#xA;到尼克森外交轉向，聯合國二七五八號決議案戳破蔣介石流亡政府的法統論，蔣經國被迫「革新保台」，開始有限度的本土化，把重點放在現狀的維持。&#xA;蔣經國去世，李登輝接班，積極民主化，但「國統綱領」的定位仍為「分裂國家」，即使是「兩國論」出爐，陸委會發表的聲明也強調當前情勢是一個「分裂的中國」。只有在陳水扁執政後，才走出內戰及分裂國家的陷阱，把台灣與中國定位為一邊一國。&#xA;但馬英九回復接受一個中國，定位模糊在「一國兩府」、「一國兩區」和「分裂國家」之間。他的作為實際在否定「中華民國」、台灣的主權國家地位，所謂中華民國從一九一一年便是主權國家的說法，更是錯誤、虛妄，強暴台灣主權。&#xA;就台灣法律地位與民主演變而言，把它的國家定位為「分裂國家」、「繼承國家」、「一國兩府」、「一國兩區」都是違反民主原則及損害台灣主權的嚴重錯誤。「中華民國」繼承大清帝國統治中國時，領土並沒有台灣；「中華人民共和國」推翻「中華民國」繼承中國固有領土時，台灣主權理論上仍歸日本所有；舊金山和約及台北和約，日本放棄台灣主權，並未註明轉移給任何國家，自非中國一部分，其地位便不能是分裂國家或繼承國家。&#xA;英國國際法學者克勞福（James Crawford）在「國際法中新國家的建立」一書，列有「分裂國家」一章，把中國納入其間，但只短短數行，並稱以「分裂國家」分析台灣法律地位並不妥當。他認為台灣具備新國家的條件，是事實獨立國家，但台灣卻未明白宣示自己是一個主權獨立國家。</description>
    </item>
    <item>
      <title>蔡守訓指桑罵槐</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-09-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-09-15/</guid>
      <description>看陳水扁涉嫌貪瀆案判決理由，合議庭法官更像教中文的老學究，或封建時代集行政、司法、立法大權於一身的酷吏，而非民主時代的法官。他引用的古代哲學「名句」，更像在批馬英九和罵自己。&#xA;「風行草偃、上行下效」明批陳水扁，卻是馬英九新黨國體制與威權主義的寫照；「作之君、作之師」更是馬英九對待台灣人民的傲慢態度。&#xA;飽受國民黨迫害的作家柏楊，諷刺警察是「三作牌」，以「作之君、作之親、作之師」高傲態度對待人民。馬英九反民主的傲慢，有「君」、「師」而無「親」，他把原住民「當人看」，對災民冷漠無情，「證據」比蔡守訓的「心證」更確鑿。&#xA;馬英九具有封建人治的特色：自命仁「君」，以「自由心證」決定什麼是「仁政」，什麼是「正義」，獨斷獨行，自以為是，因而國民黨官僚常見「嫉惡如仇」和趕盡殺絕的極端主義鬥爭性格。&#xA;國民黨威權體制以司法為工具，打擊異己、壓制反對勢力，李登輝、陳水扁改革不動，馬英九則動輒以「司法獨立」作為飾詞，任國民黨長期操控的司法人員「上行下效」，執行他的意旨。&#xA;政治工具化的司法，不講證據與法律，只看政治需要。為整肅陳水扁，國民黨不惜違法更易法官；代打的蔡守訓不知今夕何夕，藉千年封建舊例替馬英九開脫，卻持雙重標準，「自由心證」，檢院一家，僅採信檢方「舉證」，妄引古代道德與哲學，對陳水扁判重刑。&#xA;新威權體制以「儒家」哲學為基礎，蔡守訓便引儒家學說；馬英九要壓制反對勢力，蔡守訓就以儒家哲學嚴判陳水扁之罪。馬英九既為「作之君、作之師」的「二作牌」，當然不必「干預」司法，官僚政客便會體察上意，「風行草偃、上行下效」，讓馬英九龍心大悅。&#xA;蔡守訓指桑罵槐，一語道破馬英九新威權體制的封建帝王面目。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>葉盛茂的烏鴉嘴</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-09-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-09-08/</guid>
      <description>人們可能已經忘了葉盛茂是誰，或只記得他是牽扯到扁案資訊的前調查局長，但他退休前向馬政府提出的忠告，雖屬「犯顏」，對台灣人民卻是重要的警訊。&#xA;葉盛茂臨別建言，提到他最感憂心的兩件事：第一，中國對台灣的滲透，已經到調查局無法掌控的地步；第二，檢察官行為失控，疑案不經調查局查明證據便逕送地檢署，並自行決定是否起訴。&#xA;第一項事關國家安全，但忠言牴觸馬英九的「終極統一」政策；第二項事關法治，但主張依證據說話，不合馬英九藉司法整肅異己的權謀。葉盛茂忠誠謀國，反而成多嘴的烏鴉。&#xA;葉盛茂提出的中國滲透問題，正是台灣危機的重點。中國併吞台灣的最大威脅並非軍事，而是透過分化收買，從內部控制全局，使台灣「自願」投降。馬政府去主權化的作為，已使台灣失去國家目標，更便於中國的逼降策略。&#xA;中國部署飛彈，制訂「反分裂法」，一副殺氣騰騰，但致命招數在滲透台灣，瓦解民心士氣。五十一年前「八二三砲戰」，中國密集砲轟金門，美國國務院內部評估，認為中國的目的在攻下金、馬，使台灣士氣瓦解，俾從內部滲透以奪取台灣，「中國知道，除非從台灣內部取得該島，否則別無他法。」&#xA;當然，那是半世紀前的事，但現在的評估也近似。華盛頓郵報報導，現任美國情報總監布萊爾（Dennis Blair），在擔任美軍太平洋總司令時曾向中國官員警告：「我並不擔心你們進攻台灣，因為即使你們渡過海峽，你們也無力保有和保住台灣。」&#xA;馬政府向中國屈膝，更便於中國統戰分化、收買各層面投機人物作為它併吞台灣的馬前卒，最後馬英九可能又是兩手一攤，以「非接受中國併吞不可」作為「理由」，把台灣出賣。要阻止這股邪惡力量，只有靠台灣人民凝聚保衛台灣主權獨立的意識，對抗被中國收買的投機份子。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬家遺囑治國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-09-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-09-01/</guid>
      <description>民主政治是依現代國民的意志，統籌國家大計；只有專制獨裁和非民主政黨，才會拿往生領導人的意志當大政方針，虛張聲勢，強暴生者，以鞏固權位。&#xA;馬英九在黨國體制扶搖直上，反民主的紀錄昭昭在目。他依民主機制競選總統，但選前有人民，選後無人民；不顧生者意志，反堅持死者意志，以遺囑治國。&#xA;不錯，遺囑治國是國民黨傳統，蔣介石擁抱「總理遺囑」，蔣經國高捧蔣介石遺囑，李登輝一度被迫遵循蔣經國遺囑，現在輪到把頭寮哭靈當政治資本的馬英九，當然更應該死抱蔣經國遺囑。&#xA;但馬英九雖然學到遺囑治國的妙用，卻不是依蔣經國的遺囑治國，而是依他老子馬鶴凌的遺囑治國：「化獨漸統」，終極統一。中級黨工馬鶴凌的意志，已凌駕兩蔣父子的意志。&#xA;兩蔣的遺囑，對台灣人而言，並不可怕。蔣介石的遺囑自認「反共復國大業」才日新月盛，要求全國軍民「實踐三民主義，光復中國大陸，復興中華文化，堅守民主陣容」。&#xA;蔣經國更「承先啟後」，要求「政府與民眾堅守反共復國決策」，「全國軍民在國父三民主義與先總統遺訓指引下…加速光復大陸，完成以三民主義統一中國之大業。」&#xA;「反共復國大業」、「光復大陸」及「三民主義統一中國」這幾個關鍵口號，只是國民黨抗拒民主化的工具，李登輝執政初期被迫搬出「三民主義統一中國」，但連他自己都不相信。&#xA;這些口號雖無法正面取信於人，但反面卻形同保證台灣不會被出賣給老共，生於斯長於斯的台灣人民至少免於再淪為外來政權及不同制度統治的恐懼。&#xA;遺囑治國已反民主，馬英九更抓錯藥，捧自己老子的遺囑，公然背叛兩蔣設定的「統一」前提：「三民主義」及「反共復國」。他不但未堅守民主陣營，反爬進共產專制圈套，淪為「共匪」的一個區。蔣家據台雖可惡，馬家賣台更危險。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>失職還想攬功</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-08-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-08-25/</guid>
      <description>馬政府救災失職，拒外援於前，到美軍介入救災，又叫各方不應「過度解讀」，馬英九自己卻硬拗美軍救援是因為雙方互信恢復，言下之意，如果是扁政府，美國就坐視台灣人民去死。&#xA;這樣牽強附會只證明馬英九攬功諉過的本性難移。「他們」不要別人解讀美軍救災的意義，怕的是凸顯其失職無能、分清台灣的敵友，和有傷中國顏面。&#xA;美國動作和官方「人道援助」、救助「台灣人民」、「不需知會中國」等寥寥數語，已道盡此舉的重大意義。「台灣關係法」規定美國要保障「台灣人民福祉」，這是依法行事；美國不承認台灣是「中國」的一部份，當然不必知會中國。&#xA;美軍介入救災，使台灣的敵友問題，答案一目了然：美國對台灣沒有領土野心，它的「台灣關係法」片面保障台灣安全與福祉；中國有併吞台灣的野心，其「反分裂法」以武力相威脅，軟硬兼施，想把台灣據為己有。&#xA;馬政府失職，拖到十三日才請求美國協助救災，而翌日美軍飛機便降落台灣，這凸顯美軍部署的能力，反襯出馬政府無能，和美軍直升機無法從日本或關島飛到台灣救災的無知。國防部長陳肇敏會發此謬論，顯然連美軍在南亞救災如何運作都不知情。&#xA;美軍機動能力，對中國的「人民解放軍」也是示威。它能如此機動救災，當然也能機動介入軍事衝突，中國想對台灣動武，這個因素必須納入考慮。&#xA;馬英九只知重掛蔣介石的牌位，卻不知道美軍這次救災模式，遠在一九五八年便救了蔣介石一命。金門守軍在「八二三砲戰」無法壓制中國火力，艾森豪政府決定增援八吋巨砲，其中三門立即由駐琉球美軍撥交，九月十九日運抵金門，終於壓下對岸砲火。&#xA;美軍救災無關「互信」，反只證明親中拒美政策的錯誤：美國依「台灣關係法」有能力協助台灣自衛；美國才是保障台灣自由、民主的朋友。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>土石流總統</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-08-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-08-18/</guid>
      <description>過去一年，馬英九「總統劇場」的劇本，可化約為九個字：「我來了，我笑笑，我走了」。如果劇情稍複雜，他便「馬腳」盡露：無能、無心、無判斷力。一句話，他不知道總統能幹什麼、該幹什麼；他沒有總統的「高度」。&#xA;出國而與友邦元首吵架，探災與災民對嗆，這絕非「總統」的作為。馬英九一開金口，如果多於「謝謝指教」這四個字，他的化妝師就要準備替他擦屁股。&#xA;他分不清總統的詞令與插科打諢的小混混語言：到災區巡視，總統的語言是宣達政府救災措施，而非「我不是來了嗎」、「你不是看到了嗎」這種「無品」的油嘴。&#xA;他對人民的苦難毫無同情心：災變必然有人死亡，巡視災區、慰問生者，心情何等沈重，但提倡「有品」的所謂「帥哥」卻穿喜氣洋洋的大紅背心，像花蝴蝶在災民間飛舞，這究竟是為上鏡頭顯眼，還是怕失足落水易於搶救？&#xA;馬英九表演荒腔走板，因為他缺少責任心，更欠缺台灣心。新的例證：外國記者問他為什麼「台灣」沒有作好防災準備，他回答用的主詞卻不是「台灣」，也不是「我們」，而是沒頭沒腦用帶推諉、畫界與冷漠的代名詞「他們」（They）。「他們」顯然是異類，與「我」或「我們」有別。&#xA;自命有國際觀的馬英九，心不在台灣，而在中國；他對台灣人民的心聲無法感受，但對中國人的心事卻超級神經過敏。&#xA;馬政府原先拒絕美、日各國協助救災的美意，表面理由是沒有需要，但真正原因是怕美、日以救援東南亞海嘯的軍事運作來台救災，會觸怒中國，不利他走向被併吞的「兩岸關係」。&#xA;怕中國不快，馬政府拒美國於千里之外，貽誤救災時機，增加冤魂，如此鎖國政策在本土政權絕不會發生。&#xA;颱風土石流是天災；心不在台灣，能作為、應作為而不作為的總統是「土石流總統」，那是更可怕的人禍。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集／有這種總統，還需要什麼敵人！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-08-12/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-08-12/</guid>
      <description>中國前國家主席江澤民為應付軍方壓力，下令部署飛彈，威脅台灣；胡錦濤明知這是戰略錯誤，卻騎虎難下，無計可施。現在馬英九善解人意，開口要替他解套：中國要撤除飛彈，兩岸才可能「和談」。&#xA;以撤飛彈換「和談」，對中國而言，那真是物美價廉，不戰而屈人之兵，也證明江澤民「英明」，洞燭機先。真正犯錯的是馬英九。&#xA;飛彈既可部署，當然也可以撤除，或以其他型飛彈取代，對中國而言並無意義。飛彈只是武力與威脅的一種，撤除飛彈並不等於消除中國對台灣的敵意與武力威脅。&#xA;抗議並要求中國撤除飛彈，應基於反對使用武力，或以武力威脅解決爭執的原則，這是聯合國憲章的規定，也是美國台灣關係法的要旨。&#xA;對原則問題的堅持，必須義正詞嚴，而非自失立場，付出大代價。雷根站在柏林布萊登堡城門，要求蘇聯領袖戈巴契夫「拆掉這堵圍牆！」他並沒有說拆掉圍牆，我們再談西柏林地位問題。&#xA;台灣可以公開宣傳及要求中國撤飛彈，但應禱告上帝：讓中國繼續瘋狂投資增加飛彈部署。中國以飛彈威脅台灣，可視為對台灣國家安全的「善意」，部署越多，「善意」越大。&#xA;為什麼？第一，這些飛彈是中國野蠻霸道，威脅地區穩定的鐵證，受美、日國防白皮書指責。第二，中國宣傳台灣是它的領土，台灣人民是它的同胞，但全世界沒有一個國家用飛彈對待自己的領土與「同胞」；這只證明台灣並不是它的領土。&#xA;馬英九不作此想，居然獻上中國求之不得的「和談」，換取中國撤除無用的飛彈。台灣主權問題特殊，而中國堅持台灣是它的領土，如果台灣不確立主權國家的對等地位，那所謂「和談」，只是接受中國併吞的代名詞。&#xA;江澤民犯戰略上大錯誤，馬英九卻要以自己的錯誤證明江澤民正確。套句老話，有這種「總統」，台灣還需要什麼敵人？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》 台灣畸形政治的核心問題</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-08-09/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-08-09/</guid>
      <description>台灣人在外交界的前輩房金炎，曾經告訴我一個故事：有一次，他陪同外交部長沈昌煥與立法委員吳延環（筆名「誓還」）談話。吳延環不知道他是台灣人，當面「提醒」沈部長：「昌煥兄，你要小心，台灣人不能信任啊！」沈昌煥聽了，「只是笑笑」。&#xA;我一個老同事，也提及我以前的報界老闆，在不知道有台灣人員工在場的情況下，說出「台灣人不能信任」的話。&#xA;不錯，這都是二、三十年前的往事，但卻仍是當今台灣畸形政治的核心問題。這也絕非孤立事件，而更可能是外來權貴的普遍想法。可以合理推測，馬英九和以所謂「反共愛國聯盟」為主的外來權貴，一定聽過他們父執輩做過同樣評論。&#xA;他們自己的經歷也會加深「台灣人不能信任」的定見：當過「中華民國」總統的台灣人只有兩位，即國民黨的李登輝和民進黨的陳水扁，而這兩個台灣人總統都選擇「獨台」或「台獨」路線。此外，他們在海外替國民黨「搜集僑情」，更看到台灣人留學生大多主張「台獨」。&#xA;「台灣人不能信任」，因為他們立場傾向「台獨」；但台灣人也「不信任」外來權貴，因為他們要與中國「終極統一」。早在蔣介石喊「反攻大陸」的年代，美國國務卿杜勒斯便說過，一旦台灣兵在國民黨軍隊人數超過三分之一，「反攻大陸」便不可能，因為台灣人對「打回大陸」並不熱心。&#xA;認知這個核心問題仍存在，且繼續左右外來權貴的政治思維，才能解釋從蔣經國以來，國民黨的總統副總統搭配都是「外省、本省」平衡；才有所謂「范蘭欽」自命高級，侮蔑台灣人，和經濟部推出所謂「一哥、發嫂」的文宣，把反對ＥＣＦＡ的南部人打成缺乏知識和「低級」。&#xA;台灣政黨政治畸形發展，和馬英九復辟黨國體制，都與這個核心問題有關。台灣政治畸形主要反映在黨國體制的長期統治與演變：它早期用殖民、分化、戒嚴，以少數統治多數，一怕中共威脅，二怕台灣意識抬頭，選擇「台獨」路線。&#xA;但國民黨知道，台灣人及國際社會不能長期容忍不合民主程序的少數統治多數，便運用它包山包海的黨國資源，徵召或引誘三教九流的台灣人入黨。國民黨一黨獨霸，許多台灣人為做生意、參與地方、謀職升遷，別無選擇，只有加入國民黨。&#xA;戒嚴時期的黨國體制，台灣人的角色，限於「地方自治」，中小學教育體系，及各種可供動員的民間團體。在內閣只有一兩人點綴，在立法院多幾個「增補選」立委，其他則充斥地方政府及各部會的中下層公務員。&#xA;這種權力結構的特色是台灣人不能過問「國家大事」，只能競選地方首長、議員，在地方事務聽中央命令「自治」。一九七一年，蔣介石派人到美國遊說國際法學者彭明敏回台灣，承諾讓他在「地方政治」發揮「長才」，黨國心態就是如此，台灣人並沒有公平競爭，參與國家政策的權利。&#xA;李登輝意外執政是一個轉捩點。雖然外來權貴不信任他，想把他架空為虛位總統，但李登輝利用他們之間的矛盾，終於掌握實權，台灣人首度擔任決策要職，任期屆滿前，總統及行政院長職位都在台灣人手裡。&#xA;李登輝的本土化政策，凝聚以台灣為主體的國家認同，使國民黨的外省黨色彩趨淡化，許多台灣人因利益與國民黨結合，政客變成家族企業主。國民黨擁有龐大黨產及到處吸收和安插的黨員，在競爭上佔盡優勢。&#xA;但二○○○年國民黨輸去政權，李登輝被國民黨掃地出門，標誌台灣人黨員地位再淪落；李登輝要把國民黨台灣化，連戰則回復中國化，外來權貴重新當家，他自己難掩再敗之恥，變臉倒向中國，許多黨員大夢未醒，不知已被綁架投共。&#xA;馬英九反民主的立場，眾所周知，大選時由王金平、吳伯雄、江丙坤、蕭萬長這些台灣政客抬轎、偽裝與背書，騙得選票，贏得權柄，但一登大位立即變臉，一意孤行，接受出賣主權的「一中」原則，並整肅黨內外可能登大位的台灣人。&#xA;他不顧權力平衡的呼聲，踢開吳伯雄，自兼黨主席，黨國大權一把抓，更突出台灣人黨員的「常任」轎夫的角色。黨內「大老」蕭萬長屈居老二，已經封頂，吳伯雄、王金平歲月不饒人，也領教過外來權貴的手段，在可預見的將來，國民黨不可能提名台灣人競選總統大位；後馬英九的國民黨總統候選人還是外來權貴。&#xA;馬英九酬庸抬轎有功的台灣人，卻只用他們充門面。內閣首長國防、外交、法務、陸委會都是台灣人，決策權卻操在他與少數外省權貴之手。台灣人閣員只是替他當護身符，放手整肅異己、執行去國防、去外交及去主權的出賣台灣政策。&#xA;台灣人再出頭當總統的機會，只有民進黨東山再起，因此，馬集團整肅異己，便以鏟除民進黨頭面人物為最高優先。陳水扁有大筆資金藏匿海外的把柄落在國民黨手裡，自然成為馬集團整肅台灣人的最佳目標。&#xA;不論陳水扁資金來源與動機如何，馬集團的判讀必然認為陳水扁準備二○一二年捲土重來，這就屬於非鬥死、鬥臭不可的人物。因此，馬政權可以冒天下之大不韙，押人取供、換法官和長期羈押，擺出一副把阿扁鬥死，「你們又能奈我何」的傲慢。&#xA;陳水扁被人抓到把柄，使台灣人感到洩氣，但台灣人如果不看透馬英九權貴集團「台灣人不可信任」的心態，便不能看透他們踐踏人權整肅台灣人領袖的居心：因為台灣人都傾向「台獨」，抗拒中國併吞，馬集團和中國聯手反台獨，要以司法整肅陳水扁及綠營前官員，殺雞儆猴，目的就在掃除台灣人再執政的機會。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>激情話太宗</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-08-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-08-04/</guid>
      <description>深受文革之害的鄭念女士，在「上海生與死」回憶被紅衛兵抄家逮捕、公審的一幕：紅衛兵要她認罪，鄭念說她並沒有犯罪，何來認罪？紅衛兵卻說：政府不會錯的；你沒犯罪為什麼會被抓進來？&#xA;這種「審判」美語叫袋鼠法庭（Kangaroo court），不講證據、正當程序及無罪推論的法則，把你拘押就表示你有罪，而且還要你自己承認有罪。這種情節和上演已經一段時間的陳水扁國務機要費案，何等相似！&#xA;民進黨執政八年，雖司法改革乏力，但至少在講證據、重正當程序、去政治干預方面已有進展，現在卻出現全面倒退。馬英九復辟黨國體制，權力一把抓，民主倒退三十幾年，司法系統卻要倒退一千年！&#xA;二十九歲的檢察官，似乎不能理解一千年有多遙遠：那時歐洲還在中世紀封建時代；白人還要五百年後才發現美洲；美國要近九百年後才有第一所法學院；漢族還沒有移民台灣；宋太宗是朕即法律，不知有三權分立，當然也沒有「國務機要費」需要報銷。&#xA;打官司只有缺少法律根據與事實者，才會抓瞎找政治語錄。法律反映現代人的觀念，明文規範現代人的行為，中國雖百般吹噓其五千年文明，卻不敢自命法治先驅，無端搬出人治時代宋太宗訓諭，作政治激情演出，在法律上能證明什麼？&#xA;美國國會共和黨籍參議員希遜（Jeff Session）宣布不同意索托梅耶出任最高法院法官，因她過去有關族群的談話，更像持有政治立場，而「政治在法庭沒有任何地位」。&#xA;台灣法庭卻是充滿偏頗的政治言詞，而起訴書及判決書短於事實、證據和法律論證，長於天馬行空，博引政治名言與歷史掌故。司法要伸張正義，毋枉毋縱，需要專業的冷靜，就法論法，而非袋鼠法庭的激情。&#xA;台灣民主倒退三十幾年已是悲劇，司法人員不論現代法治觀念，卻激情話太宗，復古一千年，真是「法理難容」。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>賴幸媛搞錯對象</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-07-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-07-28/</guid>
      <description>賴幸媛趕在中國國台辦主任王毅之後訪美，任務顯然在消中國宣傳之毒，但她卻搞錯對象，消毒無力，只知替馬政府邀功，不離出口轉內銷舊套。&#xA;王毅宣傳的訊息很明確：中國與台灣的關係是以「九二共識、反台獨」的一中框架為「基礎」，並以三段論把台灣納入中國。據此，他得寸進尺要求美國停止對台軍售，並主張取消「海峽中線」。&#xA;賴幸媛雖指出中國仍部署飛彈，以武力威脅台灣，自己卻角色錯亂，建議中國「如要贏得台灣民心」，應取消對台灣的軍事威脅。&#xA;她的重點在吹噓馬政府政策「成功」，使兩岸從「互相否認」變成「互不否認」。一個曾在李登輝政府任過公職的人說這種話，不知道她有無記憶力。&#xA;李、扁兩個本土政權，都不否認中華人民共和國或中國作為一個國家存在，只有對方否認台灣或中華民國作為主權國家存在的事實。&#xA;賴幸媛吹噓的「互不否認」，問題在不否認「什麼」：中國並不否認台灣有一個中國的「地方政府」，更不否認台灣是中國的一部份；但它否認台灣或「中華民國」是一個國家。&#xA;「華盛頓時報」的專訪，報導至少出兩個問題：「華時」引述她說台灣是一個高度民主的「國家」（state），其實根據錄影，她並不敢稱國家，而是說「社會」（society）。至於九十二％民眾支持馬政府中國政策的說法，她自己澄清是指支持維持現狀。&#xA;維持「什麼」現狀？「現狀」可以指「一邊一國」、「一國兩府」、「兩岸互不相隸屬」等等。這次賴幸媛露了餡：馬政府的「大陸政策」目標「要維持台海和平穩定現狀」。&#xA;以犧牲主權獨立國家地位為代價，淪為中國「自治區」，也可以維持香港式「和平穩定現狀」。但絕大多數台灣人民對「現狀」的定義是「一邊一國，和平共存」的現狀；「互不否認」也只有在這個基礎上，才符合台灣人民的長遠利益。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>老人症狀與骨肉論</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-07-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jul 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-07-21/</guid>
      <description>阿公阿嬤歷經滄桑，看盡世態炎涼，對甜言蜜語早有免疫能力，凡事能聽其言而觀其行。當然，有老人症狀者例外。許榮淑與范振忠到中國被灌迷湯，暈頭轉向而發的「骨肉論」，應該屬於這種例外。&#xA;如果家有惡鄰，擺明不擇手段要謀你的家產，卻賣弄溫情，攀你「當骨肉」，你應該叫他去驗ＤＮＡ，別自作多情，喜出望外。&#xA;家大勢大的阿公阿嬤，百年之後骨肉爭產而對簿公堂者屢見不鮮，真正「骨肉」猶且如此，更何況別有用心把你「當骨肉」的人。&#xA;「六四」天安門前的學生是中國的真骨肉：中國的國民。但鄧小平為保中共政權於不墜，不惜下令坦克車進城屠殺；最近胡錦濤也以武力鎮壓圖博人、維吾爾人，「骨肉」一斤值幾文錢？&#xA;中國公開揚言不擇手段要「解放」台灣，但在美國壓力下，提出和平解決的「大政方針」，從一九七九年「告台灣同胞書」到胡錦濤的「和平統一」談話，都不離「 中華民族」和「炎黃子孫、骨肉同胞」兩個訴求。&#xA;這些老調同屬虛構的圖騰和神話。「中華民族」只是政治口號，中國身分證上「漢族、維吾爾族、藏族」的註記，便自打「中華民族」的耳光。&#xA;大漢沙文主義，也視各民族為「骨肉」，但卻在消滅他們的文化。紐約時報兩年前報導，中國滿族人口還有一千萬，但以滿語為母語的已只剩下十八人，年紀都在八十歲以上。滿族的文化形同被消滅；圖博和維吾爾也有同樣危機感。&#xA;中國為「繼承」台灣主權，一方面把台灣人民「當骨肉」，既見諸文字，也形諸歷次「國共論壇」醜劇； 另一方面又不惜部署飛彈，威脅被「當骨肉」的台灣人民，這些威迫利誘的統戰手法，何勞到中國去「發現」？&#xA;在中共那種制度下，自己「骨肉」的人命都不值錢，被「當骨肉」的人又算什麼？ 許、范倚老賣老，見識不過如此，實在可悲。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>外交「羞」兵</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-07-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jul 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-07-14/</guid>
      <description>馬英九出訪作秀，名為睦誼，卻落到耍太保，與友邦公開吵架的外交「羞」兵下場。外交魯莽到如此地步，令人嘆為觀止。&#xA;外交「羞」兵，癥結在依賴中國及省錢。依賴中國便矮化自己，放棄主權獨立國家的要件與權利；要省錢便失去外交上的重要籌碼。冷酷的事實是：如無經援，台灣與尼加拉瓜關係難以維持，馬英九也無著力點逼奧蒂嘉道歉。&#xA;依賴中國勢必危害台灣主權國家地位。台灣並不歸中國所有，李登輝的兩國論把雙方定位為「分裂國家」，雖與國際條約規定不符，但畢竟還主張台灣是「國家」。&#xA;馬英九以「一個中國，兩個地區，兩個政府」定位，處境比「分裂國家」還不如。他對內自命「中國」，碰上中國卻跪地求饒，別挖台灣外交牆腳，讓台灣保持二十三個邦交國，還自吹這是「活路外交」。&#xA;中國暫准馬英九所求，因為那合乎它併吞台灣的策略：全世界已有一百六十餘國承認「中華人民共和國」是代表中國的「唯一合法政府」，因此，依「一中」架構，馬英九的「中華民國」充其量只是中國的一個「區政府」，或「不合法政府」。&#xA;依中國的遊戲規則，台灣的邦交國仍被迫在兩個「中國政府」之間，選擇承認「中華民國」政府，而非承認台灣是一個國家。承認「中華民國」為「中國」政府，對台灣建構主權獨立國家並沒有意義。&#xA;台灣需要的承認是台灣為主權獨立國家，與中國不相隸屬；要爭取國際承認，必須自己堅持主權獨立國家地位，而非中國的一個「區」。台灣必須依國際遊戲規則行事，而不能接受中國遊戲規則，自入絕境。&#xA;國際法有關「國家」的要件，台灣均已具備，能獲國際承認最好，一時未獲承認，對台灣主權國家地位並無損害。依賴中國維持的邦交，一旦中國收網，只有全盤皆輸。馬英九的盲目策略，連「死」與「活」都分不清，外交「羞」兵是必然後果。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>楊甦棣的錯誤使命</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-07-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jul 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-07-07/</guid>
      <description>如果台灣是一個正常的民主國家，熱愛台灣的楊甦棣，應能把美、台關係帶到一個完美、和諧的境界。但他卻在錯誤時機，到台灣執行他未必同意的政策。&#xA;駐外使節任務在增進雙方友好關係，但楊甦棣卻奉命要約制台灣民主，打壓公投，並以刁難陳水扁過境美國，懲罰他對公投的堅持。&#xA;布希政府遷就中國，背離民主價值的政策，要經歷台灣獨裁統治的楊甦棣去執行，未免殘酷。他無力影響華府，反聽命壓制陳水扁要突破台灣逆境的努力，使美、台關係陷入緊張，這是他台北使命的重大挫折。&#xA;另一方面，國民黨操弄「聯中反美」，一再違背承諾，杯葛軍購預算，還把楊甦棣為台灣安全的苦心溝通，譏為強行推銷軍備，直到他離任前，才承認他們把國家安全問題當政治遊戲的錯誤。&#xA;民進黨尋求民主與國家正常化，與國民黨「終極統一」兩條路線的交鋒，使楊甦棣兩邊不是人。&#xA;美國對台灣並無「併吞」之心，反而是協助台灣抗拒中國併吞；從馬英九出生以來，美、台關係之密切絕非台灣與中國的敵對關係可比。&#xA;但楊甦棣臨別贈言卻道出情勢的逆轉：他認為美、台關係不必與中、台關係競爭，反可輔助台灣有信心去探索與中國的關係。事實是：美國與馬政府的雙重錯誤政策，使中、台關係正在超越美、台關係。&#xA;馬政府中國政策的暴衝出於虛構與盲目的民族主義，而不是什麼信心；關心台灣主權與國家安全的台灣人對馬政府的政策絕無信心。&#xA;其實，楊甦棣更應關切的是中國對美、台關係的阻礙。美、台關係的癥結在中國要限制美國與台灣的關係，而美國遷就中國的要求，使美、台關係與美、中關係不能真正平行發展。&#xA;楊甦棣有愛台灣之心，自許為「新台灣人」，卻在錯誤時機出使台灣，執行遷就中國、節制台灣民主的錯誤政策，這應該是他公職生涯的遺憾。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>孫中山被栽贓</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-06-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-06-30/</guid>
      <description>準備回鍋當國民黨主席的馬英九，最近又有新學說，硬稱「中華民國」自一九一二年以來就是主權獨立國家；世界上沒有一個國家需要宣布獨立兩次。這話說得很動聽，但卻是移花接木的騙術，不堪事實檢驗。&#xA;國民黨主席搞不清孫中山革命的性質，硬要栽贓，實在不可思議。孫中山造反，並非美國十三州鬧獨立革命，建立新國家，而是推翻滿清異族帝制統治，建立共和，「打倒你，讓我來」的改朝換代。&#xA;換言之，他只是在俗稱「中國」的國家領域上，建立新政權，以取代滿清舊政權。新政權以「中華民國紀元」，繼承了大清王朝的所有領域（沒有台澎）、人民、對外條約及債務。&#xA;它並非宣布「獨立」或建立新國家。美國在一九一二年五月二日宣布「法律承認」這個「共和政府」，即承認「中華民國政府」繼承滿清王朝。&#xA;它也沒有成為「主權獨立國家」，因為清廷與各國簽訂的「不平等條約」由它繼承，列強在中國繼續享有治外法權。&#xA;在「中華民國」統治中國時，它可以是政府，也可以是國家，但中共革命，以「中華人民共和國」新政權取而代之，「中華民國」便成流亡政府。&#xA;過去六十年，國民黨對「中華民國」有過不同論述。蔣介石有「亡國」之說，但亡的不是「中國」，而是「中華民國政府」在中國的統治地位。&#xA;李登輝務實，有「第二共和」之說，把「中華民國」定位「在台灣」，借「中華民國」招牌做台灣這個國家的番號，但如此兩國論備受國民黨死硬派攻擊。&#xA;馬英九既反「亡國論」，也反「第二共和論」，無視中國早已改朝換代，阿Ｑ的說「中華民國」自古就是主權獨立國家，卻又聽任「中華人民共和國」安排辦事，接受「一中」原則，承認「中華人民共和國」有權繼承「中華民國」。如此自我否定，還奢談什麼「中華民國」是主權獨立國家？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>如此「中國通」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-06-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-06-23/</guid>
      <description>在中國鎖國、或被封鎖時代，資訊缺乏，美國的「中國通」還是稀有動物，至少要懂得漢字，讀過幾年中國歷史、文化，對中國國情能作點合理揣測。&#xA;中國大門被尼克森打開，「中國通」暴增，良莠不齊，商人、政客、學者、記者到中國走馬看花，搜集一點資料，聽人膨風，便成速食派、印象派「中國通」。&#xA;速食派中國通深信幾個教條：中國地大人多，不能與之為敵；中國商機無限；中國崛起，會算舊帳；中國積弱，基於民族主義，也會對外冒險；因此，美國不但不能挑釁中國，而且凡事要遷就中國。&#xA;柯林頓時代的中國通，羅德擔心中國崩盤，因為他怕中國難民會衝擊東南亞。謝淑麗在回學界後寫的「脆弱的強權」，也暴露同樣心態：中國脆弱造成中南海頭目地位不穩，反可能對台灣用兵，藉民族主義情緒以保政權。&#xA;老實說，謝淑麗的「脆弱的強權」是看破中國手腳，客觀指出中國外強中乾，內部問題嚴重的一本好書，但她為賣書，第一章故作驚人之論，套進中國通自我恐嚇的敗筆：中國強大，台灣危險；中國脆弱，台灣也危險。&#xA;她到台灣賣書，雖在政治問題上不敢造次，卻又不知所云的斷言與中國經濟「整合」對台灣大多數人有利，也對「降低台灣安全困境」有利。&#xA;台灣與中國經貿往來應正常化，並無爭議，但如果其「整合」的意涵是政治上犧牲主權獨立地位，被併入中國，那對台灣安全還有什麼「有利」可言？在馬英九執政後，台灣的安全早非中國武力侵犯的問題，而是台灣被中國「和平」併吞的問題。&#xA;美國「中國通」應該換腦袋思考：中國和平演變或中國自己崩盤並非壞事，這種反人性的體制本就應該廢棄。中南海頭目如因內部問題嚴重，想藉對外冒險以轉移注意力，那只有自取滅亡，胡錦濤還不至於笨到「中國通」想像的地步。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》齋藤「地位未定論」並非失言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-06-21/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-06-21/</guid>
      <description>日本交流協會台北事務所所長齋藤正樹，月前坦言「台灣地位未定」，觸及中國及國民黨政府的神經，各自提出抗議，而台灣獨立建國派則出面表示支持。這件風波絕非齋藤失言，而是日本政府有備而來；國共的抗議也只是虛應故事，他們對台灣法律地位未定心知肚明。&#xA;這次風波是馬英九政府惹出來的。他的國史館館長林滿紅曲解一九五二年台北和約，宣稱依此和約台灣主權已由日本移交給「中華民國」，並在台北賓館舉行簽約儀式回顧展。馬英九參觀之餘，大表認同。&#xA;但日本不認同，而且它有權利與義務發言澄清，因為日本同時是舊金山多邊和約，和台北和約的簽字國，對兩項和約談判過程、文字意涵非常清楚，它不能讓國民黨政府擅自解釋，而不出面辯正。&#xA;齋藤選擇在中正大學研討會上提出「台灣地位未定」的觀點回應，外交部次長夏立言當即約見齋藤「抗議」，但夏立言抗議的理由，並非齋藤的話不正確，而是他的說法「違反我國政府立場」。事實是馬英九對和約的解釋，也違反日本政府的立場。&#xA;齋藤把話說明，便以「代表個人意見」，及以自己身分作相關發言「確實不當」，做為退場機制，並未再爭論聲明是否正確的問題。&#xA;中國也不甘棄權，指齋藤發言「嚴重違反中日聯合聲明」，向日方提出「嚴正交涉」。中國外交部發言人稱，日方表示「上述言論不代表日本政府立場」，有關台灣歸屬問題，日本政府充分理解與尊重中國所持「台灣是中華人民共和國領土不可分割的一部分」之立場，日本此項立場未變。&#xA;中國提出異議，理由也不是日本說法錯誤，而是日本違反「理解與尊重」中國立場的承諾，但這項承諾只是一九七二年中日建交，日本應付中國的模糊說法，並不能推翻舊金山和約與台北和約的規定。&#xA;但中國的用詞又踢到國民黨政府痛腳，外交部不得不駁斥台灣是「中華人民共和國的一部分」的說法，並稱依開羅宣言、波茨坦聲明、日本投降文書、和兩項和約，日本戰後已將台灣、澎湖等領土「交還中華民國」，並由「中華民國政府」有效統治迄今，期間「中國大陸之治權」亦從未及於台澎金馬領域，因此「中國大陸並無置喙餘地」。&#xA;三方公開爭吵如此，但內情又如何？其實三方都知道台灣的法律地位並未確定；如果已確定就不會有這些爭議。日本是兩項和約的簽字國，對和約只規定放棄對台澎領域的主權而不提接受國的用意一清二楚，國民黨政府輕率把一九五二年雙邊和約曲解為日本把台澎主權轉移給「中華民國」，做為簽約國的另一方，日本不能不出面澄清。&#xA;國民黨政府方面，自知台灣法律地位未定，只是不願讓台灣人民知道，因為台灣法律地位未定，兩蔣政府統治台灣便失去合法性。&#xA;負責台北和約談判的國民黨政府外交部長葉公超，在立法院被批判失職時便承認，就法論法，台澎主權並未轉移給「中華民國」，而且日本也無權轉移。&#xA;在一九五二到五四年間，「中華民國」風雨飄搖，駐美大使顧維鈞給台北的報告，還認為台澎地位未定，有利保障台灣安全，因為如果堅持台澎歸還「中國」，那立即發生「誰代表中國」的問題，對「中華民國」政府不利。&#xA;馬英九接受國史館長的曲解，卻顯然忘了他的老師、國際法學者丘宏達很早便替台澎主權歸「中華民國」找法律根據。他在一九七九年主編出版的英文著作「中國與台灣問題」（China and the Taiwan Issue）的立論，重點並不在「中華民國」對台澎有主權，而是駁斥中國的「歷史主權論」，在國際法上毫無地位，以否定「中華人民共和國」對台澎擁有主權。&#xA;他把「中華民國」對台澎的主權主張建立在「佔領」及「長期使用而取得權利」的國際法原則上。這兩項原則適用到台灣有它的弱點與爭議，但他說，中華人民共和國連這兩項原則都沾不上邊，更無權主張擁有台灣主權。&#xA;中國方面，周恩來在一九七一年十月二十一日，與白宮國家安全顧問季辛吉會談時，便抱怨舊金山和約規定日本放棄台灣與「南沙諸島」，「而不明定歸屬，那是留給眾國。我不知道條約是誰擬的」。他還罵蔣介石「霸佔台灣」，「而對日和約卻未明言台灣交給誰，只說日本放棄，我有理由罵他是賣國賊。」&#xA;正因為中國知道它對台灣主權主張沒有法理基礎，才設計兩個圈套要達成併吞台灣的目的：第一，「一個中國」原則，堅持各國承認中國只有一個，台灣是中國的一部分。但各主要國家，特別是對日和約的簽字國都只「認知」、「注意到」、理解、或尊重中國的立場，並不承認中國的權利。</description>
    </item>
    <item>
      <title>撤換黨主席</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-06-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-06-16/</guid>
      <description>國民黨主席是呼風喚雨的人物，只有他撤換人，沒有人可以撤換他。但頗以「功在黨國」自豪的吳伯雄，這次竟遭馬英九三言兩語給撤換了。吳伯雄一腔幽怨，說黨主席是馬英九「塞」給他的。換言之，他有權塞給你，當然也有權拿回去。&#xA;吳伯雄曾以「客家人都可以當主席」，來美化國民黨。但馬英九對他招之即來，揮之即去，適證明國民黨是外省權貴的黨，並不是台灣人的黨，台灣人黨員只是二等角色，並沒有公平競爭的權利。&#xA;吳伯雄出頭並非靠實力，而是靠馬英九欽點，暫時替他看家。問題是馬英九何來如此權力？最簡單的答案是他「血統」正確，屬權貴統治族群的核心。依他們的思維，台灣人本事再大，頂多可以陪襯當老二 ，不能當老大。&#xA;兩蔣都是「正統」中國黨主席，他們的權勢無人爭鋒，總裁與主席都幹到鞠躬盡瘁，死而後已。另一位自命純中國人的連戰，雖在總統大選連戰連敗，被馬英九以世代交替為由把他撤職，但他好歹留了一個「榮譽」黨主席頭銜。&#xA;台灣人當過國民黨主席的只有李登輝與吳伯雄，而兩人下場榮辱有別。李登輝把國民黨本土化，而不見容於外省權貴，最後被連戰與馬英九這批人聯手掃地出門。但李登輝畢竟是有實力人物，他決心奮起一搏，帶一批台灣人出走，展現台灣人骨氣。&#xA;吳伯雄被撤換，只有兩個寶貝兒子替他抱屈，但他卻肉麻的說只要馬英九出頭，他就感到滿足，這就是國民黨台灣人的奴性：他們不知道有公平競爭的權利，只知道接受特定族群統治者安排，玩一輩子爭寵的遊戲。&#xA;為自己和台灣人的尊嚴，吳伯雄可以有兩個選擇：宣布競選國民黨主席，以討回公道；或宣布國民黨受外省權貴操控，歧視台灣人，把台灣人帶出另成立政黨。如果連公平競爭的權利都不敢堅持，唯唯諾諾任人宰割，那吳「主席」格調就太低了。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>反民主才是逆流</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-06-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-06-09/</guid>
      <description>國民黨主席吳伯雄向中國交心，誣指台灣有一股「去中國化」的逆流。其實真正的逆流是馬英九、吳伯雄復辟黨國體制的反民主惡行。&#xA;吳伯雄要效法蔣介石「內舉不避親」，只知爭權、喬位，對台灣民主建構的「立場」是一枝牆頭草；而馬英九執政一年，所作所為只突出他反民主的本性。&#xA;馬英九反民主，自小已然，紐約時報專欄作家紀思道（Nicholas Kristof）在紀念六四的文章，引述一句馬英九的知心話：一九八六年台灣有一位雄心勃勃，名叫馬英九的年輕官員，常對我說，西方朝氣蓬勃的民主，可能不適合台灣。&#xA;一九八六年，蔣經國已在考慮解嚴，馬英九還在反民主。紀思道的錯誤在他說馬英九後來「改變觀點」，現在成為民選總統。馬英九並沒有改變觀點，他早已拋棄大選時冠冕堂皇的民主口號，瘋狂的復辟黨國獨裁體制，形成反民主的逆流。&#xA;他把台灣推回兩蔣戒嚴統治：不受立法院監督，國民黨居多數的立委，一年之間完全老賊化，成為馬英九的投票部隊。他有反對總統直選的前科，又反對公投決定重大政策，更要限制集會遊行。&#xA;自由、獨立媒體是民主政治不可或缺的機制，但受馬政府公權力和境外勢力的操控，過去批扁的藍媒，已不再監督政府，而是盲目歌功頌德，吹捧復辟政權，而國民黨的小紅衛兵不能忍受批馬言論，不知說理，只知恐嚇、破壞異己。&#xA;謝志偉批判周美青出訪加入打擊樂隊「耍猴戲」，未見外交當局檢討，反而是紅衛兵要找謝志偉算帳。外交有一定禮儀，表現關懷與親切必須得體。各國政要過訪華府如過江之鯽，卻未見人家的第一夫人、外長夫人如此「下海獻藝」娛樂眾生。&#xA;讓周美青下海演出，是外交部嚴重失職，不論是事先安排或即興都不應該發生。國家元首出訪，不是黨棍辦家家酒，搞笑熱鬧就好；出錯還不容批評，那更是獨裁者的傲慢。紀思道說馬英九改變了反民主觀點，錯了，他一路都在反民主。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>主席不知亡國恨！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-06-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-06-02/</guid>
      <description>國民黨主席吳伯雄訪問北京，在中國國家主席胡錦濤面前，居然用「島內」來「謙稱」「中華民國」，還強辯沒有「矮化」之意。馬英九開口替他辯解，卻更像在罵他「台獨份子」。&#xA;馬集團接受「一個中國」原則，即已把「台灣」矮化，把「中華民國」滅亡。台灣是「中國」的一個「區」，一個「島」，一個「台北」，還有什麼「中華民國」？馬政權以「依賴」中國為生，宰割由人，還能談什麼「對等」？&#xA;吳伯雄訪問中國，唯一「對等」的是與胡錦濤握手合影，其他都是胡錦濤以中央元首召見地方諸侯訓話，「恩威並濟」，飛彈加蛋糕，他卻吃得「很溫馨」。&#xA;胡錦濤以中共總書記身分「接見」吳伯雄，但談話卻故意炒冷飯，重申他在紀念「告台灣同胞書」三十週年時，以黨、政、軍全銜發表的「六點」意見，點出他具有「國家主席」身分。&#xA;這盤冷飯潛藏諸多玄機： 「告台灣同胞書」是中國對蔣經國「招降」文告，與「胡六點」一脈相承，並向吳伯雄「面諭」；「胡六點」不但堅持大陸與「台灣」同屬一個中國，而且以恩賜語氣表明要「盡可能照顧台灣同胞的合理願望」，「盡可能呼應台灣方面的積極訴求」。&#xA;吳似乎以承旨為榮，不但未表明嚴正立場，竟捨「台灣」，「台灣方面」之詞不用，無端冒出「島內」。馬英九自作聰明，拿「台獨」刊物曾稱台灣為「島內」替他辯解。但「台獨」卻是存心「矮化」國民黨政府，而非矮化台灣─美麗之島。馬英九護吳之詞，更像存心把他打成「台獨」同路人。&#xA;老Ｋ黨向「一中」框架投降，不論台灣怎麼受糟蹋，對他們都不算「矮化」。所謂「兩岸互不否定」只是夢囈：不待中國否定，馬集團已不斷自我否定，葉金川、吳伯雄事件皆如此。他們無視在國際社會自我否定比被人否定還嚴重；被人否定而默認，比抗議的後果還嚴重。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>楊西崑都要嗆馬！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-05-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-05-26/</guid>
      <description>衛生署長葉金川在日內瓦失態抓狂，馬英九的「是可忍，孰不可忍」也不遑多讓，而王金平指「中華台北」是不得不接受的名稱，實不知所云，這些反應只突出馬政權不誠實，心虛，謊言邀功，把主權當兒戲。&#xA;葉金川坐上世衛大會「觀察員」席，自稱「很爽」，顧盼自雄，狂稱這是三十八年來台灣首次參加聯合國組織「活動」。真是無知：一九八○年「中華民國」還是世界銀行及國際貨幣基金正式會員。他為替馬邀功竟把馬的恩人蔣經國打倒在地。&#xA;台灣參加國際組織，名稱可以彈性，但獨立與對等原則必須堅持。在雷根政府勸說下，蔣經國同意以「中華台北」名稱留在亞銀當完全會員國，但拒絕派團與會。李登輝決定恢復與會，但要發言抗議，並遮掉「中華台北」的名牌。&#xA;台灣國家地位處境特殊，參加國際「活動」要有助於主權國家地位獲承認或默認才有意義；如果參加的方式與形式會被解釋為台灣是中國的一部分，那才是自取其辱的嚴重錯誤。&#xA;中國圖謀併吞台灣，馬政府卻聽任「一中框架」擺佈，由葉金川去呆坐當「觀察員」，說些不三不四的話，結果換來世衛組織把台灣列為中國一省，台灣疫情列計中國項下。馬政府以參加國際「活動」之名，行出賣台灣之實。&#xA;一九七一年，「蔣介石集團代表」被逐出聯合國，其他聯合國機構也難保，當時外交部次長楊西崑向美國官員坦言，因為阿爾巴尼亞決議案，用語是驅逐「蔣介石代表」，而非「中華民國」，將來台灣出現的新政府，如果明白宣示管轄權只有台灣，也許容易獲同情，被接受為聯合國特別機構的會員。&#xA;兩個本土政權務實的宣示「中華民國」只是台灣的國號，與中華人民共和國不相隸屬，積極爭取國際承認；馬英九復辟的黨國體制卻鑽進「一中框架」，坐實「一國兩制」，聽中國指令行事。楊西崑地下有知，也要參加嗆馬。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>人往低處爬？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-05-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-05-19/</guid>
      <description>人往高處爬，水往低處流，這是一句常用的警語，但只有半句正確。水往低處流是自然現象，物理法則；人往高處爬卻要有拒抗墮落和向上提升的毅力，那並非科學法則，而只是精神激勵。&#xA;不論道德節操、生活品質、個人智能、學術研究或創造發明，只有人人不斷努力尋求提升，追求卓越，社會才能進步，否則便會流於墮落。&#xA;台灣是一個地小人稠的國家，凡事容易一窩蜂。這種社會更需要政府看清國家方向，引導人民努力向上，而不能短視的向下沉淪。人往低處爬只有加速墮落；不幸台灣正出現人往低處爬的症候。&#xA;台灣曾有「來來來，來台大，去去去，去美國」的諷刺語，描繪一種不正常現象，但好歹也是人往高處爬的寫照：青年尋求最好的教育，發展個人最佳才能，創造更理想的生活條件。但曾幾何時，台灣竟墮落到「來來來，來炒股，去去去，去中國」的窘境！&#xA;台灣「人往低處走」，與中國「人往高處爬」，正成強烈反比。留美學生人數，台灣大減，中國大增；中國學生流向西方，台灣學生流向中國；中國官員、遊客去參訪先進的歐、美各國；台灣官員、遊客卻去「參訪」落後的中國。&#xA;殖民時代的台灣，靠仿效日本，進步節拍比直接學歐美的日本落後；到一九六○年代中期以後，台灣才有機會取法乎上，直接學習歐美，展現活力和進步。&#xA;在經濟起飛階段，台灣擁抱美、日資金與技術，開創一片榮景，但卻不能在這個基礎上繼續合作與提升，只知坐享現成，利用中國的廉價勞工、不健全的法治、腐化的官僚，「錢進中國」。&#xA;中國師法蘇聯，落得一窮二白，到冷戰結束才驚覺落後，開始學習歐、美，大量吸取外來資金與技術，進行現代化。相反的，在馬英九意識形態作祟下，台灣卻掀起向落後國家靠攏學習之風。政府不長進，人民不知警覺，盲然往低處走，這豈非台灣的悲哀？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>不自由的滋味</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-05-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-05-12/</guid>
      <description>任何一個社會，最渴盼、也最盡力衛護自由的是知識份子，特別是大學教授與新聞媒體工作者。只有在自由、民主的環境下，他們才能一本良知，發揮自己的才能，扮演探索社會進步和防範其腐化的角色。&#xA;解嚴前的台灣知識份子如此；中共一黨專制下的中國知識份子也如此。但在台灣民主化之後，現在卻出現一股怪異的逆流：一群吃狼奶長大，又自認「高級」的知識份子，狂妄的要「去民主化」，使台灣被「統一」於反民主的中共政權之下。&#xA;這些人很幸運，剛進社會便享受前人犧牲爭來的民主與自由；但也很不幸，因為他們沒有嚐過不自由的滋味，不能體會自由的珍貴。他們很幸運可以接受多元化的資訊，作獨立自主的研究與評判，但不幸有很多人仍跳不出狼奶教育的框架。&#xA;一九六四年出生的台灣人，早過「不惑」之年，成為社會各階層的中堅，但有多少人看過那一年由台大教授彭明敏和他兩個學生魏廷朝與謝聰敏執筆的「台灣人民自救宣言」？這一年齡層的知識份子，豈能相信提出那樣卑微的訴求，會被判長期坐黑牢？&#xA;他們豈能想像在一九七○年代，要對老Ｋ黨罵山門還得等上飛機出國，橫下「有去無回」之心，才敢開口！&#xA;老Ｋ黨復辟當政，師法中共專制，一面倒向中國，台灣的自由與民主正在流失，這些知識份子卻盲目當啦啦隊。相反的，中國一黨專制六十年，知識份子能逃的逃，不能逃的也渴盼民主改革，遠的有「六四」，近的有「零八憲章」。&#xA;「零八憲章」的自由與人權訴求更加卑微，有些條款更是白紙黑字列入中國憲法保障，但憲章連署者如非入獄，便是受整肅迫害，流放邊疆。&#xA;沒有嚐過不自由之滋味的年輕一代知識份子，應該花點時間，把彭教授回憶受迫害往事的「自由的滋味」，和中國知識份子的「零八憲章」看一看，也許有助於自我覺醒，挺身維護來之不易的自由民主。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>有「中華」，沒有「民國」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-05-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-05-05/</guid>
      <description>馬英九接受中國條件，犧牲台灣主權地位，以換取出席今年世衛大會「觀察員」的模式，是對台灣核心利益的背叛，也是對台灣人民的嚴重欺騙。&#xA;馬英九動輒引用憲法，碰到民進黨及本土派正名之議，便祭出「中華民國」，但碰到中國立刻有「中華」而無「民國」。這次把在世衛組織的英文Chinese Taipei自譯為「中華台北」，只是對內自欺的惡行，英文意義還是「中國的」台北。&#xA;接受隱含台灣是「中國」一部份的條件，去參加「國際活動」，背棄國民黨李登輝，和民進黨陳水扁兩個本土政權保障台灣主權地位的最高原則。&#xA;李扁為台灣參加國際社會應有的權益據理力爭，如成功當有助台灣國際地位，否則，至少保住獨立自主現狀。他們未能成功，並非能力不足，而是拒絕接受中國要併吞台灣主權的「一個中國」原則。&#xA;中國把話說在先，設定「一中」架構要強暴台灣主權：中國與世衛組織的諒解備忘錄；連戰簽的「國共五點願景」降書；胡錦濤的對台「六點談話」。這次世衛大會的參與模式，只突出馬英九政府無能、失敗與出賣台灣主權，創下台灣參加國際「活動」必需先經中國認可之惡例。&#xA;如果馬英九認為這些指責冤枉，「一中模式」與「中華台北」並未矮化台灣主權，請他採取三項措施以釋群疑：第一，公開聲明Chinese只是文化名詞，沒有政治意涵，與中華人民共和國沒有關係。第二，援例以「中華台北」之名申請成為聯合國觀察員；第三，修改憲法，把國號改為「中華台北共和國」，並聲明Chinese只是文化名詞，與「中華人民共和國」沒有相互隸屬關係。&#xA;能夠如此，他附和林滿紅的台北和約論述，強辯台灣與澎湖主權在一九五二年移交給「中華民國」，對台灣人民才有意義，否則他的作為只不過是牽強附會，要「聯結台灣」，接受中國的併吞的計謀。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》台灣需要現代化 不是中國化</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-05-03/</link>
      <pubDate>Sun, 03 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-05-03/</guid>
      <description>去年七月間，國民黨副主席關中赴中國，聲明馬政府將制止民進黨政府的「去中國化」政策。實際上，馬政府不但中止去中國化，更是拚命復辟「中國化」。這真是絕大諷刺：國民黨迷戀於中國化，但從百年前的中國知識份子，到現在的中國共產黨政權，卻都在「去中國化」，追求現代化。&#xA;中國知識份子早就定論：要現代化就必須「西化」、「去中國化」。中國文化思想、政治與社會體制和殘缺的教育，被認為是中國落後積弱的禍根；為「富國強兵」，建設現代化國家，公認的藥方即「去中國化」，迎頭趕上西方。&#xA;但為政治鬥爭，國民黨及其同路人用情緒性的「去中國化」攻擊民進黨的改革措施。「去中國化」定義不明確，從用語、名稱之調整、教育取向及教材比重的改變，歷史、道德、文化觀念，以至簡化為「統獨」的政治路線，無所不包。&#xA;飽受「黨國教育」的台灣人已經錯誤的把「中國化」當聖牛，國民黨誣指民進黨的改革為「去中國化」，或可收愚民之效，但卻很荒謬：為了現代化，中國早就要丟棄自己傳統的包袱。&#xA;陷入「中國化」與「去中國化」之爭，是台灣知識份子的失憶症與墮落。論「去中國化」，帶頭的是中國人，而非民進黨。滿清積弱，受列強欺凌，為力挽狂瀾，而有「中學為體，西學為用」的倡議，想抱殘守缺，維持中國典章制度及思想，只吸取西方科學技術以為輔佐。&#xA;但半吊子西化的「體用」之論無法奏效，而有九十年前爆發的「五四運動」，以民主與科學掛帥，高舉打倒孔家店旗幟，主張政治、社會、文化、文學、教育全面去中國化，要「全盤西化」。&#xA;「五四」時期百家爭鳴，自由主義、功利主義、實用主義、無政府主義衝擊中國傳統文化與思想。兩個列寧政黨，不論是國民黨的「三民主義」，共產黨的社會主義，都要「去中國化」，以西方文明及學說改造中國，尋求現代化。&#xA;為追求現代化而主張「全盤西化」、「去中國化」的大將之一即安葬在南港中央研究院的胡適之。&#xA;擁抱「中國文化」與「去中國化」之爭九十年前已決戰。而且，接受外來共產主義體制的中國，在一九六○年代還嫌中國文化遺毒猶存，毛澤東和四人幫掀起血雨腥風的「文化大革命」。但毛澤東的失敗不是因為去中國化，而是引進錯誤的共產主義制度。&#xA;共產主義制度失敗迫使鄧小平棄「社」走「資」，提出「四個現代化」，要建設「有中國特色的社會主義制度」。說穿了這還是西化：「走資本主義路線」。「有中國特色」只是政治掩護：以「不搞西方民主、議會政治」，來確保中共一黨專制的「特色」。&#xA;不滿意鄧小平的「四化」改革，中國知識份子還在爭取「第五個現代化─民主化」，顯然「西化」和「民主化」是現代化的標誌。中國人自己證明抱殘守缺的中國傳統是現代化的障礙，台灣的大中國主義者居然還可以把「去中國化」當罪名，豈能不讓人感慨？&#xA;在「黨國體制」下，台灣有五十年虛耗在盲目的中國化，而不知現代化。國民黨及大中國主義者被自己加工的悲情民族主義洗腦，把台灣建制民主國家、走向現代化之改革，批為「去中國化」，而不知「中國化」是現代化的最大障礙。&#xA;在國際激烈競爭中，台灣應該思考的是現代化，而非「中國化」或「去中國化」。再走回頭路，增加中國歷史、語文教育時間、讀經、讀中國古文、重新「中國化」，壓制現代語文、台灣文學、歷史，都是違反民主與現代化的作為。&#xA;在現代化的進程中，台灣際遇有幸、有不幸。比起中國，台灣受日本殖民統治五十年，減少「中國文化」的包袱，接受新的教育體制及西方思想，那是幸事。如果在這個基礎上繼續現代化，台灣今天應該已經是一個成熟的現代民主國家。&#xA;但戰後被蔣介石政權佔領，在雷厲風行的「中國化」聲中，中國幾千年封建文化及惡習再支配台灣，使現代化止步，反而是日本得到開明、自由與開放的待遇，迅速建構現代文明社會，這是台灣成長過程中的不幸。&#xA;麥克阿瑟代表盟國佔領日本，劍及履及，進行兩項重大改革：建構民主體制和以自由主義教育取代軍國主義教育。仿西方制定的新憲法，以現代民主理念設計分權、制衡、監督，保障自由、人權和公正自由之選舉。現代化教育揚棄教條灌輸，著重啟蒙、個人發展，和真理與知識的尋求。日本在這兩大基礎上重建成一個和平、公正、民主的現代化國家。&#xA;在蔣介石政權佔領下，台灣人民參政機會被嚴重剝削，政府首長職位被外來佔領者盤據。內戰失敗流亡後，蔣介石更把黨國體制及其憲法強加在台灣。一言堂的黨國教育取代日本的軍國主義教育，壓制台灣人民學術自由與個人才能的發展，培養出一批充滿民族悲情的知識份子。&#xA;這種開倒車的「中國化」嚴重偏失，到李登輝執政才開始變革，而在民進黨執政時加速。民進黨的改革是台灣推動現代化的必要措施，只能說來得太遲，使台灣平白損失了幾十年光景。自以為是的批判民進黨「去中國化」，那是不看中國，也不看台灣的盲目大中國主義思維。&#xA;馬政府執意中國化，沐猴而冠親自祭孔，紀念獨裁者，言必稱「中華」，加強中國古文經典教育，那是開倒車的作為，無視台灣現代化的需要。標誌中國現代化的「五四運動」迄今已九十週年，台灣不能再墮落到走「中國化」的回頭路。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>老Ｋ黨的台灣人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-04-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-04-28/</guid>
      <description>國民黨旗下的台灣人要角，同質性很高：很會作官，「適應」性強，圓滑得四面八方滾；花瓶作用高，最宜當陪襯；抬轎功夫棒，坐轎無膽；善體上意，見風使舵，樂為馬前卒。&#xA;他們的核心價值是個人權位，而非完善台灣的民主建制。蕭萬長、王金平、吳伯雄和江丙坤，堪稱國民黨台灣人四大天王，他們的「職業」官僚特性最能代表老Ｋ黨內台灣人的格調。&#xA;在蔣經國以「三不」嚴拒中國招降時，他們還是中下層官僚、民代，對「三不」並無異議；李登輝接棒，改變畸形權力結構，他們獲益最多，跳躍升遷，儼然成為本土化標竿；他們對「戒急用忍」、「兩國論」也表支持，但老Ｋ黨整肅李登輝時卻是袖手旁觀。&#xA;在野八年之後，他們把馬英九抬進總統府，分官封侯，對馬英九揚棄蔣經國、李登輝保台路線，犧牲台灣主權投靠中國的政策，仍現奉命唯謹，賣力以赴的本色。&#xA;蕭萬長安享備胎的副總統高位，早把戒急用忍的理由，和大選時與馬英九的公開承諾置諸九霄雲外。王金平畢生在立院打滾，卻不知建制正常公平運作的國會，更不知建立嚴謹的倫理規範，現在更怠忽職守，不知監督馬政府的中國政策。&#xA;吳伯雄出任國民黨主席，對外為「一中」承諾背書，對內不知改革，以擺脫地方角頭金錢政治的污濁，只知在權位分配上秤斤論兩，暗自憂怨。江丙坤在「戒急用忍」、「兩國論」時代都走紅，到馬政府一面倒向中國，他也可以笑臉擁抱中國，高唱依賴中國不是壞事。&#xA;這些老Ｋ黨三朝元老，排資論輩，熬到馬英九手下四大天王地位，似乎春風得意，但好像又未必，在權位爭奪中，驚聞吳伯雄「心如刀割」，江丙坤對老Ｋ黨也「忍耐很久」。國民黨的台灣人天王心猶如此，其他從徒更情何以堪？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>「金馬併吞台澎」論</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-04-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-04-21/</guid>
      <description>馬政府的「國史館」館長林滿紅，搞修正主義，「發現」依一九五二年「中日和約」，上溯一九一一年的「中華民國」已取得對台灣與澎湖的主權，因此，「中華民國」的「領土」從「原有的金馬」擴及台澎。&#xA;如此論述，致命傷在牽強附會，錯誤解讀和約的原意。一九五一年舊金山和約明文只規定日本放棄對台澎主權，而未提接受國， 原因是盟國對主權轉移對象無共識，此事在美國外交文件歷歷可考。&#xA;受美國壓力，日本與「中華民國政府」簽訂雙邊和約。關於領土條款，國民黨政府的草案照抄舊金山和約，日本以「現在式」語氣宣布「放棄」台澎主權，但日本不同意，定稿是用「完成式」表述：承認依舊金山和約，日本國「業已放棄」對台澎的一切權利。&#xA;台北和約以舊金山和約為本，日本既已在舊金山和約放棄台澎主權，到議定台北和約時已無權利，豈能「轉移」給「中華民國」？以「國籍」改變及條約「適用範圍」的換文有「領土」一詞，來論證主權轉移，不但牴觸舊金山和約原意，並違越約文 「為本約之目的」的限制詞，對文字擴大解釋。台灣人民國籍，遠在簽訂和約之前已被改變，並非簽訂和約之結果。&#xA;這項立論更像利用金馬「固有領土」聯結中國，回復「一個中國、兩岸分治」、中華民國「治權僅及金馬台澎，主權包括中國大陸」等概念，以符合「終極統一」及台灣問題可由國共協商解決的主張。它暴露外來政權無視台灣人民的傲慢心態：當年合法「領土」只有金、馬的中華民「國」，可以強行併吞台澎主權。&#xA;本土派「主權在民」的論述，以舊金山和約日本放棄台澎主權為基礎，台灣人民透過民主化，建立一個新的獨立國家；「主權在民」之論比林滿紅對一九五二年和約的曲解，更符合舊金山和約的原意，和聯合國憲章及人權、政治權利宣言的原則。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>官官不相護</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-04-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-04-14/</guid>
      <description>人治與黨國體制最常見官官相護的腐敗現象，它反映統治階級的傲慢，和被統治階級的無奈。要走上民主法治的正途，必須就法論法，是非分明，各盡職守，層層節制，官官不相護。&#xA;美國司法部長霍德勇於認錯，撤銷對前國會參議員史蒂文斯涉嫌腐化案的起訴，和聯邦法官蘇利文撤銷對史案的判決，就是成熟法治最鮮明的例子。&#xA;史蒂文斯接受商人修繕房屋，二十五萬元費用分文未付，並違法隱匿此項餽贈，都是不爭之事實，廉政組檢察官將他起訴，去年大選前由陪審團認定有罪，史蒂文斯以四千票之差敗選。&#xA;問題是檢方為證明史蒂文斯蓄意隱匿餽贈，在處理證據及證人時屢見違規，備受法官責難，其中最嚴重的是提出明知是不實的證據，和在審判前未將對被告有利的證據與資料提供被告律師。&#xA;史案判決的關鍵是證人艾倫出庭指證，有人傳話，史蒂文斯發函催促修繕費帳單，只是為保護自己而做個樣子，叫他不必理會。但是，檢方在法院判決後才提交被告的偵詢紀錄，卻顯示艾倫說他「不記得」與中間人有這段對話。&#xA;檢方違規隱匿有利被告之證據，讓司法部長採取斷然措施，撤回起訴，法官撤銷判決，不再重審，並下令調查檢察官蔑視法庭及處理證人與證據的不當作為，原告反成被告。&#xA;司法部長不替部屬護短；民主黨的司法部長承認檢方技術性錯誤，替共和黨政客脫罪；法官不容許檢察官違反公正審判原則，不惜主動調查檢方的違規；這些決定都以建立公正、公平的司法為目標。&#xA;從史案看陳水扁家族隱藏鉅款案，特偵組對扁案證人及證據的處理，顯然漏洞百出，無怪有些美國學者質疑檢方及法官的公正性。司法體系的角色如不定位在伸張正義，只知不擇手段故入人罪，違公平與公正原則，則司法公信無法建立，社會也難以和諧。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>預約「阿扁紀念堂」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-04-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-04-07/</guid>
      <description>馬政府執政，人權倒行，民主逆施，要把「民主」招牌拆掉，重掛「中正紀念堂」。在台灣政治發展史上，「民主」與「中正」恰是反義詞，打倒「民主」，改掛「中正」，真是台灣民主的最大諷刺。&#xA;如果「功過並陳」，把二二八屠殺、白色恐怖史料列入展出，呈現蔣介石的「功過全貌」，就可以使紀念堂合理化，那根據同一標準，阿扁百年之後也可以有紀念堂供人憑弔。&#xA;把阿扁與蔣介石相比，自命「高級」的人可能罵「阿扁是什麼東西？」扁迷則質疑為什麼拿阿扁去與一個大獨裁者評比。其實，論對台灣的是非功過，阿扁比蔣介石還略勝一籌。&#xA;國民黨宣傳蔣介石事跡，其大者如「北伐」、「抗日」、「剿匪」都與台灣無關，而「剿匪」的「功績」卻成王敗寇，自己反成毛澤東追緝令的頭號「戰犯」。&#xA;蔣介石以武力挑釁中國，陳水扁以民主挑戰中國，目的不同，結果都有拒共保台之功。作為「中華民國」第一位非國民黨籍總統，阿扁落實民主與人權，首度舉辦公民投票，值得肯定。蔣介石則殘酷鎮壓，有二二八事件在前，白色恐怖在後。&#xA;崇蔣論者當以蔣介石「德高望重」，陳水扁歛財腐化敗德，豈堪相比？但如果歛財腐化是決定設堂紀念的唯一標準，那「中正紀念堂」更不應掛牌。兩人比爛，蔣介石猶有過之。&#xA;阿扁歛財醜聞，道德上實無可辯解。但他與蔣介石問題相似：外戚作怪。阿扁有吳淑珍家族，蔣介石有「宋、孔」家族。美國總統杜魯門大罵「蔣、宋、孔」家族每一個都是「賊」，從美國援款「偷」了七億五千萬美元，投資在紐約和巴西的房地產。&#xA;滿口仁義道德，兩人打成平手；論金額，阿扁小巫見大巫；孔、宋家族是「大盜」，扁珍只是「小」 偷。「大盜」既可蓋大廟，小偷也當能蓋小廟，「阿扁紀念堂」當可預期。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬吳抓藥：半斤八兩</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-03-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-03-31/</guid>
      <description>國民黨兩巨頭為族群問題各開藥方，馬英九認為要解決問題，「只有一條路，那就是愛，就是透過寬容與尊重。」吳伯雄則以自己家庭各族皆備，「證明」台灣族群並無問題，是有心人炒作。馬言不務正業，抓錯藥；吳說比於不倫，諱疾忌醫。&#xA;「愛」是私人感情，不能強求。非親非故，萍水相逢，法律只能規範不侵犯別人，不能強求「愛」別人。如果只勸「愛」就可以解決問題，馬英九應該改行當牧師；如果自家和諧便可論定社會沒有問題，吳伯雄未免太不誠實。&#xA;馬英九以「愛」為綱，是看錯病，開錯藥方。「范蘭欽」案之病在渲染偏激的少數族群優越感、仇恨與歧視其他族群，不但道德上應受譴責，法律也應禁止。&#xA;有族群問題的社會，通常是少數族群受歧視，公義未伸。國民黨佔領台灣，以戒嚴高壓統治，造成許多不公不義，各族群都受其害，但受害最深、受不公平待遇最甚的是多數族群的台灣人。不經民主程序，少數統治多數是台灣族群問題的病源。&#xA;「二二八」無疑是癥結，而國民黨強行灌輸中國「 民族主義」，壓制台灣語言、文化、歷史； 台灣人機會、社福不公平，建設重北輕南，多數族群反受歧視，自然積怨。如此惡政久而久之也養成「范蘭欽族」，自認高人一等，不但侮辱台灣，還要強迫台灣人跟他們去「愛」中國。&#xA;台灣與美國的種族問題不同，病源則一：社會不公平。美國獨立宣言聲明「人生而平等」，但種族問題直到民權立法，禁止種族、性別歧視之後才見大幅緩和。吳伯雄自己「家齊」，便誤以為天下太平，只證明他不肯正視問題：如果他的福佬媳婦被他歧視，他家族的「和諧」恐怕也難保。&#xA;有公權力的國家元首，正業不只是勸「愛」。公平與公義未建立，歧視不禁止，社會不可能和諧，美國如此，台灣也如此。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論／馬總統糟蹋「台灣關係法」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-03-29/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-03-29/</guid>
      <description>「台灣關係法」生效以來，台灣歷經蔣經國、李登輝、陳水扁和馬英九四位總統。蔣、李、 扁三個政府的對外關係及國家安全政策都以尋求美國忠實履行「台灣關係法」為最重要基礎。不論情勢如何演變，台灣安全、事實獨立和法理獨立的主張，都需要「台灣關係法」保障。&#xA;但馬英九上台後，台灣民主與人權向蔣經國時代倒退，其國家安全政策，卻偏離蔣經國路線，不顧人民意向，急躁擁抱中國，輕忽「台灣關係法」；而美國在台協會理事主席薄瑞光，在該法生效三十週年前夕，代表歐巴馬新政府首次訪問台灣，也只輕描淡寫的重申美國依「台灣關係法」的承諾未變。&#xA;「台灣關係法」的承諾，當年國民黨政府最關心的只是在「廢約」與「斷交」之後，美國將繼續對台灣提供軍售及安全保障，其他攸關人民福祉的重要層面，全被刻意隱埋或輕忽。&#xA;蔣經國的戒嚴統治，不願人民知道，或故意淡化「台灣關係法」的深層意義，而李、扁兩個本土政權則不會違背該法的其他意涵，但馬復辟黨國體制，所作所為均輕忽該法對台灣人民權益的保障，這些被隱蔽的意義值得重新檢視。&#xA;第一，「台灣關係法」以「人民」為主體，未確定台灣國際地位問題：因為美國與中國建交後，「中華民國」在美國法律上即不存在，雙方關係需要在美國「人民」與台灣「人民」之間重建。&#xA;在立法過程中，美國國會認為只需規定美國法律的適用，把台灣視同國家即可，不必解決台灣的國際地位問題。同時，美國與中華民國斷交後，雙方原有條約、協定並不因斷交而自動失效，更不由「中華人民共和國」繼承。這些措施再加上規定「台灣之未來」應以和平方式解決，便突出美國未承認台灣主權歸中國，及台灣地位尚未解決的立場。&#xA;「和平解決」需要雙方同意，而美國反對以武力或脅迫危害台灣人民安全或社會經濟制度，也即突出台灣人民對自己前途有決定權。當年如此立法有防範蔣經國不經人民同意，接受中國招降的用意。此次薄瑞光提及兩岸問題的解決要基於兩岸人民的意志，「特別是台灣人民的意志」，正是「台灣關係法」的基本精神。&#xA;第二，「台灣關係法」使台灣形同美國的「被保護國」或被保護地。依「中美共同防衛條約」，雙方是盟國，但「台灣關係法」只是美國立法，單方面保障台灣人民的安全與福祉。美國採取「一個中國」政策，卻不承認中國對台灣的主權，只要求以和平方式解決台海爭執，因為只有如此才不違背舊金山和約的規定，也不會出現美國防衛「中國領土之一部分」的奇怪現象。&#xA;美國對台灣並沒有領土野心，它既承擔台灣安全的責任，為本身利益不免約制台灣民主發展，不支持台灣加入聯合國等國際組織，但它畢竟保障台灣人民拒絕中國強行併吞的權利，使台灣人民對未來選擇留有餘地。&#xA;美國政府鼓勵兩岸交流對話，作為緩和台海情勢的手段，符合「和平解決」分歧之規定，但美國並沒有違反「台灣關係法」精神，逼台灣去「解決」問題，而是著重解決方案要反映「台灣人民的意志」。&#xA;第三，保障台灣人權：它聲明美國之目標在維護並提高在台灣所有人民之人權。這項規定在蔣經國戒嚴統治時代有兩層重要意義：要求國民黨政府民主化、擴大人民政治參與、保障人權與自由，同時保障台灣人民決定自己前途的權利。&#xA;過去二十年，第一和第三層意義並非問題，因為兩個本土政權落實民主化，保障人權，堅持台灣前途必須人民自決的原則，與中國交往目的在促成雙方以國家地位現狀和平共存，不會以犧牲原則為代價去解決問題。&#xA;第二層意義則常見爭執：美國對台灣民主發展與主權問題經常干預，「關切」李登輝的「兩國論」和陳水扁的「一邊一國」、「公投」，更公開聲明「不支持台獨、一中一台或兩個中國」。李、扁的主張是民主的必然發展，而美國的約束，在相當程度上突出美國對台灣地位的發言權和形同「保護國」的地位。&#xA;現在馬英九復辟國民黨政權，司法不公，人權倒退，老賊化的立法院噤聲。國民黨一黨獨霸，馬英九處理中國問題逃避監督，形同撕毀台灣未來應由台灣人民決定的諾言，企圖以國、共黨對黨解決所謂「內戰殘餘問題」。這些作為與當年「台灣關係法」要保障人權與自由，及台灣未來需人民決定的立法意旨均相違背。&#xA;馬英九輕忽「台灣關係法」，以親中為優先，疏離美國，接受一個中國原則，在象徵國家主權的外交、國防聽任中國指使與安排，在野時杯葛軍售，現又在中國強硬挑戰「台灣關係法」，部署一千餘枚飛彈及以「反分裂法」脅迫台灣的局面下，接受中國的條件進行交流、磋商，儼然捨美國保護，尋求中國為殖民國。&#xA;台灣的可能選擇很清楚，再愚蠢的人都能一目了然：以美國為保護國，台灣至少可保住事實獨立和自由、民主現狀；以中國為殖民國，台灣只有被併成中共專制體制下之中國的一個自治區。&#xA;「台灣關係法」讓台灣人民有拒絕被中國強行併吞的權利，但並不制止台灣人民自願被併吞。薄瑞光的「台灣人民意志」說，既是政策的事實陳述，也可視對台灣人民的提醒。不願作中國殖民地的台灣人，應團結反對馬政府「聯中制台」，違越「台灣關係法」的作為，堅持人民應有的權益。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>無的放矢</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-03-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-03-24/</guid>
      <description>馬英九政府把依賴中國當萬靈丹，急於推出「內容不詳」的ＣＥＣＡ、ＥＣＦＡ，備受「先射箭，再畫靶」的質疑，他卻得意的回應：「我們當然要先射箭啊，不然人家怎麼知道我們要什麼呢？」&#xA;如此童言童語，仍屬小黨工搞活動的手法。張皇失措「無的放矢」、「盲目射擊」，正是「馬上」的慣技：凡事急就章，不作審慎評估，不受國會監督，目標不明、利弊未分，先把箭射出去，受質疑時便畫餅充饑，掩飾付出的代價。&#xA;對內「無的放矢」，在箭落處畫靶，自吹百發百中，雖然顢頇可笑，但還是小事；在中國問題上，不經深思熟慮，便胡亂射箭，卻有嚴重後果。馬英九射的箭不畫靶，中國撿起射回來，靶子可畫得很清楚：「一個中國原則」。&#xA;李、扁兩個本土政權，對中國關係的箭靶清楚：與中國交流、緩和關係是手段，目的在保障台灣安全，逐步建構正常國家。沒有人擔心他們把箭射向「一個中國」，更沒有人疑慮他們會「出賣」台灣。為什麼馬英九受如此強烈質疑？&#xA;很顯然的，他「無的放矢」的伎倆已使誠信蕩然。馬也有郭冠英症候群：台灣不是國家，中國或領土包括全中國及蒙古共和國的「中華民國」才是國家。他有獨裁者的傲慢，不但以「完全負責」為詞，胡亂射箭，而且不避任何利益衝突或道德規範，重用江丙坤這種人盲目射擊。&#xA;中國以「國共內戰殘餘」定位台海問題，要兩黨私了，而連、胡所謂五點願景，業經馬英九、吳伯雄、江丙坤一幫人背書，目中無台灣人民。江丙坤的兒子在中國經商，自己戴國民黨副主席與海基會董事長兩個面具，鼓吹胡連共識，這種政府豈能取信於民？如果美國在台協會理事主席的兒子在台灣作生意，他又倡言恢復美台外交關係，他早就下台了。&#xA;歷史小說「三國演義」，有「孔明借箭」一章，孔明趁江上大霧，率稻草船直逼曹操水寨，曹操傳令：「重霧迷江，彼軍忽至，必有埋伏，切不可輕動。可撥水軍弓弩手亂射之。」一陣亂射，孔明賺到十萬支箭，在赤壁之戰用來回敬曹兵。馬英九「無的放矢」，當作如是觀。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>有這種政府，真衰！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-03-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-03-17/</guid>
      <description>經濟部提出的說帖，「保證」與中國經濟合作協議「不會出現一國兩制等類文字」。台灣人真衰─怎麼會出了一個需要向人民保證不會把他們出賣給共產黨，而又無法取信於人的政府？&#xA;馬政府或許還不敢犯眾怒，把「一國兩制」寫進經濟合作協議，但他已把「一國兩制」的內涵，以「分解動作」不斷推進。胡錦濤的六點談話以「一個中國原則」作為雙方磋商的基本架構，雙方協議和台灣要參加「國際活動」，都要聽中國安排，依一個中國框架行事，台灣主權已被犧牲。&#xA;儘管馬英九拾洋人牙慧，標榜要維持台灣「不統、不獨、不武」的「現狀」，但他所稱的「現狀」只是騙人的包裝，並非指務實的「一中一台」或「兩個中國」的現狀，而是把台灣矮化為中國一個「地區」。馬政府的保證只暴露其心虛，越描越黑。&#xA;當年李登輝執政，以台澎金馬關稅區加入世界貿易組織，目的在以國際組織成員的對等身分，與中國磋商貿易問題。「對等」是主權國家要件，在國際組織以對等地位與中國談判，可以突出國與國關係，這是台灣走向國家正常化的分解動作。但馬政府卻因中國不願在ＷＴＯ架構下磋商，便舉白旗，循香港模式陷入一中架構 。&#xA;二十年來，兩個本土政府努力鞏固台灣主權國家現狀，馬政府卻把台灣矮化成聽命於中國的自治區；本土政權藉參加國際組織宣示台灣主權國家地位，馬政府卻藉參加「國際活動」，宣示台灣屬於中國。本土政府的作為即使無進展，但已達到宣示台灣現狀是主權國家的目的，現狀仍維持；馬政府聽命中國只會落實台灣為中國自治區，現狀不保。&#xA;以本土政權之策略質疑馬英九也許不公，但蔣經國的不談判、不接觸、不妥協政策，把僵局當作解決的一種方式，對內也有保證不會出賣台灣的作用，台灣人民也相信他維持現狀的誠意。反之，馬英九聽中國意志辦事，在經濟、政治和國際間都把台灣塑造成中國自治區的形式，台灣現狀已逐步被改變。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>毋忘在莒！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-03-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-03-10/</guid>
      <description>金門縣長李炷烽抗命，拒絕在「二二八」降半旗，並未見馬英九表示「關切」；馬英九說「二二八」事件，蔣介石「當然有責任」，但他又宣示要拆除「民主紀念館」的牌匾，換上「中正紀念館」。李炷烽的立場有「省籍」情結，卻無人性觀念；馬英九則口是心非，只想混水摸魚。&#xA;馬英九性格既屬兩面派，實應與李炷烽商量，為「避免爭議，減少麻煩」，最好把「中正紀念館」遷到金門，招牌就掛在「毋忘在莒」那塊巨石，「擎天廳」可作文物展覽。&#xA;如此安排，既合「蔣公遺志」，也合情、合理、合法。論理，蔣介石立志「剿匪」，卻被「匪」所剿，中國江山，只剩金、馬兩城，悲憤痛書「毋忘在莒」，以明「消滅共匪，光復國土」之志。遷館至此，既可供其信徒追念，也「見證歷史」。&#xA;論法，老蔣知道自己在台灣只是佔領者，他的中國「法統」，在國際法上只剩金、馬。馬英九既堅持「憲法一中」，不主張台灣是主權國家，那金門是最適合紀念蔣介石的地方。&#xA;學界研究指蔣介石是「二二八」屠殺事件元凶，在台灣成「爭議性人物」，「廟」設台北，三不五時就有人示威抗議，不如遠遷金門，落得清淨，把民主留給台灣，把廟送給金門，各得其所，兩全其美。&#xA;論情，老蔣功在金門，使免於「陷匪」。台澎與金馬主權屬性不同，當年美國要保台澎而不保金馬。前美國國務卿杜勒斯形容金馬為兩塊不值錢的「房地產」，勸蔣氏撤出，蔣堅拒不從。現在李炷烽和馬英九已經忘了流落「在莒」， 但金門有理由懷念蔣介石之功。&#xA;馬英九曾為反共「憤青」，卻無老蔣復國之志，反被疑有降匪之念，如能高舉「毋忘在莒」紀念蔣氏，當可厚顏包裝成「復國」奧步，其「終極目標」在使受制於一胎政策的中國人受精神感召，發憤圖強，增產報國，「自取滅亡」，以證明他並未違背「蔣公遺志」。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬英九的陳儀心態</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-03-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-03-03/</guid>
      <description>沒有人說馬英九帶「二二八」的原罪，也沒有人說紀念與關懷「二二八」是某一個政黨的專利。馬英九在「二二八」紀念會被嗆聲，問題出在他的陳儀心態。&#xA;陳儀奉命受降，佔領台灣。他不顧對日和約尚未議定，一朝權在手，立即把台灣中國化；經貿放任外來官僚、「半山」特權營私腐化。台灣人因被邊緣化而爆發反抗，他便找蔣介石派兵屠殺。&#xA;馬英九雖是台灣民選「總統」，但一上台就搞去台灣化，雷厲風行復辟中國化。他重用「新半山」，經濟鎖進中國、政治認同一個中國，並搬出郝柏村宣佈的「一個中國兩個地區」作為台灣的主權定位。&#xA;和陳儀一樣，他依中國的政策辦事，打壓台灣意識、整肅本土政治人物；在國際間不主張台灣是主權國家，接受一個中國框架，與中國簽訂「國內」航線特色的航空與海運協議；陳雲林來台時，拿「中華民國」國旗的台灣人被暴力取締，揮舞五星旗的「共匪同路人」卻受恩許。&#xA;他的言行和所謂「終極統一」目標，就是陳儀佔領台灣的心態；佔領只是過渡，目標在把台灣併入中國。持這種心態的人紀念「二二八」，必然流於虛偽，不能誠實面對歷史，因為尋求歷史真相必然挖到他們政治祖宗的牌位；勉強拿香跟著拜，卻是貓哭死老鼠，惺惺作態。&#xA;馬英九更無法面對台灣人從「二二八」記取的教訓：要避免悲劇的重演，只有台灣人自己當家作主，獨立建國，不能再淪為強權的殖民地，任人宰割。李登輝和陳水扁執政，都引領台灣逐步走向建構正常國家的方向，他們紀念「二二八」便很誠懇自然。&#xA;舊金山對日和約及「台灣關係法」都不承認台灣歸中國所有，在法理上留給台灣民主建國的生機，馬英九卻以陳儀的佔領者心態，承認中國對台灣的主權主張，斷絕台灣建國的選項。他走「終極統一」的死路，將使台灣再淪為殖民地，給台灣帶來另一次「二二八」的災難。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>民主最怕選民腐化</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-02-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-02-24/</guid>
      <description>民主體制不怕政客腐化，但最怕選民腐化。政客腐化可依司法或用選票淘汰；但腐化的選民不分是非、不負責任、沒有正義感，那就動搖民主體制的基本假定：選民能作負責、理性的選擇。&#xA;民主越成熟，選民腐化的程度越低，也越能顯現民主制度的優越。反之，新興的民主常出現政客與選民集體腐化，造成民主亂象。台灣搞「民主初步」的大小選舉已久，但距美國選民的成熟度仍遠，許多選民仍把選舉當圖利的機會。&#xA;美國民主也非完美，但去年大選勝出的兩位國會議員，卻頗能顯出選民的水準。第一位是名不見經傳的越南難民曹安（Anh Joseph Cao），代表共和黨在紐奧良民主黨黑人鐵票區，打敗九連霸的黑人眾議員傑佛遜，因為即使該區佔六十％的黑人選民，對傑佛遜受賄、腐化也不能忍受。&#xA;第二位是阿拉斯加州安柯拉蚩市長畢貴治（Mark Begich）打敗六連霸、稱雄國會三十年的共和黨籍參議員史迪文斯。這位八十四歲的老牌參議員，此次也因隱匿支持者的餽贈不報，選前被起訴而栽跟頭。&#xA;比較起來，美國選民沒有台灣選民的溫情主義，更沒有台灣選民的腐化。例如，台東縣長吳俊立賄選被判出局，由老婆代打，居然也可以當選，這樣不分是非、不知教訓、不守遊戲規則的人和其政黨，在美國是不可思議之事。&#xA;台灣選舉腐化是黨國體制培養的毒瘤，它利用台灣人有錢便想有權的心理，收編地方角頭、黑金出馬，平日招待，選舉買票，造成黨工、選民集體腐化，正常的公民社會不能建立，所選非人，淪為投票機，與當年老賊無異。&#xA;現在兩位國民黨立委，因賄選及違法分別被褫奪立委身分，三月間將補選，這是觀察台灣選民是否有正義感、能起而教訓政客與政黨的一個指標。如果選民仍被腐化而不自知，只問政黨，不問是非；只問溫情，不知正義，那台灣的民主之路仍非常坎坷。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>愚民術：死不認錯</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-02-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-02-17/</guid>
      <description>馬英九會見美國訪客，稱許「台灣關係法」開創新例，卻把該法經歷六位美國總統，誤為「八位」，被抓包還不知認錯，派發言人出面硬拗，指美國對台政策醞釀已久，加上尼克森與福特有八位「並沒有錯」。&#xA;如此一錯再錯，突出馬政府的傲慢與愚民心態。總統府的中、英文新聞稿白紙黑字，馬英九談論台灣關係法三十週年，而且明提「過去三十年經歷八位美國總統」，尼克森與福特絕不在這「三十年」內。&#xA;總統府偷換主詞，改談「對台政策」演變，但尼克森開始醞釀的改變是承認中華人民共和國才是代表中國的唯一合法政府，並依中國要求斷絕與「中華民國」外交關係。這是美國與中國關係正常化，而不是對台政策的醞釀。&#xA;卡特政府依中國所提「斷交、廢約和撤軍」的三條件，與既不能代表中國，也不能代表台灣的「中華民國」斷交，另提出簡略的「綜合法案」，明定美國要繼續與「台灣人民」維持非官方關係。&#xA;台灣安全靠美國保障，綜合法案卻無安全條款，美國國會不能接受，兩黨重量級參議員主動制定完整、明列安全保障的「台灣關係法」，此非卡特之功，更與尼克森、福特無關。&#xA;台灣關係法規定美國應提供防衛武器給台灣，並堅持台灣前途必需以和平方式解決，任何非和平手段都為美國所嚴重關切。這項立法使台灣人民對不能接受的解決模式享有否決權，但美國並不禁止台灣自願被中國併吞。&#xA;在美國安全保障下，從蔣經國、李登輝到陳水扁都堅拒走向被中國併吞的「解決」模式。但馬英九政府表現既不堅持台灣主權國家立場，又弱化國防，對外關係聽任中國安排，不斷創造台灣屬中國一部分的先例，長此以往，對台灣主權國家地位的最大威脅不是中國，而是馬英九政權。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>小媳婦心態的「好消息」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-02-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-02-10/</guid>
      <description>馬英九得意揚揚的告訴台商，美、中高層對話未提及台灣，「沒有新聞就是好新聞」（No news is good news.）。這句美語通常用在「乏善可陳」的自我解嘲，或像馬政府糗事頻傳，偶爾沒事便暗自竊喜，但把它用在美、台、中關係上卻是錯誤的小媳婦心態，有失總統格調。&#xA;在美、台、中關係的棋盤上，製造麻煩的是中國。如非中國霸道想併吞台灣，台海那來問題？美國與中國對話一向不主動提出台灣問題，都是中國重申立場，美國再回應。如果中國不找麻煩，美、中雙方對話就不會出現台灣議題。&#xA;馬英九把歐巴馬與胡錦濤電話交談未出現「台灣」兩個字，便當作是好消息，自炫他的政策受各方肯定。那是大錯特錯。第一，胡錦濤雖然未用「台灣」兩個字，卻用了「核心利益」這四個字。如果馬英九不懂這四個字的含意，他的總統資格很有問題。&#xA;第二，胡錦濤未明提台灣，也即未要求美國壓制台灣應有的權益，那只表示中國對馬政府接受一個中國，奉上台灣主權的作為已深感滿意，不勞再對美國嘮叨。馬政府滿足中國的條件，即表示他的作為損害台灣權益，怎麼會是台灣的「好消息」？&#xA;美國前亞太事務助理國務卿羅德，在涉及台海問題上慣耍嘴皮，以規避記者的追問，他有一句老話：美國採取的行動，如果北京和台北兩邊都開罵，那表示美國做對了！因為兩邊都不滿意，表示美國未偏頗任何一方。&#xA;台灣主權被中國強暴，或受美國不當干預，李、扁兩個本土政權挺身抗議，採取相應措施，這是昭告世界，列入紀錄，當然「有新聞才是好新聞」；馬英九對中國霸道不但逆來順受，還作態逢迎，損害台灣主權以滿足中國要求，他竟然把中國對他滿意到不必向美國告狀，硬套「沒有新聞就是好新聞」，這真是台灣的不幸。 （作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>「賣台」與緋聞的聯想</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-02-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-02-03/</guid>
      <description>每看到馬英九瞪眼否認「賣台」的指控，便令人想到美國前總統柯林頓否認他與陸文斯基的緋聞，兩人說法都有異曲同工之「醜」：昧良心、耍嘴皮。&#xA;柯林頓臉紅脖子粗，豎起食指，信誓旦旦：「我和那個女人沒有性關係。」說得斬釘截鐵，「令人動容」，也叫人信以為真。但事實證明他與「那個女人」確實有「不可告人之事」，他只是耍嘴皮，把「性關係」定在最狹義的層次，並否認他有那檔子事。他真正意思只是他沒有踢出臨門一腳，或認為變體郵票並不是郵票。&#xA;馬英九說他未出賣台灣，說得一臉無辜，但他這句話可能有三種意思：第一，他始終接受「一個中國」原則，台灣並非國家，台灣主權歸中國所有，並不是台灣人民所有，因此，把台灣主權奉送中國只是「物歸原主」，並不是「出賣」台灣。&#xA;第二，他出賣台灣的政策是一大批台灣人，包括連戰、吳伯雄、江丙坤、歐鴻鍊、陳肇敏、賴幸媛和立法院的國民黨台灣人立委參加制訂與執行，出賣台灣的是台灣人自己，跟他一個區區「區長」何干？&#xA;第三，和柯林頓老先生否認與那個女人的醜聞一樣，他只在偷雞摸狗，尚未踢出臨門一腳，指他「出賣」台灣豈非「冤枉」？&#xA;但是，他與中國的「勾搭」，一方面接受「一個中國」原則，讓中國無中生有取得對台灣主權的新口實；另一方面不顧主權、矮化台灣，凡事聽命和依賴中國，斷送台灣獨立主權國家的生機。如果這不叫出賣台灣，那就讓人難以理解他是站在什麼立場發言。&#xA;有人說馬英九胡作非為是因為他「笨」，這未免太「失敬」，看他在「革命實踐研究院」寫的自傳，雖屬八股，好歹理路清楚。他和柯林頓一樣都很聰明，只是昧良心、耍嘴皮，以為小老百姓純樸可欺，被他「出賣」了還在相信他「忠厚老實」。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》捲入中國大黑洞 絕非台灣意識</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-02-01/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-02-01/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;在國民黨惡質灌輸教育下，很多台灣人會「背書」，但不會「讀書」。因為會背書，結果失去自我，不知道自己的權利和現代國家的觀念，只背到虛構的「民族」和其歷史悲情。熟背這種教條，便不知不覺墮入「統一有理」的宿命論。&#xA;但是，使台灣陷入中國大黑洞的「終極統一」，絕非台灣人的「宿命」，更不是「台灣意識」。在複雜與微妙的國際環境，台灣人民最重大的利益在堅持台灣的主權國家地位，避免被綁入黑心與動亂不止的中國。&#xA;先講兩個小故事：在中國以軍隊、坦克車血洗「天安門」之後，一位親中國的美國「中國通」很「震驚」，除對中國表示失望外，特別為台灣人民感到慶幸，因為過去一百年，台灣遠離中國的漩渦，避過清末民生凋敝的動亂與革命、民初的軍閥戰爭、國共內戰、毛澤東的三反五反、大躍進、大飢荒、文革、天安門事件等不斷的災難。&#xA;第二個故事：一位因業務經常出入北京、上海，卻未回過家鄉的美籍華人，退休後硬著頭皮回內陸故鄉探親，「少小離家老大回」，歷經劫難的親人傾訴一生悲慘遭遇，不但未吹噓中國「崛起」，反而羨慕他在一九四九年逃離中國是正確的選擇，「不論是去台灣或是去美國都好。能出去，千萬不要回來」。&#xA;這兩個故事說明美國人比台灣人會「讀書」；中國人比台灣人對中國政治看得透。台灣人背錯書，困在宿命論中無法自拔，便有身陷中國大黑洞的危險。要去除宿命論 ，應先認清三點無可爭辯的事實：第一，舊金山和約是終結太平洋戰爭的最後文件，它規定日本放棄對台灣的一切權利、所有權及主張；第二，台灣主權並未規定移交給任何國家，因此，台灣主權並非中國所有；第三，任何擁有台灣主權的說法，都只是一種主張或理論，而非台灣主權歸屬的定論。&#xA;基於這些事實，國際法學者多半認為台灣法律地位尚未最後決定。既然尚未最後決定，便產生如何解決及可能結果的議論。一九六一年，美國國務院法律顧問齊札克（John J. Czyzak）曾對台灣地位提出分析報告，在認定台灣地位未定之說在法律上最站得住腳之後，提出未來可能解決的方式：一、由戰勝國協議；二、由對日和約簽字國協議；三、透過公民投票；四、透過國際社會承認繼續佔有台灣、並主張對台灣完全主權之當局；五、交聯合國託管。&#xA;要討論這五種方式，應注意到當年存在的情勢：台灣佔領當局（中華民國）仍佔據聯合國之中國席位；聯合國人權宣言、聯合國政治與公民權利條約尚未簽訂；台灣尚未民主化。&#xA;舊金山和約未規定台灣主權歸屬是因為「戰勝國」及和約簽字國均無法協議而做的妥協，局勢演變至今，如再交給這些成員去處理，可能仍是無協議，而且基本上對台灣不利，因為戰勝國及和約簽字國與台灣有邦交者只剩八國，居絕對少數。要交聯合國託管，中華人民共和國自不願意，而且它現在是聯合國安理會常任理事國，如無明定期限的公民自決投票，台灣交聯合國託管可能被中國轉手併吞。&#xA;因此，對台灣有利的解決方式只剩下兩項：第一是以直接、明確的方式，透過台灣人民公投決定主權歸屬。台灣人民可以選擇自己建立新國家、或與任何國家合併。故外交部次長楊西崑在一九七一年便向美國大使馬康衛透露，他曾向蔣介石建議，為保台灣及「中華民國」生存，政府應採取下列措施：一、以「中華台灣共和國」政府的新名義正式宣佈在台灣的政府與在中國大陸的政府及中國大陸均毫無關係，並說明「中華」只是文化上的通用名詞，並無政治意涵；二、宣佈成立由三分之二台灣人、三分之一外省人組成之議會； 三、全島舉行公民投票以決定台灣地位及構成選舉人。&#xA;這是建立新國家最明確、最民主、最沒有爭議的方式。但在當前複雜的國際情勢下，不但中國因為不知民主為何物，和相信公民投票對它不利而反對，連最支持民主價值的美國都以安定為名，一再阻止台灣採此種措施。&#xA;剩下一個對台灣有利的方式，實際上也就是李登輝與陳水扁採取重新定位「中華民國」政府，把中華民國「台灣化」，爭取國際社會承認「中華民國政府」與中國毫無關係，只是台灣這個主權國家的政府。在法理上，這並不完美，但可行。&#xA;齊札克把台灣地位問題解決的可能結果分為三項：第一，成為「統一」中國之一部分；第二，成為中華民國因內戰分離之國家的一部分；第三，成為一個新國家。第二項是「兩個中國」模式，第三項則為「一中一台」，兩項都是一邊一國，台灣可以接受，但中國都反對。中國要的是第一項：堅持各國接受「一個中國」原則，承認台灣是中國的一部分，中華人民共和國是代表中國的唯一合法政府。&#xA;台灣無法制止中國主張對台灣主權，也無法強迫他國承認台灣主權獨立；台灣的上策是堅持民主價值、堅持台灣是主權獨立國家、長期努力爭取各民主國家的支持和承認。即使無法循此途徑獲普遍承認為主權國家，退而求其次，至少可以維護主權不被併吞。換言之，兩個本土政權的策略在堅持如果要解決問題，其結果必須確保主權國家地位，否則寧可維持不解決。這是務實建立正常國家的努力。&#xA;有人說藍、綠對台灣主權的立場「沒有什麼差別」。 那是大錯。本土政權認為台灣主權歸台灣人民、台灣是主權國家，能獲國際承認最好，否則主權也不致被併吞；馬政府妄稱台灣主權歸「中國」，台灣不是主權國家，其目標不是保台灣主權，而是坐待被中國「統一」。會背書的台灣人要把事實看清楚。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>外交變內交</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-01-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-01-20/</guid>
      <description>外交部長歐鴻鍊出身基層，歷經蔣介石「漢賊不兩立」、蔣經國的「小朝廷」、李登輝「國與國關係」和陳水扁的「一邊一國」，理應老謀深算，對維護國家主權問題有高度的敏感性，但在馬政府「外交休兵」的白旗下，外交部成內交部，「外交」變成「外事活動」，只見教訓國人「西方禮儀」，和對內辯解休兵並非歇業。&#xA;國民出國旅遊，不熟悉西方禮儀，還不致亡國；外交部不知謹慎維護主權獨立，卻會造成亡國之禍。歐鴻鍊不知輕重本末至此，聽由缺乏國家主權觀念的人胡作非為，凡事請示中國，這是外交部違反憲法獨立外交條款的嚴重失職。&#xA;亞丁灣護航只找中國；「參與」世界衛生大會也只找中國；那是在找宗主國。如此作為美國都看不下去，表明它也願提供協助，而且它對世衛大會也有發言權。台灣船舶需要護航，應向國際求援；台灣要參加國際組織，應向各會員國爭取支持；這是外交部的責任。如凡事找中國點頭，便坐實台灣屬中國一部分之說。&#xA;中國辦外交有一句口頭禪：「外事無小事」，任何細微末節都不能疏忽，片言隻字都要推敲，以防損及國家利益。美國亦復如此；它既未承認台灣主權歸中國所有，對任何隱含台灣是中國一部分的文書及行為都要刻意避免。李登輝及陳水扁兩個本土政權對台灣主權問題相當警覺，但馬政府在「一中」幻覺下對台灣主權已失去敏感性，深陷中國處心積慮設下的圈套。&#xA;對中國有損台灣主權之言詞及行動，不知提出異議、抗議或尋求其他平衡措施，終將被視為默認中國的主張，落實北京炮製的「一個中國」原則，造成台灣主權國家地位的喪失。&#xA;鄧小平在冷戰結束後，對中國外交曾提出三十二字方針，其精髓在「韜光養晦，善於守拙，抓住機會，有所作為」，馬政府則把顧主權當「內耗」，高舉「外交休兵」的降旗，可說是「韜光養晦，無所作為，終極統一，坐以待斃。」&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>無主權，何來尊嚴？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-01-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-01-13/</guid>
      <description>中國首腦胡錦濤的六點談話，重在收編國民黨，順便分化民進黨。他接收馬英九在雙方經濟、政治、軍事關係上的建議，但強調以「一個中國」原則為要件，加速對馬政府招降。馬政府的反應仍然溫吞曖昧，對內唬弄的居心高於對胡的批駁。&#xA;馬政府自拉自唱，重彈「九二共識、互不否認」舊調，宣稱新政府「始終捍衛中華民國主權，維護台灣尊嚴」，在「中華民國憲法架構下，維持不統、不獨、不武的現狀。」&#xA;如此措詞儼然復辟蔣介石「法統」之說，自命中華民國是「中央政府」，代表「全中國」，台灣只是中國一個地區；「中央政府」擁有主權，台灣只能哀求有「尊嚴」。但誠如周恩來恥笑蔣介石一樣，如此定位的「中華民國」早被中國人民推翻，而它佔領下的台灣仍「地位未定」。&#xA;中國並不否認「中華民國」這個流亡政府的存在，甚至歡迎它的存在，只是把它當中國的一個地方政府。胡錦濤不顧法律與事實，企圖逃避事涉國際條約的主權問題，把「兩岸」關係定位為六十年前國、共內戰遺留的政治對立，只要私相授受，把酒言歡，結束政治對立，便告「統一」，不涉及主權與領土「再造」。&#xA;但就法論法，美國國務院律師在一九六一年提出的分析，論定「中華民國」擁有台灣主權之說並不成立；而「中華人民共和國」對台灣主權的主張更虛無，只能建立在繼承「中華民國」的基礎上。&#xA;透過民主程序，台灣人民最有資格擁有台灣主權，建構與中國不相隸屬的新國家；馬英九卻接受「一個中國」原則，稱台灣是中國的一個地區，附和中國併吞台灣的策略，使「中華人民共和國」可以「中華民國」繼承者的身分，主張對台灣的主權，這就是他「終極統一」，出賣台灣的可惡心態。如果不捍衛台灣人民對台灣的主權，台灣還有什麼「尊嚴」可談？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>國際化對「國內化」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-01-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2009-01-06/</guid>
      <description>終戰六十三年，台灣在國際法上地位仍然特殊。透過民主化，台灣在法理與事實上均構成一個主權獨立國家，但中國霸道心態與反民主觀念，硬主張台灣是中國的一部分，而國際社會受中國壓力，採權宜之計，認為台灣國際法地位尚未解決。&#xA;這種紛擾是中國的錯誤觀念所造成；台灣並無意與中國為敵，但中國企圖併吞台灣的野心 ，使它成為威脅台灣國家生存的唯一敵人。&#xA;中國染指台灣的基本策略在把問題「國內化」：胡錦濤的元旦談話便把雙方分歧定位為「國共內戰遺留的政治對立」、是「中國內部事務」。把問題「國內化」以奪取台灣主權的手段就是「一個中國原則」或「一個中國框架」。&#xA;要免於被中國併吞，台灣只有堅持「國際化」：尋求盟國共同嚇阻中國用武；爭取友邦承認與支持，以化解中國把問題「國內化」的陰謀。就保障台灣安全利益而言，從兩蔣統治到李、扁兩個本土政權都以「國際化」對付中國的威脅；不把問題「國際化」，國際社會將失去制止中國侵犯台灣的基礎。&#xA;但馬政府卻推翻行之六十年的重大國家安全策略，公然附和中國併吞台灣的圖謀，使台灣主權獨立地位陷入空前危機。它接受一個中國原則的虛構「九二共識」、「外交」聽中國擺佈、以「國內線」進行「三通」、推動隱含「內戰遺留問題」的「國共論壇」。連戰與吳伯雄爭北京之寵，接受負責照顧中國尾巴黨的政協主席賈慶林招待，不但作踐自己、作踐國民黨，也墮入胡錦濤設下的「國內化」圈套。&#xA;台灣多數人並不反對與中國對等、互惠交流，並藉以緩和緊張，保障安全，但用以緩和緊張的手段，不能以喪失主權獨立、淪為中國殖民地為代價。「國際化」或「國內化」攸關台灣主權國家地位存亡，這是台灣人民必需嚴肅面對的問題。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
