<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2012 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2012/</link>
    <description>Recent content in 2012 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Dec 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2012/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>罪不及子女</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-12-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-12-25/</guid>
      <description>南韓選出了一位女總統，她父親朴正熙是與蔣介石同時代的軍事強人，身分特殊，台灣朝野反應便很怪異。&#xA;總統選舉是一國的家務事，各國選民的價值觀與選舉行為不同，選舉只要公平自由，選什麼樣的人是他們的權利，外國只能「禮貌」地希望雙方關係和睦，沒有什麼好囉嗦。&#xA;但馬政權外交休兵已久，似乎連這種客套都忘了，閣揆居然像國民黨輸了地方選舉一樣，要「以平常心看待」，言下之意是「好戲還在後頭，不要緊張」。風月派也忘了吹拍功夫，選擇台灣「土」話應對：兄弟爬山，各自努力。&#xA;他們把南韓當作民進黨，不是祝賀和期盼雙方關係增進，而是語帶排斥，擺出打擂台的架式。這和歐巴馬總統的賀詞，強調雙方關係的重要性，及期待與新政府合作，完全兩碼子事。&#xA;民間反應重在新總統的性別，和她是軍事獨裁者女兒的身世。持平而言，在女權運動先驅的美國，不但還沒有出現女總統，連兩大黨都還沒有推出過女性總統候選人；深受孔老二大男人主義文化影響的南韓竟選出女總統，當然是劃時代大事。&#xA;朴槿惠佔的便宜，或唯一罪過，是有個軍事強人的父親；因為她母親被「北韓共諜」刺殺，在禮賓場合她替代母職，被認為難脫與朴正熙違反人權的關係。但南韓選民至少有五十一趴並不認為老獨裁者之過，要罪及子女。&#xA;台灣曾受蔣家獨裁統治，有人對南韓獨裁者後代當總統不以為然，但兩者情形顯然不同：朴正熙並不是外來流亡政權的獨裁，更不是國事當家事，獨斷的父死女繼；朴槿惠是在她父親身後逾三十年，南韓人民做的自由選擇。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>蔣經國會怎麼想？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-12-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-12-18/</guid>
      <description>獨裁體制不容許新聞、言論自由，中共如此，兩蔣戒嚴統治也如此，因為嚴厲控制資訊與輿論是維持獨裁政權的必要手段。&#xA;蔣經國對新聞自由的控制，軟硬兼施，配合報禁，誘兩大報老闆進國民黨中常會，由國民黨壟斷媒體，並由第四組（文工會）當媒體總指揮，發號施令。&#xA;以他的作為來討論民主時代的新聞自由未必合適，但他有一件少為人所知的決定，精神卻與當前學生反媒體壟斷相符，雖然目的不同。&#xA;一九七二年，聯合報的合夥人范鶴言和林頂立，因不同理由退夥，他們的股權轉讓給台塑的王永慶。但僅半年，王永慶便奉命退出，因為蔣經國不准富商撈過界，介入媒體，對政策有過度的影響力。&#xA;「壟斷自由就會失去自由」，這是美國一九六○年代反媒體壟斷的名言。國民黨黨國體系壟斷媒體，阿Ｑ的反共記者只好自我解嘲：我們比「大陸」人民幸運，至少我們還有「不說話的自由」。&#xA;但受黨國愚民教育與宣傳誤導，學生出國接觸不同資訊，發現被國民黨所騙，很容易受北京統戰利用。當時教育部長蔣彥士便向美國官員承認，背離事實的灌輸教育需要改正。&#xA;國民黨對媒體的壟斷剛結束，灌輸教育還沒終結，不給人民自由的中共，卻透過在中國做生意的台商，要壟斷台灣媒體，散佈中國操控的資訊與言論，讓台灣失去主權、自由與民主。 你說蔣經國會怎麼想？&#xA;有一批蔣經國信徒的大人先生，抵不過學生反媒體壟斷的聲音，居然搬出「禮貌」和「態度」來壓人。恭喜青年學生們：當大人先生要講「禮」而不講「理」時，他們已經理屈詞窮，輸了！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>從小騙到老</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-12-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-12-11/</guid>
      <description>馬英九拿國民黨好康留學美國，以打擊民主運動為業，據他自述，一九八○年初，他「奉命」編撰「高雄暴動真相」英文特刊，以駁斥「台獨讕言」，由駐美單位分送國會議員，「對澄清污衊」頗具效果，曾獲黨政官員獎勵。&#xA;這個職業學生「功在黨國」，當然很得意，但三十二年後解密的美國外交報告，證明高雄事件是蓄意的政治鎮壓，國民黨與馬英九的宣傳都是編造的謊言。&#xA;據美國在台協會的報告，國民黨要清除黨外領袖，設定美麗島雜誌「有叛亂意圖」，「企圖以非法手段推翻政府」。因此，不論是否去參加高雄集會、何時到場、是否呼口號、丟石頭、揮木棍，「都已構成犯罪」。&#xA;最明顯的例子：林義雄與康寧祥是在衝突發生後，才陪同美國在台協會政治參事班立德趕到高雄，既沒有演講，也沒有喊口號，但林義雄被起訴及判刑，康寧祥則沒有事。&#xA;對軍事法庭的判決，美國在台協會的報告直指政治壓迫的本質：判決書既未公正引述被告辯詞，也未有效反駁；法官判決只採信開庭前取得的證詞，好像庭上的辯論不曾發生；判決書無限擴大「叛亂」和「台獨」的概念，將來可以適用到任何謹慎的反對派人士。&#xA;在台協會認為這種判決書，只有國民黨的真正信徒才會相信，那只能當作一個嚴厲的警告：一切與官方正統思想相背者，都會受到嚴厲懲罰。&#xA;國民黨設計高雄事件於先，污衊黨外民主運動領袖於後；它控制的媒體排山倒海渲染暴力、暴徒、勾結「共匪」、台獨。職業學生「奉命」澄清「污衊」，其實真正說謊與污衊的就是馬英九這一幫人。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>〈星期專論〉巴勒斯坦國的出生紙</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-12-09/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-12-09/</guid>
      <description>聯合國大會十一月二十九日以懸殊比數，通過巴勒斯坦「國」為聯合國的觀察員，比一九七四年給予巴勒斯坦解放組織觀察員的地位提升一大步，這是巴勒斯坦外交一大勝利，也是美國與以色列在聯合國的嚴重挫敗。&#xA;遠在一九四七年，聯合國便決議將巴勒斯坦分成猶太人與阿拉伯人兩區，立下一邊一國的基礎。六十五年後的同一天，新的決議承認巴勒斯坦的國家地位，向落實「兩國」模式以解決巴勒斯坦問題邁進一步。&#xA;巴勒斯坦當局主席阿巴斯，稱聯合國決議是巴勒斯坦國的「出生紙」；他在聯合國的成功受到巴勒斯坦人熱烈歡迎。受挫的以色列則立即採取反制，加速殖民建屋計畫，揚言要扣下替巴勒斯坦徵收的稅；美國政府指責聯合國的動作，對巴勒斯坦建國只有反效果。&#xA;在一連串互動之後，爭端解決前景仍難料，但擺在眼前的事實是：第一，巴勒斯坦獲得一百三十八個聯合國會員支持、承認其國家地位，使它在國際與以色列的外交角力，有較對等地位和更多可用管道。&#xA;美國和以色列便擔心，巴勒斯坦可能運用新國家地位，向國際刑事法院控訴以色列非法佔領它的領土，要求調查。一般均認為以色列的佔領與移民明顯違反國際協議。美國國會參院兩黨議員提出法案，聲明如果巴勒斯坦透過國際刑事法院控告以色列，美國將停止對巴勒斯坦當局的援助，及關閉巴勒斯坦組織在華府的辦事處，就是預作防範。&#xA;第二，聯大投票反映美國與以色列的霸道立場更孤立，也會受到更大壓力。一百三十八票贊成，九票反對（含美、以），四十一票棄權，比一九七一年聯合國對中國代表權案表決的結果還難看。&#xA;雖然美、以強力遊說，但法國、西班牙、義大利和瑞士都投贊成票；投反對票的大國只有加拿大，其他六票都是小國和前美國託管地的超小國。一九七四年，聯合國通過巴勒斯坦解放組織觀察員地位時，英國投反對票，這次和德國投棄權票，而且在以色列採取反制措施後，立即召回駐以色列大使以示抗議。&#xA;不但如此，強力支持以色列的美國猶太教會，部分領袖公開推崇聯合國的決定，認為這是世界公民的一個偉大時刻，因為聯合國的過程，讓一個民族站出來要求得到承認。&#xA;第三，美國重申支持巴勒斯坦建國的目標，但強調達成目標的唯一途徑是直接與以色列談判，解決包括國界、以色列殖民者、巴勒斯坦難民及耶路撒冷的劃分等問題。&#xA;這是把難題推給巴勒斯坦，因為巴勒斯坦本身沒有機場、沒有出海口，經濟生存受以色列控制，而且，巴勒斯坦內部分裂，加薩地區的哈瑪斯激進派挑戰阿巴斯政權，拒絕「兩國」模式，不承認以色列 ，讓以色列有藉口推託。&#xA;巴勒斯坦歷經六十五年，才獲承認國家地位，成聯合國觀察員，很容易讓人聯想到台灣的處境。台、巴條件相異，但坎坷命運卻相似。台灣國際處境從比巴勒斯坦好，變成比巴勒斯坦差，那是決策者的過失，人民沒有意志力，和美國及其他國家的錯誤雙重標準。&#xA;兩蔣時代國民黨政府，因以色列建國備受阿拉伯國家威脅，卻能一再克敵制勝，對以色列抱同情與敬佩態度；台灣被兩蔣政權挾持，在聯合國佔據中國席位，自然追隨美國支持以色列，排斥中國所支持的巴勒斯坦。&#xA;不但國民黨政府因被孤立而同情處境相似的以色列，主張台灣獨立建國的人士，也有人誤把霸道的以色列當榜樣，而非同情建國過程受壓制的巴勒斯坦。但以色列並不領情，一九七一年聯合國處理中國代表權問題時，以色列便支持「驅逐蔣介石集團代表」。&#xA;蔣介石政權在聯合國的席次，從有玩到無，就是因為政策錯誤，不肯盡早建立「兩國」模式先求自保，等事到臨頭，為時已晚，被排除出聯合國之後，從「漢」變成「賊」，流為國際孤兒。&#xA;兩個本土政權要加入聯合國，但已主客易位，處境像巴勒斯坦，卻又不如巴勒斯坦。聯合國是主權國家的組織，要入會需要經安理會推薦、大會通過，而中國在安理會有否決權，因此，除非中國改變觀念，或政權崩盤，它不會接受台灣成會員國。&#xA;不但如此，對台灣主權國家的地位，內部並沒有共識。國民黨主張「一個中國」，要被中國「統一」，並「不承認」中華人民共和國是國家，也不主張中華民國是新國家，只是為選舉玩弄「重返聯合國」的文字遊戲。民進黨主張以台灣之名「參加」聯合國，但卻受制於國民黨在國會的多數，未能去除中國色彩的法律與制度；台灣自己如此，國際社會受中國壓力，自不願多事支持台灣取得應有的國際地位。&#xA;巴勒斯坦因內部分歧，經濟依賴以色列，建國進程受以色列抵制，但他們建國的意向與目標明確，日益得到國際同情與認可；即使美國也明確支持巴勒斯坦建國。&#xA;台灣人口二千三百萬、與中國有海峽之隔、在法律地位未定下，已有自由選舉產生的政府、有相當的經濟基礎及全球貿易，這些條件都比巴勒斯坦優越，事實上已是一個不折不扣的國家。它取得國際承認的唯一障礙是比以色列還霸道的中國。&#xA;但馬英九復辟的國民黨政權，不但不尋求國際承認，更不抗拒中國併吞，反而是屈從北京的「一個中國」條件，把法律與事實都不屬於中國的台灣納入中國，讓中國有正當理由否定台灣的國家地位和參加國際組織的資格。</description>
    </item>
    <item>
      <title>要凍蒜，不要裝蒜</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-12-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-12-04/</guid>
      <description>一位主張學生多讀中國古文的老教授，翻箱倒櫃，找出「大智若愚」、「大巧若拙」和「愚公移山」，牽強附會馬英九有「古人」之風，為他的笨名翻案，足見中國古文的毒害。&#xA;中國古文立論，重在教人當順民，方便帝王統治。這種「博大精深」的文化，故弄玄虛，把智與愚、拙與巧相反的概念模糊化、同義化，變成聰明即傻瓜，精明即笨蛋。這種文字遊戲無助於文明進步。&#xA;公平競爭的民主社會，應有的精神是「凍蒜」，而不是「裝蒜」；有能力就要展現，「頭角崢嶸」、「脫穎而出」；虛偽反而犯「不誠無物」的「古訓」。&#xA;現代民主國家，主要責任在提供機會，讓個人聰明才智得以自由發展 。現代人需要的是像比爾．蓋茲那樣勤於思考，勇於開創的精神，而不是裝愚賣拙，遙想「古人之風」。&#xA;公平競爭的社會，笨拙絕非美德。如果林書豪投籃有百步穿楊之巧，表現卻是百投不中之拙，他還能混嗎？王建民的球路、球速變化莫測，有讓打者棒棒落空之巧，教練總不能聽中國古人明訓，叫他亂投壞球，露拙藏巧。&#xA;馬英九靠造神、不當黨產和奧步「凍蒜」，有他政治之「巧」，但他施政表現之「拙」，就如「經濟學人」列舉的事實，經濟大倒退，失業率居高不下，貧富差距惡化，中下收入者生活困頓，小龍變小蟲。&#xA;他跌跌撞撞，屢犯屢錯，造成這種困境，豈是「大智若愚」？老教授自知不懂經濟，竟拿「愚公」神話安慰他，把希望寄託在「感動天」。&#xA;玩弄這些退縮和玄虛的中國古文，只突出有人「大愚若智」，「大拙若巧」的「愚公」本質。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>笨蛋加三級</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-11-27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-11-27/</guid>
      <description>一個人無能，辦事無條理，那是笨；主政不識國計民生，不知輕重緩急，也是笨；無法否定笨的事實，卻要求去除笨名，更笨；三症俱全，那是笨蛋加三級。&#xA;馬英九出洋相，幫腔護主的人卻不多，也許因為所見略同，有口難言。&#xA;考試院長關中在二○○八年大選前，便告訴美國在台協會官員，「包括泛藍選民」都在流傳，他們的選擇只有選「笨蛋」或選「壞蛋」。「笨蛋」之名已列入外交紀錄，還有什麼好說？&#xA;監察院的王聖人，早把馬定位為無能，這次替「馬不笨」作證，竟以攀附名牌學府為能事，但台大與哈佛文憑，並未保證產品不笨，更未保證產品誤用四十年也不會笨。&#xA;有自戀狂，沒有自知之明，又被特定族群造神成性的馬英九，竟然抓狂，下令駐英欽差大臣嚴正交涉。外交可以休兵，皇上之恥豈能不雪？&#xA;正事不幹，忙亂一場，僅得到「誤譯」的回應，難以終場，只好找不知誠實之可貴的老教授作偽證，扯「笨」為「拙」，妄言含「正面」意義。&#xA;老教授不引字典，自由心證，馬如獲至寶，轉憂為喜，自命為衛護異族政權的滿清奴才曾國藩之信徒，「尚拙」得可愛。真是笨蛋也會轉彎！&#xA;其實，馬的笨或不笨，看他穿著而定。他只有衣褲清涼時不笨：小短褲慢跑，未聞跌進水溝；穿破泳褲下水，也沒聽說浮不起來；不著內褲騎單車，並沒撞上電線桿。但披起上班裝，辦正經事，便跌跌撞撞，笨相百出。&#xA;「笨蛋」風波，最弔詭的是吳敦義，他曾厚顏捧馬為人間極品，這次卻置身事外，頗有先見之明。小題大作，結果如此，也許他正暗笑：滿朝皆笨，我還好！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>「面對」不是叩頭</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-11-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-11-20/</guid>
      <description>台灣政客最近流行喊「面對中國」，好像中國過去並不存在；也好自己膨風，自誇與中國互動「不卑不亢」，其實他們都是去中國時卑，回台灣才亢。&#xA;台灣早就面對中國：蔣介石喊「反攻大陸」；蔣經國以「本土化」、「革新保台」；李登輝走民主化，至陳水扁強化民主與人權，都是以改革、自強、自保台灣的獨立自主為先。&#xA;中國並不是今天才「壯大」。一九六四年中國核試，蔣家反攻大陸便成歷史；一九七一年中共取代蔣政權進入聯合國，蔣介石大喊「莊敬自強，處變不驚」，蔣經國改組政府，引進台灣人，要「革新保台」。&#xA;蔣經國是老共產黨員，還親歷李宗仁向中共求和，換來毛澤東一紙納降的「八點」指示。一九七九年中國趁美、蔣政權斷交，向國民黨招降，蔣經國便以「不接觸、不談判、不妥協」回嗆。&#xA;兩蔣面對中國，目的在保政權，但也保住台灣免於中國統治；他們以台灣的改革與建設為優先，而不是向中國叩頭。李、扁面對中國，目的在保障台灣獨立自主，人民有權決定自己前途；與中國交流只是因應分歧的手段。&#xA;面對中國，台灣的優先工程在自己厚植國力，建構經濟繁榮，政治民主，社會公義，成為人民引以為榮、能安居樂業的國家。&#xA;馬英九是唯一例外：抱著「統一」的目標，既無能力、也無心以建設台灣為優先，而是急於向中國叩頭，讓台灣經濟被中國綁死。他的政權腐化、獨裁、反改革，與中共一樣爛。&#xA;台灣何其不幸，選出一個笨名昭彰，把台灣搞爛的人，自甘下流當中國區長；他不是面對中國，而是顏面貼地，向中國叩頭。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>太白．太老．太肥．太男性</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-11-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-11-13/</guid>
      <description>美國大選落幕，歐巴馬苦戰獲連任，俗名「老大黨」的共和黨有人提出檢討，自責共和黨選民太白、太老、太男性。局外人還可以再加一條：太肥。&#xA;太白：羅尼的選民過半是白人；黑人、西裔、亞裔都一面倒支持歐巴馬。太老：低年齡層偏向歐巴馬，高年齡層偏向羅尼。太男性：羅尼贏得男性，輸掉女性。太肥：羅尼贏得富人，輸掉窮人。&#xA;非白人移民人口和影響力增加，讓保守派的白人評論者嗆聲：白人已變成少數族群了！&#xA;當然，白人還是多數族群，但人口結構和意識形態的微妙變化，已打破總統一定是白人，和經濟不景氣，連選者必敗的傳統。&#xA;共和黨保守主義，主張小政府、減稅、緊縮社會福利方案、維護傳統道德、反同性戀、反墮胎、反移民。它的極端右派就是兩年前風行的「茶黨」，代表「憤怒的白男」，但今年「茶黨」已風光不再。&#xA;民主黨自由派偏向社會主義路線，大政府主義，主張提高富人稅率以因應預算危機。這種意識形態，與現代選民傾向仰賴政府照顧、解決經濟問題更契合。&#xA;年輕族群和婦女比較認同民主黨對社會、道德議題的「包容」，抗拒宗教右派的立場；西裔更以單一議題，反對共和黨排外的移民政策；歐巴馬敢於主張提高富人所得稅率，華爾街恨得牙癢癢的，卻有普羅大眾支持。&#xA;台灣選民結構與美國相似，結果相反：人口最多的福佬人，一分為二；客家與新移民族群一面倒向太肥、太老大、太腐化的國民黨，選出一個非本土，很無心、很無能，很會照鏡子，只知照顧富人，不理會弱勢的玩家。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》中國富豪用腳投下不信任票</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-11-11/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-11-11/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;在冷戰時期，西方陣營的賣點是自由與民主，人民有權利選擇政府與生活方式，而美國的民主制度成為追求人權與尊嚴者的典範。共產主義陣營認為他們的一黨專制才是「民主」，但他們的「民主」政權建立在不容人民有異議的基礎上。&#xA;共產制度雖自稱有「優越性」，但卻要築起有形或無形的圍牆，防止它的人民出走。&#xA;那個年代，蔣介石「堅守民主陣營」，稱冒險從「鐵幕」逃出來者為「反共義士」，稱讚他們「用腳投票」，選擇自由與民主，證明共產中國的失敗。韓戰結束後，聯合國軍讓戰俘自由選擇遣返地，結果中國戰俘有四分之三（一萬四千人）自願遣送到台灣，那是蔣介石逃難到台灣後，最大一次政治勝利。&#xA;但用腳投票，如果有第三種選擇，中國全輸，蔣介石未必全贏。美國與中國在日內瓦談判遣返被中國拘押美國人問題，因為中國無端指控美國扣留「華僑」，不准他們自由回中國，美國設計破解，不但公開刊登佈告，宣佈「華僑」可以自由離美，而且，因犯罪服刑的華僑，如願回中國，也可予減刑釋放，結果二十四名罪犯只有一人願回中國，但在香港反悔；兩名願遣送台灣，也有一人反悔；其他二十一人寧可在美國繼續坐牢。&#xA;經過冷戰，台灣從戒嚴統治走向民主化，人民有權用手投票，但卻有人不知民主的可貴，發生價值錯亂的選擇；中國從文革結束走到特權資本主義，但一黨專政依舊，中國人仍被迫停留在只能用腳投票的階段。&#xA;在兩蔣戒嚴統治時代，台灣也有過用腳投票。一九六○到七○年代的留學潮、「退出聯合國」後的移民潮，一九七九年美國撤銷對蔣政權承認後的逃亡潮。這三波移民都與擔心被「共匪」統治有關，寧選擇遠走西方民主國家。&#xA;蔣經國晚年感到愧對隨國民黨逃難的老兵，呼應黨外倡議的老兵返鄉運動，開放老兵返鄉探親。國民黨原擔心老兵一去不復返，沒想到老兵看過故鄉親友，決定留下的寥寥無幾，他們用腳選擇台灣。&#xA;但在民主化之後，竟發生最具諷刺性的移民：中國人受天安門大屠殺驚嚇，外逃猶恐不及；與中國並無淵源的台商，為賺錢竟選擇在非民主、非法治的國家定居。&#xA;在中共十八大之前，紐約時報刊出兩篇中國政情報導，一篇暴露溫家寶家族擁有二十七億美元財富，另一篇報導中國專業人才擔心未來，大量移民美、加、澳洲和歐洲。&#xA;對中國所謂「崛起」，和定居中國、聽任中國擺佈的百萬台商，這兩則新聞只突出「崛起」所隱藏的脆弱，和中國商人、專業人員比台商精明，對中國前景看得更透徹；他們的價值觀不像台商那麼錯亂。&#xA;中國開放以後，也有幾波移民潮，第一批是留學生，出國後想盡辦法留下來。中國留美學生取代印度和台灣學生，在美國外籍學生人數居第一位。天安門事件發生，美國國會立法，給予中國學生永久居留權，其中有人後來成為有外國身分保障的「海歸」派。&#xA;一九九○年代，中國的移民潮是窮苦的非法偷渡者，那是經濟難民，想方設法要到海外打工過活。&#xA;但今年二月華爾街日報，和十一月一日紐約時報報導的新移民潮，涉及中國富豪、中小企業主以至專業人員的逃離中國，或送子女出國，為將來移民鋪路，那是用腳對中國崛起投下不信任票。&#xA;華爾街日報的專題，「中國富人的Ｂ計畫：移民歐美」，訪問具名或不具名的富豪，他們移居西方民主國家，最常見的理由是為孩子的教育。他們不希望子女受一言堂教育，希望他們在自由思考的教育體系下成長。&#xA;第二大理由是中國商業環境不好：政府「權力太大」，種種法令規定，使商人不得不冒險違法經營，造成極大不安全感。第三大理由是中國官員極其腐敗。&#xA;這些受訪的富豪，已經發了財，有得是錢，但他們說，他們要尋求有錢在中國買不到的東西：清新的空氣與環境、安全的食品、更好的子女教育、個人財產安全的保障。他們不能忍受政治腐敗所潛藏對個人安全的威脅。&#xA;紐約時報的報導聚焦專業人員的移民風潮，他們是三十幾歲、沒有特權關係的世代。它引述的官方統計資料，二○一○年，有五十萬八千中國人移民西方先進工業國家，比前一年增加四十五％。&#xA;紐約時報指出，雖然受訪的移民，很少人提及政治原因，但很顯然那是許多人所關心的理由。他們泛談中國不計代價的發展策略，已毀壞環境，造成道德與社會風氣惡化。但真正原因是他們對中國的政治及社會走向，有極高度的不確定感。&#xA;它引述一位學者說，中國的中產階級，對他們的未來，特別是子女的未來沒有安全感。他們不認為中國政治穩定。一位準備移民紐約的上海工程公司經理說，美國「綠卡」可以給他安全感；中國制度不穩定，誰知道會發生什麼事？</description>
    </item>
    <item>
      <title>誰會寧選高標？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-11-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-11-06/</guid>
      <description>謝長廷訪問中國，向北京涉台事務官員力陳沒有「九二共識」，提議「憲法各表」。對中國而言，謝長廷的標價高於國民黨的馬英九。&#xA;馬英九接受「一中共識」，自表「一國兩區」，這個標價更符合中國的底價：台灣屬於中國。謝長廷或民進黨能提的標，不可能比馬英九的賣台價碼更低。&#xA;國與國之間立場常見分歧，但雙方互相尊重，各說各話，不能強迫對方接受自己的立場，那是正常和務實的做法。&#xA;但這種文明的和平方式，必須不能有侵吞對方的敵意，也不能限制「各表」的內涵。&#xA;台灣對外關係領域，最經典的「各表」是與美國關係的「性質」。美國表述那是「非官方關係」；台灣則表述雙方關係具有「官方性質」；雙方「同意互不同意」，擱置爭議，不強求一致。&#xA;要維持國家尊嚴，處理雙方分歧的重點在能依自己的意志表述，不受對方的限制。美國與台灣的「關係各表」，符合這個原則。&#xA;如果彼此能尊重各表的自由與權利，那即使各表「一中」或各表「憲法」都不是問題：李登輝的國與國關係，或特殊國與國關係，及陳水扁的一邊一國，都是對「一個中國」、「兩岸關係」的表述。&#xA;問題癥結在中國企圖併吞台灣，強要台灣陷入它限定的「一中」框架，因此，對「一中」的表述，必須限制在它同意的範圍，這並不是「各表」。台灣無法制止中國主張台灣屬於中國，但台灣必須堅持表述台灣不屬於中國的對等權利。&#xA;民進黨有能力處理中國問題，但這個能力要以人民的信賴與支持為後盾；聽任中國設定底價，與國民黨去爭寵競標，結果必定是失敗。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>林中森的四字經</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-10-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-10-30/</guid>
      <description>馬英九派「白紙」去當「兩岸」協商的代表，還自以為得計，但林中森並非白紙，他混跡國民黨官僚侍從文化，滿腦子已塗滿奴性四字經：「報告長官」。&#xA;這種國民黨官僚，在台灣從喊「報告科長」，一路喊到「報告院長」、「報告主席」，越喊越習慣，越喊越發，突然出使敵國，喊出「報告主席」或「向主席報告」當非意外。&#xA;封建的「臣亮言」報告文化，見諸台灣官僚、軍中，甚至蔓延到民間商界。官僚與軍隊，層級分明，對「上級」喊「報告」，雖封建落伍，還不傷損國家尊嚴；對敵國官員喊「報告」，已經是叛國，馬英九竟是「無感」。&#xA;美國的習慣，主管與部屬常以名字相稱，正式用語也只有「總統先生」、「部長先生」。美國在台協會官員見馬英九，絕不會說「報告總統」。&#xA;中共以「革命」起家，習慣用台灣別有所指的「同志」相稱。但習近平進白宮，絕不會稱歐巴馬為「同志」，也不會喊「報告總統」。陳雲林見馬英九，既未「報告總統」，也不便喊「同志」，竟捨「先生」不用，而用男女不分的「您」。&#xA;內外有別，涉外人員如何稱呼對方，如何應對進退，陳述立場，都涉及國家尊嚴與利益，必須事先細密規劃，嚴格遵行。&#xA;國民黨老官僚不知分寸，向「匪酋」喊「報告主席」，和一個不知媒體在民主社會角色的生意人，買下台灣媒體，要「為匪張目」，還跑到北京「報告主任」，都是屁味十足的奴才醜態。&#xA;「報告主席」喪權辱國，「報告主任」踐踏自由人和媒體的獨立與尊嚴；如此背叛和無恥的行徑，正直的台灣人不能接受。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>真假「以民為本」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-10-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-10-23/</guid>
      <description>中共領導層換班與美國總統大選，很少有同年發生的機會，但今年很巧，美國大選與中共十八大集會，前後只差兩天，讓世人得以見識真假「以民為本」的體制。&#xA;美國大選早已鑼鼓喧天，兩黨候選人到處奔波，宣示政見，也互揭瘡疤。現任的當權派有優勢，也有包袱；挑戰者可以放膽批判，區隔立場，訴諸選民，而不會受到打壓。&#xA;不必找孔老夫子幫腔，美國人民享有彌足珍貴的自由選擇權，而美國人民也能獨立自主地做最終裁判。&#xA;中共指專制為民主，打出「以民為本」的口號，裝腔作勢。但孔老二的「以民為本」是看帝王高興決定對人民的「恩賜」，而不是人民享有自由選擇的基本權利。&#xA;中共換班，幾個人說了就算數，如此黑箱作業，人民沒有發言權，卻要承擔後果。欽點的黨代表只能行禮如儀，拍手通過，對「黨」負責。名單一式一份，別無選擇，你不高興又怎樣？&#xA;如果中共真正「以民為本」，那依美國模式，習近平走特權資本主義，縱容資本家剝削工人，是造成貧富懸殊的當權派，與唱紅打黑的薄熙來毛派，正好是兩種不同路線，應該讓人民自由、公平選擇。&#xA;但中共卻幾個人便可以把薄熙來關入黑牢，保送習近平上壘，構築皇帝意旨不容挑戰的假「和諧社會」。&#xA;美國民主由人民當家， 中共換班是幾個人做皇帝，兩者對比鮮明。中國網民都在羨慕美國人民，馬英九的友邦卻在聯合國妄言「中國人」尋求「統一」的願望。&#xA;如此錯誤「認知」，問題在馬英九的敗家路線；曾經犧牲奮鬥，取得自由民主的台灣人，不會衰小到再選擇被奴役之路。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>幸虧不屬於中國！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-10-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-10-16/</guid>
      <description>馬英九政權施政無能，卻有扭曲事實，誤導人民，誇大表功的本領。最近又把獲准加入美國「免簽證方案」，吹成「免簽證」，自誇與美國關係提升，說穿了，還是一個騙字。&#xA;美國的「免簽證方案」只是簡化手續，准許符合特定條件的參加國人民，「申請免簽證」，並非自動免簽證。把「申請免簽證」簡化為「免簽證」是魚目混珠。&#xA;列入「免簽證方案」，對商務及觀光當然省時、省事、省費用，但吹噓那是關係密切與提升，卻是往自己臉上貼金。沒有列入此待遇的國家，包括以色列、印度、中國、俄國和沙烏地阿拉伯，難道與美國關係不夠密切？&#xA;相反的，列入此方案的小國比比皆是，波羅的海三小國還算是大國，還有更迷你的國家，包括面積只有紐約中央公園大小，人口不過三萬人的摩納哥，和國土與華府相當，人口三萬六千人的利欽斯坦。美國在迷你小國，連設使領館都免了，還談什麼關係密切？&#xA;馬英九強調台灣是三十七個免簽國中，唯一與美國無邦交者，但全世界與美國沒有邦交者有幾國？馬英九不知以無邦交為憾，竟沒出息到以與北韓、古巴同類，卻列入免簽方案為榮！&#xA;美國以新技術能兼顧安全與吸引商務旅遊，而簡化簽證舊制。台灣獲准列入，法源早經存在；美國在台協會的公告，對「國家」一詞特別附註：那是依據三十三年前制定的台灣關係法，美國法律指涉國家的規定，均適用於台灣。&#xA;論台灣列入免簽方案的意義，最貼切，也人人能懂的話，只有一句：「幸虧台灣不屬於中國！」但馬政權卻不願說，也不敢說。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論／保釣，保台，保國際秩序</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-10-14/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-10-14/</guid>
      <description>經濟日報初創時期的記者阮大方，在回憶錄提及一件釣魚台的往事：一九六七年美國準備結束託管，把琉球群島歸還日本，他不知禁令，撰寫系列專文批判，強調釣魚台屬於台灣，結果觸怒當局，不待文章刊完，經濟日報便被國民黨下令停刊四天，編務高層被解職。&#xA;雖然我不記得他文章是否提到釣魚台，但他所述基本上都是事實。當時我在聯合報任職，經濟日報一般新聞組主任劉宗周找我寫這個問題，但外交部官員告訴我：當局已有指示，琉球問題不能寫；寫了會出事情。&#xA;據我瞭解，國民黨禁刊琉球歸還問題，重點並非釣魚台，而是蔣介石不能開罪日本，也怕日本對琉球有「剩餘主權」的理論，與台灣地位未定論結合，會衝擊國民黨統治台灣的正當性。&#xA;蔣介石堅持反共立場，成為圍堵共黨戰略的一環，並靠美、日合作保住聯合國席位，自不敢過問美國戰後佔領及依舊金山和約託管包括釣魚台在內的琉球群島；美國要把它交還日本，他也只埋怨美國未事先磋商。&#xA;這些第一次保釣風波的背景，凸顯國民黨不想事情張揚，只希望美日低調處理的事實；它因應釣魚台問題，處於被動地位，目的在應付中國煽動「民族主義」造成的政治問題。&#xA;馬英九插手的第一次保釣，以中國大勝結束：它回復聯合國席位；中日建交，周恩來避談釣魚台；美中會談，周恩來只談台灣屬中國，根本未提釣魚台。保釣保到蔣政權的合法性不保，它要封鎖琉球群島交還日本的新聞，倒有先見之明。&#xA;這次保釣風波比一九七一年的情勢複雜，但陣勢更明朗。中、日吵到聯合國，台灣只能在聯合國外面看；美國宣示對東海、南海島嶼的主權爭端，立場中立，要求各方克制，和平解決，但它宣示安保條約包括防衛釣魚台，並派航空母艦戰鬥群駛向爭端區；中國官方抗議，「民間」爆發反日暴動，在美國報紙刊登廣告「宣示主權」，派出軍艦通過琉球海域；馬英九跟著作秀，飛到彭佳嶼宣示主權；統媒發油錢，組織宜蘭漁民去主張「漁權」；也效法中國在美國刊登廣告。&#xA;這場保釣大戲，美國祭出安保條約，並派出航空母艦戰鬥群，和中國敲鑼打鼓保釣的居心和所持理由，箇中虛實，值得關心台灣的人士思考。&#xA;美國說它不介入二戰以前存在的釣魚台主權爭議，但這只是外交上的託詞；美國絕非中立，而是偏向日本的立場。一九七一年，白宮東亞事務助卿何志立在給季辛吉的備忘錄，提及國務院的立場：美國戰後佔領琉球與尖閣島，以及擬議在一九七二年交還日本，並未對不同的主權主張作出評斷。季辛吉批註：「那是胡扯，因為美國既把該島嶼交給日本，如何能保持更中立的立場？」&#xA;現在美國重申安保條約包括釣魚台，也把航母戰鬥群駛向該地區，擺明要保持地區現狀、維持戰後東亞國際秩序。它的「中立」頂多只是各方可以提出不同主權主張，但不能企圖以非和平手段解決，這明顯對日本有利。&#xA;就美國而言，以船隻闖進釣魚台，或試圖登島插旗的行動，都是對國際秩序現狀的挑釁；但中國這次對釣魚台主權的論述，居然新鮮的指控日本「嚴重挑戰戰後國際秩序」，如此雞同鴨講，雙方對國際秩序認知存在重大差異。&#xA;中國的論述基本上否定舊金山和約的最終效力，認為戰時的公報「開羅宣言」和波茨坦宣言才是戰後國際秩序的重要基石。如此用法，與馬英九迴避舊金山和約規定，自稱依戰時宣言，台灣主權已「歸還」中國的論述如出一轍，但並非一般認知的戰後國際秩序。&#xA;以舊金山和約為基礎的戰後國際秩序，最重要的有三項：日本採取和平憲法，不重整軍備；美國以安保條約保障日本安全；圍堵共黨勢力擴張，確保領土現狀。最先挑戰東亞戰後國際秩序的就是中國介入韓戰，和砲擊金馬，製造台海危機；現在更挑戰經過和約處理的釣魚台現狀。&#xA;美、中關係正常化的里程碑「上海公報」，內容包括反地區霸權的宣示，但近年中國自命崛起，急速建軍，在南海與東海表現強悍，暴露挑戰現狀，爭取霸權的面目，美國也有重回亞洲的新平衡措施。&#xA;中國姿態擺高，但面對美日安保條約，它也只能文鬥，不能、也不會在釣魚台引爆衝突。中國對外資及外貿的依賴，已經使它動武的成本太高；日本相應也在避免事態擴大；美國強硬姿態也有嚇阻作用。&#xA;中國作賊喊抓賊，指控日本挑戰戰後國際秩序，只是一個下台階。北京政權知道，如果以武力挑釁釣魚台主權而造成衝突，它要面對兩個必然的嚴重後果，和一個可能的結果： 第一，日本勢必被迫放棄和平憲法，重新建軍；第二，日資、外資撤離中國，其賴以成長的貿易受衝擊，造成失業；第三，因為軍事失利，或失業造成的社會問題，可能引起中國分裂或革命。&#xA;這三種結果都是中國政府所不願見；它表演劍拔弩張，保釣是假，尋求法理併吞台灣才是真：希望馬英九聯手保釣，用中國的理由主張對釣魚台的主權，以聯結台灣屬於中國。&#xA;馬英九進退失據。他不敢拂逆美國之意，與中國聯手保釣，挑戰事關台灣生存的國際秩序，卻學中國在美國刊登廣告，名為宣傳東海和平倡議，所持主權的論述卻與中國雷同，引用明、清歷史及認同戰時開羅、波茨坦宣言，但否定舊金山和約。&#xA;馬英九以中國的理由否認日本對釣魚台的主權，卻未排斥中國的主權主張，這不但難以論證釣魚台屬台灣，反增強中國對台灣與釣魚台主權主張的正當性。他的作為不是為台灣保釣，而是在替中國保釣，這就是馬英九可憎的保釣真面目。</description>
    </item>
    <item>
      <title>老蕭的迷惘</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-10-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-10-09/</guid>
      <description>蕭萬長無官一身輕，「下馬」後才驚覺到民間疾苦，後知後覺說出台灣社會充滿無力與茫然，「瀰漫著迷失方向的焦慮與不安」。&#xA;台灣失去目標與方向，除了依賴中國別無其他策略，經濟發展龍頭變龍尾，人民失業，生活困頓，年輕一代看不到未來，台灣人的光榮感被嚴重損耗，這些症頭都在老蕭當備胎時已經發生，他何苦憋到現在才說真話？&#xA;老蕭被馬捧為經濟總設計師，但出師不利，一登場便「政躬違和」，被閒置養疾。現在他放馬後砲，卻只說病症，不敢指出病因，反而訴求給馬多一點時間。五年不到，台灣已經被馬家病毒弄到「無力與茫然」，豈能讓病毒繼續滋長？&#xA;馬家病毒是三流官僚與政客的大組合，他們最大本事在尋章摘句，逢迎拍「馬」。馬英九受哈佛教育，卻好搖頭擺尾，言必稱孔孟、老子；搞經濟的不知正業，偏愛風花雪月，用比較適合追思憶往的鬼話拍馬。&#xA;這是一個迷亂的失敗政權，從上到下，只知舞文弄墨，套用虛玄的中國文字唬人。他們的語言欠缺以現代知識為基礎的周全政策，只有不食人間煙火的古人空言。他們比清末堅信「中學為體，西學為用」那批人還冥頑不靈。&#xA;先向台灣山中竹筍道個歉，馬政權這幫人就是你們的化身：嘴尖、皮厚、心中空。&#xA;老蕭曾幫馬英九包裝，搬出台灣未來要由二千三百萬人民決定之類的「愛台」口號，這份幫襯背書、騙選票的責任，他是逃不掉的。但改一句美國俗語：被你騙一次，你混蛋；被你騙第二次，我自己混蛋。台灣真有那麼多人自甘當混蛋嗎？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>江丙坤父子「矮擱發」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-10-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-10-02/</guid>
      <description>江丙坤這種人，滿腦袋「依賴中國不是壞事」，和對中國「政治上要讓一點」的念頭，難怪心不在台灣的馬英九會重用他，但他任內作為、傳聞和下台的醜態，可能不止台灣人要罵他，自命「清廉」的馬英九也應批他「觀感不好」。&#xA;中國併吞台灣的野心明載憲法，軍事威嚇不斷增強，但江丙坤依馬的終統理念，接受一中原則，與中國簽下各種協議。民進黨批他未迴避利益衝突，但他深獲中國寵幸，馬英九尚未傳令嘉勉，他已率中信人馬先飛北京接受表揚，他為誰效忠已不問可知。&#xA;海基會與美國在台協會（ＡＩＴ）性質近似；柯林頓的老鄉鄔杰士出任ＡＩＴ理事主席後，竟不知輕重，帶狐群狗黨到台灣做生意，結果被國務院與民間亞洲事務專家聯手轟下台。&#xA;但江丙坤負責與中國談判，他兒子卻在中國做生意，並掛名中信銀行董事多年；中信銀上海分行開業，辜濂松缺席，江丙坤專程去張羅，並宣傳他與辜家關係已從「朋友」升級到「親友」。你能想像美國在台協會理事主席的兒子，能不避嫌在台灣做生意嗎？&#xA;中國是特權經營掛帥的假資本主義國家，中資、外資經營都要靠關係，這層關係如非靠政治效忠，就是靠金錢孝敬。辜家的孩子為龍潭購地，還捐出四億新台幣給陳水扁，陷阿扁於苦牢；中信銀行能在上海捷足先登，究竟付出什麼代價？&#xA;如果辜家沒有金錢孝敬，那江丙坤扮演什麼角色？媒體報導，江丙坤離開海基會後，將接掌辜濂松的「三三會」，及台經院董事長，繼續奔走「兩岸」。這是否前金後謝？江丙坤的操守何在？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬家無大將 小刀當先鋒</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-09-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-09-25/</guid>
      <description>從來沒見過一個內定駐美代表，需要搬出城市交流、政黨交流來「證明」自己的「外交經驗」；或以「無雜音」溝通為賣點，要凸出與當局的混然一體。金溥聰如此張揚，只證明自己條件不足。&#xA;馬英九用人格局還不如陳水扁；他的首任駐美代表袁健生，也非無爭議：綠營對他變色之快，嘆為觀止；藍營稱他油滑勝過鱔魚，以搞交際公關見長，語文能力和對問題的掌握較弱。但他好歹「資歷完整」，也沒有人質疑他溝通有雜音。&#xA;不論是蔣介石派出的駐美大使，或蔣經國、李登輝、陳水扁派出的駐美代表，個人條件都是一時之選，而且官階層級儘量提高，以示對雙方關係之重視，或凸出「官方性質」。錢復獲同意以現任外交部政務次長駐美，突破「非官方關係」之禁制；丁懋時、程建人以外交部長轉任，更凸出政府對美台關係的重視。&#xA;這些外交界老將，沒有一個需要拿城市、政黨交流來混蒙當「外交」經驗，或拿尚方寶劍替自己壯膽。馬英九的政策既失去人民的信任，他信任金溥聰還有什麼意義？&#xA;兩國間交涉往來，有政府嚴格管控與核實，很少溝通出現雜音。在李登輝時代，外交系統曾抵制其訪美方案及拒不宣傳「台灣的主張」，但馬政權對美溝通，問題不在袁健生油滑 ，而在其改變現狀的降中政策百口難辯；他自己好撂英語，卻又常需要更正。&#xA;金溥聰自命要精準傳達馬英九的訊息，但看他去年率團訪美攪局的英文表達能力，能否達到這個目標，還是個大問題。馬家無大將，小刀當先鋒，這一著棋暴露馬家的敗相和區長的幫派格局。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>一場辛苦為誰忙？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-09-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-09-18/</guid>
      <description>釣魚台主權爭議，如果能定位為中、日、台三方之爭，在政治上有助於強化台灣主權地位，那即使台灣的理由牽強附會，製造麻煩也還有道理；但如果本末倒置，保釣而不保台灣主權地位，那就是濫權誤國。&#xA;馬英九接受一個中國原則，虛妄的自命中國正統，把釣魚台視為「中」、日兩國之爭，才會荒腔走板，立論釣魚台是「清廷」領土，日本侵占「我們的」釣魚台。他的「我們」，指的是「中國」；他的台灣心還不如蔣介石。&#xA;馬英九當保釣憤青時，蔣介石政府還霸住聯合國的中國席位，號稱中國法統，但它並沒有愚蠢到宣示釣魚台「自古以來就是中國領土」，而是以台灣主體論述。&#xA;它在一九七○年和一九七一年分別向美國提出兩份照會，第一份認為釣魚台與中國及台灣的「關係」非常密切；第二份則強調釣魚台「與台灣有極密切關係」，應視為「屬於台灣所有」。&#xA;蔣介石的歷史論述，只稱遠在十五世紀，釣魚台被當做「台灣」與琉球王國的「分界線」，日本在一八九五年之後，才把它納入琉球。蔣介石政府承認，它基於區域安全的考量，「從未對美國軍事占領釣魚台表示異議」，但要求美國結束占領時，尊重「中華民國政府的主權」，把它歸還給「中華民國政府」，但美國並未同意蔣介石的要求。&#xA;馬英九第一次保釣，搞丟了聯合國席位及日本關係；這次以「古史論」、「清廷論」，竟稱釣魚台是「中華民國先民」最早發現及納為國土，以如此昏庸愚昧的理由，陷入中國「自古以來」論的牢籠，自毀台灣主權，這是敗家子的劣跡。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>不是包公的時代</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-09-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-09-11/</guid>
      <description>台灣司法人員可能大部份都看過「包公傳」這本舊小說，也許有人還是因為受 「包公」的精明與威風激勵而投身司法。拿舊小說英雄當樣板，活在古代虛擬世界，可能是司法人員態度傲慢自大的原因之一。&#xA;這些生於法治時代的檢察官與司法官，受現代法學的影響，似乎遠不及受中國歷史文化、「包公案」的影響那麼深。前台大法學院院長彭明敏教授，便批判承辦富少偷拍淫照案的檢察官，以泛道德的激情語言，公然痛罵被告，有違司法人員就法論法的冷靜角色。&#xA;這種司法人員活在「包公傳」的帝制時代，把「我就是法律」的「自由心證」與專斷施展到極點；有人自認為是正義化身，動輒「拍案怒斥」，有人拿宋代公使錢替馬英九脫罪，有人用政治語言談法律問題。&#xA;例如，特偵組發言人「呼籲政治人物學習尊重司法，且勿濫訟，浪費司法資源」，這真是「包公」精神萬歲。檢察官的職責在於代表公權力起訴涉嫌違法者，而被告有權提出辯護，兩者地位平等；人民也享有訴訟權，檢察官無權指控人民「濫用司法資源」。&#xA;是否濫用司法資源，是政治問題，不是法律問題，不是檢察官所能認定。&#xA;台灣法官常見不知本分，不以中立地位維持審判程序公平進行，反而高高在上，動輒訓話；他們掌握判決生殺、有罪、無罪的大權，與美國法官只能聽陪審團定奪，大不相同，更助長其驕氣。&#xA;受帝制「包公傳」的腐蝕，和黨國體制的政治操控，許多司法人員有「包公」的威風，卻沒有「包公」的獨立與公正；台灣司法要受尊重，首要工作在清除「黨國」與「包公」遺毒。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》避虛就實：保釣與保太平島</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-09-09/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-09-09/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;釣魚台與南沙群島主權紛爭，讓馬英九「中華民國」主權論述的荒謬性無所遁形。依他的定義，中華民國主權遍及中國大陸及外蒙古，「南至曾母暗沙」，那「中華民國」至少與十個以上國家有主權爭議：&#xA;它與中華人民共和國爭中國大陸、台灣、南沙、西沙及釣魚台主權（只有香港與澳門主權明確歸中華人民共和國）；與蒙古共和國爭蒙古主權；與日本爭釣魚台主權；與越南爭西沙群島主權；與菲律賓、馬來西亞及汶萊爭南沙群島主權；與印度、北韓及塔吉克有邊界未定的爭議；與台灣人民有台灣主權歸屬的爭議。&#xA;當然，事實並非如此；台灣的主流民意把「中華民國」定位為台、澎地區的主權國家，目前有主權爭議的只有釣魚台和南沙群島。對台灣而言，保釣是大中國主義者統戰的虛招；保太平島才是實際，並有利台灣國家認同的整合。&#xA;各方對保釣都有算計，過一陣子就會被操弄一次，最近台灣的保釣人士帶五星旗、香港保釣人士把五星旗與「中華民國」國旗一起帶上無人島，保釣者的立場與居心已昭然若揭。&#xA;當年作國民黨馬前卒，受命反制統派的保釣憤青馬英九，當然知道項莊舞劍，意在沛公，嘴上叫領土主權「寸土不讓」，但仍避虛就實，敲鑼打鼓只敢飛到彭佳嶼虛晃一招「保釣」，卻怕學扁，只派大員登上太平島。&#xA;擱置釣魚台主權，保住太平島，那是李扁兩個本土政權的務實作法。在釣魚台風雲劇起之際，馬英九飛彭佳嶼、南下顧太平島，唬弄作秀，目的在轉移注意力，應付中國操弄仇日「民族情緒」。&#xA;依國際條約，釣魚台與太平島的屬性及現狀大不相同。舊金山和約對戰後日本領土的處理，規定琉球群島（包括釣魚台在內）依聯合國託管制度，交美國管轄。一九七二年，美國結束託管，以「剩餘主權」論，把託管土地歸還日本，法律手續分明。&#xA;日本依和約規定只放棄台灣與澎湖主權，法律手續未清；台灣即使主張是主權在民的新國家，也欠缺主張對釣魚台主權的法理基礎，更無法打破日本的實際佔有。依馬英九定位的「中華民國」，自己連存在的正當性都沒有，遑論爭釣魚台主權。&#xA;在美國將琉球群島交還日本之前，中國及統派在香港及美國鬧保釣，國民黨政權不得不默許憤青隨之起舞，以免在中國煽起的「民族情緒」烈火中受傷。&#xA;蔣介石對釣魚台交付美國託管並未提異議，自知理虧，只希望日本低調收回琉球群島，以免國民黨政府受到政治損害。&#xA;新起的保釣風潮，也許有人想打著紅旗反紅旗，藉「反日愛國」示威，間接反抗中共政權，但台灣統派與中國的目的，不外藉激起反日「民族情緒」，以推動「兩岸一國」、「中國統一」。馬英九假仙作秀，要應付中國統戰的干擾。&#xA;逢扁必反的馬英九，雖不敢效法阿扁親自到太平島視察，但為政治自保，還是派出大員前往升旗和慰問守軍。宣示對太平島主權沒有被捲入反日「民族情緒」的風險，但有利台灣主體意識的凝聚。&#xA;舊金山和約規定，散布在南海的南沙群島、西沙群島主權均只由日本宣布放棄，未定歸屬。這些島嶼在戰前大部分由法屬越南所佔有，戰爭期間被日本佔據，在戰後、舊金山和約不規定主權歸屬的情況下，越南佔領二十九個島嶼、菲律賓八個、馬來西亞三個、汶萊一個、中國七個。台灣的「中華民國」佔領兩個，即太平島與中洲島。&#xA;民進黨政府對釣魚台重在爭取漁權，而不是談主權，因為釣魚台主權的交割，舊金山和約有明確處理，台灣不能像中國一樣企圖以「釣魚台自古以來就是中國領土」的說詞否定國際條約。但民進黨政府以台灣是主權獨立國家的地位，佔領和主張擁有日本依和約放棄的太平島主權，法理立場是堅定的，事實是難以改變的。&#xA;中國或許想煽動「民族情緒」，逼日本屈從中國利益，造成美、日矛盾，以反制美國對中國的新圍堵，但美國對釣魚台主權雖不明確表態，卻已聲明釣魚台屬美日安保條約範圍，其態度已很明朗。&#xA;中國有理由去鬧釣魚台主權，因為它可以有多重目的，而且已視美、日為假想敵；台灣安全靠美日制衡中國，沒有理由去挑戰釣魚台主權，更沒有道理在排他性的主權問題上與中國聯手「保釣」。&#xA;對南海諸島問題，美國立場很清楚：主權未定，有關國家應以和平手段解決爭議。這項立場對台灣事實佔領及主張對太平島、中洲島等的主權是有利的，其他國家想染指，台灣人民有抵抗的共識。&#xA;以對外問題的共識凝聚內部團結，是衛護國家安全的必要手段。兩蔣以反共之名與中國劃清界線，一致對外；李、扁兩個本土政權以認同台灣，培養台灣主體意識，以應付中國霸道的「民族」主義。這段時期台海兩岸內外有別，旗幟分明，台灣沒有被併吞的危險。&#xA;像馬英九這種不認同台灣的大中國主義者，在台灣居少數；在「中華民國」的「國號」與「國旗」漸獲人民接受，以與「中華人民共和國」一邊一國時，馬英九不知藉此團結一致對外，竟打壓「國旗」，主張台灣是中國的一個地區，拉中國干預台灣內政，這是對台灣人民的嚴重叛逆。</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬英九比較適合當記者</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-09-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-09-04/</guid>
      <description>國民黨中常委現在才有人發現馬英九已不值得辯護，那真是後知後覺。這個人時空錯亂、角色錯亂，做一個打高空的國民黨黨報記者倒是比較合適。&#xA;馬英九藉由所謂「清廉」造神，美化自己；被罵無能，他就突出「清廉」，以符合人格的最低標準為傲，也要求文武百官清廉。&#xA;但要百官清廉，有賴個人道德修養，更要靠法律嚇阻。馬英九對軍官訓話，引岳飛詩，要求眾將官師法岳飛「不貪財」，這真是不食人間煙火的絕大諷刺。&#xA;自吹亞洲第一個現代化的「民國」已經百年，但馬英九還得跨越千年時空，找帝制時代「不貪財」的樣板 ，「民國」情何以堪！&#xA;馬英九對千年封建古事，似乎和蔣介石一樣情有獨鍾。蔣介石的敗軍，臂上常見的刺青就是岳飛的「精忠報國」，和「殺朱拔毛」，倒是未見「不貪財」的口號。&#xA;馬英九標榜清廉，卻要靠千年「宋代公使錢」之制，為自己貪污案脫罪；現在又搬出千古神話當樣板，是否要學蔣介石下令官兵臂上刺青「反貪腐」？&#xA;馬英九自認是「總統」也好、「區長」也好，畢竟是掌有公權力的人，負有執行國家法律的責任；但他卻茫然不知道自己的角色。&#xA;對纏訟經年的蘇建和案無罪定讞，他竟像少女的祈禱、記者的無助，只「希望」將來不再發生任何刑求或不當取供。「希望」是無公權力者的期盼；有公權力者應該負起責任，「保證」在他任內這種事不會再發生。&#xA;不但如此，他應說到做到，專案調查扁案押人取供、威逼辜仲諒作證的真相；如沒有這種擔當，不如自己辭職，去重操「波佬」舊業，免得誤國誤民。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>阿扁被關瘋了？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-08-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-08-28/</guid>
      <description>陳水扁坐牢，問題在外來權貴非關他不可。馬英九復辟黨國體制，以司法整肅異己，欲加之罪，何患無辭？台灣人民則飽受殖民統治，信佛信道，明哲保身，選擇冷漠，救扁難見風潮。&#xA;從求饒特赦，到以人權訴求保外就醫，救扁行動較受矚目的，只有美國前司法部長克拉克來台探訪，要求當局顧及阿扁人權，及台北市長郝龍斌要求「以正面、積極態度處理」阿扁保外就醫問題。&#xA;克拉克畢生關懷人權，年逾八十，不辭辛勞來台關心阿扁，令人敬佩。郝龍斌與馬英九同質，是被視為接班的外來權貴之一，不論他政治算計如何，能公開要求正視阿扁保外就醫問題，算有點勇氣。&#xA;郝龍斌閒話兩句，關扁派罵他，救扁派嘲諷他，倒是陳水扁傳話，捧郝龍斌「有國家領導人的格局與氣度」。&#xA;阿扁被藍媒鬥臭，褒貶未必有所損益，但郝龍斌任台北市長，腐化無能、濫權浪費，與馬英九一樣爛，只因說一句良心話，就把他捧上天，阿扁真是被關瘋了：藉此批馬，辛辣不足；如此捧郝，卻太誇張。&#xA;郝龍斌立論並非基於制度面的司法公正與人權，而是藉口「弭平藍綠傷痕，拚經濟」，但台灣經濟衰退是馬英九無能與依賴中國的惡果，與綠營何關？綠營受害的傷痕是國民黨杯葛扁政府，和馬英九操弄司法打壓的結果，李登輝執政時期，何來藍綠傷痕？&#xA;扁案調查與審理違背正當法律程序， 證人誠信可疑，法官無視判例，這是馬英九濫權蓄意對台灣公義造成的傷害。要弭合傷痕只有尊重人權，重建公正司法；但馬英九的權位靠這個傷痕衛護，要他弭合傷痕無異與虎謀皮！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>假仙操弄假議題</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-08-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-08-21/</guid>
      <description>當年憤青馬英九，藉保釣發跡，做為國民黨對抗中國統戰的卒子，現在面臨新的保釣運動，成為被統戰對象，進退失據，問題都出在國民黨隱瞞釣魚台問題的真相。&#xA;美國外交文件顯示，保釣運動是北京同路人主導煽動，目的在於藉「民族主義」統戰台灣，和分化台灣與美國、日本關係。北京聲明對釣魚台主權在先，引起美國及香港統派的保釣示威，國民黨只好跟著宣示主權以求自保。&#xA;美國駐台北大使館認定，台灣內部的保釣運動雖非政府發動，但卻是政府默許，藉以對抗中國統戰，並對尼克森的中國政策表示不滿。&#xA;國民黨駐美大使周書楷向美國坦承，保釣運動是中國想激起台灣反美，如果國民黨不堅持，知識份子會倒向北京。&#xA;他雖奉命向美方提出釣魚台主權的說帖，但在一九七一年底，以外交部長身分與季辛吉會談時，卻坦承國民黨政府無意取得釣魚台，但因國內政治問題，希望日本不要聲張。&#xA;第一次保釣運動在尼克森訪問中國，和日本承認中華人民共和國，國民黨遭受重大打擊後落幕。&#xA;新保釣運動，黑手還是中國，目的依舊是統戰台灣，突破美國重建防堵中國的第一島鏈，而馬英九接受一個中國原則，釣魚台已變成「中」、日「兩方」爭執。&#xA;不明真相的人，一提到主權被侵犯，便血脈僨張，不問青紅皂白支持保釣。但依馬英九「中華民國」主權及於中國大陸的立論，馬英九的支持者，特別是「台商」，何以不去中國大陸「宣示主權」？&#xA;保釣運動，馬英九只是別人的一只棋子，過去如此，現在也如此。不說清真相，保釣只是假仙玩弄的假議題。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>谷開來不是潘金蓮</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-08-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-08-14/</guid>
      <description>這種事情只會發生在中國，或只有中國才會編造：大官夫人谷開來親手毒殺英商海伍德，案情撲朔迷離，法庭卻七小時審結，從被告、辯護律師、檢察官到法官一片「和諧」，毫無異議。&#xA;「英商」被殺，看似與「台商」無關，卻有共同的背景與特色：都是商人、在一個人治、不誠實的社會尋求特權經營；他們的安全與權益不受法治社會的保障。&#xA;中國官方劇情，海伍德因與谷開來有「經濟利益矛盾」，威脅如果未得到應有利益，他要「毀掉」她兒子薄瓜瓜；谷開來因護子心切，親自毒害海伍德。&#xA;這樣的劇本事證不清，也違反常理，漏洞大到可以通過卡車；它也凸顯中國原始叢林國家的本色，政府與人民都不誠實，法治形同兒戲，在商業經營上是亂邦。&#xA;谷開來不但是權貴夫人，有龐大財產，而且被捧為中國名律師，自稱有在美國打贏官司的經驗。既為權貴夫人，何苦自己冒險當潘金蓮？大財主賺錢容易，處事傾向破財消災，何必殺人？律師專業在鬥法，以司法途徑解決問題，奈何去幹謀殺的勾當？&#xA;海伍德靠巴結權貴營利，商人習性長於討價還價，盈虧乃是常事，在薄熙來政治前途看好之際，他應是以少賺、或少賠為贏，不致短視，堅持分紅，並恐嚇和立即威脅到薄瓜瓜的生命安全。&#xA;中國欠缺資本主義制度必備的誠實和民主法治，只知藉政治操控特權經營，成為「世界工廠」，「世界第二大經濟」。但它的高官夫人會因經濟利益衝突而殺人，那是什麼世界？&#xA;英商命運尚且如此，台商更不能憑馬政權一紙空話，冒高風險，栽進中國吃人的陷阱。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論 － 馬英九知道台灣「民眾」的感情？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-08-12/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-08-12/</guid>
      <description>馬英九政府對倫敦攝政街撤下「中華民國」國旗事件，無可奈何的評論：撤旗事件不僅傷害台灣民眾的感情，更讓台灣民眾感到失望與憤怒，是一件因小失大的不智行為。&#xA;短短一句話，凸顯馬英九的虛偽、矛盾和他與台灣人感情的落差。他的句法源自中共一黨專制、不容異議，卻動輒指控他國「傷害中國人民的感情」。&#xA;馬英九學舌，卻把「人民」改成「民眾」，對內欺騙唬弄。國際政治用語，「人民」有民族與國家的意涵，「民眾」則泛指一群人。&#xA;美國「台灣關係法」界定美國「人民」與台灣「人民」的關係，而不是與台灣「民眾」的關係；它基於政治理由，雖不承認台灣是國家，但在它的國內法上把台灣視為國家。&#xA;馬英九不主張台灣是一個國家，因此，他的用語有「台灣住民」、「台灣民眾」，而沒有「台灣人民」；他認為用「台灣人民」就是「台獨」。「台灣民眾」只是「中華民國」控制下住在台灣的普羅「眾生」。他的立場比美國還不如。&#xA;倫敦撤旗事件，既傷害台灣「民眾」感情，而且經查明是「中國搞的鬼」，馬政府卻只對倫敦商界表示遺憾，不敢對中國抗議。他自知這是假動作，沒有人理會，因為傷害台灣「民眾」感情最深的就是馬英九：面對中國、面對國際競賽，馬政府一向主動撤旗。你自己侮辱自己，還能怪誰侮辱你？&#xA;檢視其政策與作為，馬英九如非不知道台灣「人民」的感情，就是他傲慢，不在乎台灣人民的感情。台灣人民久受殖民統治的不公平待遇，在內政上的基本要求不外自由、民主、司法公正、機會平等、經濟繁榮、照顧弱勢。人民這樣簡單的期望，馬政府卻無能力做或不願做。&#xA;馬英九與台灣「人民」感情的最大距離在國家認同。不論官方或民間的民調都顯示，台灣絕大多數人認同主權在民，台灣現狀不論稱為台灣或中華民國，就是主權獨立國家，與中國無隸屬關係，這個現狀要維持，不要被中國併吞。&#xA;馬英九卻偏離事實、民主、法理與邏輯，主張「中華民國」才是「國家」，台灣只是他們的「家園」；「中華民國」被推翻，主權、治權被取代，他還夢囈「主權」及於中國大陸，公然捏造「九二共識」，接受一個「中國」；宣示「一國兩區」，要「終極統一」；他主張「不統、不獨、不武」，即使「中華民國」也非「獨立」國家。花言巧語，極力混淆，真正的意圖就是認定台灣主權屬「中國」。&#xA;主張主權在民，把「中華民國」定位為領土只限於台灣與澎湖的國家，與中華人民共和國不相隸屬，雖未必能獲國際承認，卻遠比「中華民國」主權及於中國大陸之謬論，更合乎國際政治現實和國際法原則。&#xA;難道馬英九的六百八十萬台灣選民能主張、或授權他主張台灣對中國的主權嗎？他論述「中華民國」繼承「清廷」，但何以無視於「中華人民共和國」繼承「中華民國」的事實？「中華民國」如不定位為台灣，與中華人民共和國劃清界限，那依馬英九的「一國兩區」及「中日和約」論，就是改變現狀，接受中國對台灣的主權。&#xA;馬英九藉「紀念」已被廢除的一九五二年「中」、日和約，重彈台灣已「歸還中華民國」的濫調，滿口白賊，還要推翻蔣介石明知依和約，台灣並未「歸還」中華民國的真心話。&#xA;簡單的史實是：蔣介石對和約談判確定方針，指示「由我政府收回台灣最佳，其次是順應美國凍結台灣法律地位的辦法來籌議。」但「在宣傳上」要「堅持開羅會議之決定，台灣地位不允有所改變。」&#xA;「中華民國」要求參加多邊對日和約被拒，蔣介石大感羞辱；經美國談判大使杜勒斯強力施壓，逼日本與蔣介石政權談判雙邊和約。多邊和約磋商，美、英對台灣主權歸屬意見分歧，最後決定僅由日本宣布放棄，而雙邊和約談判，蔣介石政府雖想明定「收回」，但卻只能照抄舊金山和約，也即「凍結台灣法律地位」。&#xA;舊金山對日和約會議，美、英代表均強調，因缺乏共識，台、澎只由日本宣布放棄，不規定歸屬；發言的國家，民主集團主張交給中華民國；共黨集團主張交給中華人民共和國；有的表明未來解決應尊重台灣住民的意願。這些發言都確認和約只規定「放棄」，未定歸屬。&#xA;馬英九的「歸還論」還引述戰時文件，稱開羅會議公報、波茨坦宣言都有法律拘束力，但美國國務院有效條約彙編，並未列入開羅會議新聞公報和波茨坦對日招降宣言；這些文件更不能凌駕戰後簽訂、仍然有效的多邊和約。&#xA;馬英九本末倒置，不以主權在民原則，在和約未明定台灣歸屬的狀態下，積極主張及確定台灣主權國家地位，卻以虛妄的憲法，把台灣人民期望建立的國家，弄得國不成國，又以非主權國家地位，要爭中國的主權、爭舊金山和約規定日本放棄的南沙及西沙群島主權，也與日本爭舊金山和約明文規定由美國託管、經美國正式交還日本的釣魚台主權。&#xA;條約是國際法的基礎；仍然有效的舊金山和約，重劃日本領土及主權，這是無可否認的事實。台灣與南海諸島同為日本宣布放棄主權的領土，主權歸屬會生爭議，但台灣並非無人島，住民有權在被放棄的基礎上，主張自己是主權國家。舊金山和約明定經緯度包括釣魚台的琉球群島，交由美國託管，後經美國交還日本，地位比台灣還明確，馬英九本末倒置，憑什麼去聲索主權？&#xA;台灣國之不國，亂源就在馬英九不知道、或不在乎台灣人民的感情，只在乎中國人的感情；他對大多數台灣人民的感情傷害最大！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>司法不容「損害控管」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-08-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-08-07/</guid>
      <description>林益世貪腐案是個嚴肅的司法問題，但有關本案的評論，卻出現許多「損害控管」、「止血」、「切割」、「防火牆」和所謂「主戰場已經結束」這些非法律的用語。&#xA;人受創傷，先要止血救命；有腫瘤就要切割；生意經營失策、政治上失言，要緊急設定「停損點」，進行「損害控管」；大火燎原，打火兄弟要開火路，設防火牆以控制火勢；電腦神童也設計防火牆防範駭客入侵。&#xA;這些來自不同專業的詞彙，都具正面意義和正當性，但不能應用到司法程序。&#xA;司法必須依法律與事實證據公正辦案，毋枉毋縱，不能因為政治干預而任意設定限制。檢察官尚未結束調查，政府高官更不應越俎代庖，宣示案子已告一段落。&#xA;在司法領域，這類行為是包庇、妨害司法。尼克森企圖掩飾水門案，妨害司法，遭彈劾下台。最近震撼美國體壇和天主教會的性侵醜聞，其罪與罰都因為包庇，知情不報。&#xA;賓州州立大學是美國大學足壇一霸，它的助理教練有「斷袖之癖」，因性侵訓練營男生，犯行前後達十五年，被判有罪；總教練、體育主任和校長都因知情未處理，全部去職；足以傳世的總教練銅像立即被拆除。&#xA;不但如此，全美大學體育協會調查後，裁定對賓大罰款六千萬美元、禁止參加季後賽四年，醜聞發生期間的贏球紀錄全部作廢。&#xA;費城天主教區行政主管，因為包庇神職人員性侵，公開說謊隱瞞，而被判刑。承辦法官指責他，你知道怎樣才是對的，你卻選擇錯的。&#xA;在司法案件上，包庇是錯的，違法的；濫用美麗詞彙掩飾對林案的干預，仍是妨害司法，自陷貪腐的共犯。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>邱創煥自作多情</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-07-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-07-31/</guid>
      <description>在林益世涉貪案喧騰不絕之際，蔣經國用的樣板人物邱創煥，湊巧出版回憶錄，鼓吹服務和公僕自省。如果他趁勢批林，那還不失正派，但他卻興風作浪，指控李登輝騙他辭去省主席職務，和後悔未依蔣經國「暗示」競選總統。&#xA;對將屆米壽之年的人，懷念「好漢當年」，理當由他去吧！但對照他的言行，實在還是應分個是非。&#xA;捧邱創煥場的人，推崇他「苦學出身」，一路爬上政治高層。他的清廉不受質疑，為人也絕對比跑江湖的吳敦義誠實。&#xA;邱創煥長於記憶，以高普考起家，卻見識平凡。因為長於記憶，自然易流於因循，不會有大作為，也不會出大錯，而為官只知排資論輩，乖乖奉命行事。這正是蔣經國所需要的樣板人物。&#xA;他自稱蔣經國告訴他，「把這麼重要的職務交給你，你要是有能力，自然可以得到所期望的職位」，他居然自作多情的解釋蔣經國「暗示」他競選總統。其實，他並非不想競選，只是自知無能為力。&#xA;一九九○年，他自稱感受到李登輝「關愛的眼神」，現在卻埋怨李登輝許以國民黨秘書長新職，「騙」他辭去省府主席，但國民黨秘書長職務卻落空。&#xA;看到「關愛的眼神」，當然也是自作多情；總統有權任免人事，不必說理由，更不必另做升遷安排。政務官隨時要有下台的準備，李登輝並沒有「騙」他辭職的必要，而堂堂省主席還會被「騙」，只能說見識有限，迷戀權位太深。&#xA;邱創煥出身窮困，勤奮老實，適合在外來政權當樣板，藉樹攀藤；但李登輝並不需要這種樣板。他把蔣經國的空話，和對李登輝眼神的感受當升官徵兆，只空留笑柄。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>秀給你們看</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-07-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-07-24/</guid>
      <description>國民黨的「高階層」與「低階層」，深怕台灣人看不清他們的面目，最近都很賣力演出，展示他們的鴨霸與結構性腐敗本質。&#xA;「高階層」要插手中學教科書，刪減日本統治時期史實，和台灣史教學，回復殖民式洗腦教育。馬英九也把強加在台灣人民頭上的「憲法」當遮羞布，指示教科書要「根據憲法」編寫。&#xA;教育部把國民黨「高階層」聖旨，輕描淡寫說是根據「民眾反映」；這群人敢如此囂張跋扈，因為國民黨贏了政權。&#xA;但復辟殖民教育並不是馬英九的政見；他也不是靠跳票的承諾贏得選舉，而是靠一批不問政策、只知撈錢、「吃紅而肥」的低階層抬轎取得政權。這便凸顯國民黨兩個階層的矛盾：抬轎者為「吃紅」，賣力助選；坐轎者贏了，便拿憲法恐嚇人民。&#xA;林益世索賄的「行情」說，證明這不是「個案」；林案牽連吳敦義的大樁腳、姨妹、地方角頭「牽猴子」賣關係「吃紅」；這是普遍性、結構性的腐化症狀。&#xA;一般人勞碌終生，退休金還不及牽一次猴子的「吃紅」；美國牙醫拔一顆牙，收費約一百美元，林益世收受一百九十三萬美元，等於要費力拔一萬九千顆大牙。&#xA;林案一票人就這樣牽來喬去，錢多到要燒金、沖馬桶，卻未必支持或知道「高階層」的賣台意向，只知奮力抬轎助選，取得「吃紅」機會。馬英九嘴上憎惡這些黑金派系，卻要靠他們取得政權。馬要權；他們要錢。&#xA;形容國民黨腐化，有一句順口溜很傳神：「走後門必通前門，有關係就沒有關係。」特偵組辦林案，不但要搞清前門與後門的關係，而且絕不能「有關係就沒有關係」。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>滿口荒唐言 一臉無辜狀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-07-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-07-17/</guid>
      <description>林益世受賄、索賄案，醜態不堪入目，臭味不能入鼻，馬英九的清廉謊言已不敵鐵證，這塊「烏雲」籠罩在馬英九、馬政府和國民黨頭上，但天才的吳敦義說那是在「國家」頂上。&#xA;他偷天換日，混淆黨、政府與國家，還無厘頭的支持獨裁又無能的人再幹黨主席。物與類聚，難怪馬英九喜歡他。&#xA;林益世案是國民黨、馬英九政府腐敗的顯影，絕不是自然會消失的烏雲 ，更不是台灣這個國家的「烏雲」。&#xA;馬英九只有一樣本領：牽拖前朝，謊言惑眾，滿口荒唐言，一臉無辜狀。但論這一門功夫，他的老二還勝他一籌。吳敦義對現代入世政治，不知以事實、法律、責任與政治角色來討論，動輒搬弄佛家出世的人生觀胡謅。&#xA;批評與質疑是民主國家選民、媒體與立法部門賴以監督行政部門的手段。被質疑的官員有責任說明事實和決策的理由。「受不了熱，就不要進廚房」，怕被批評就不要去當官。&#xA;吳敦義要做官，就有責任說明他與林益世、陳啟祥的關係和對中鋼人事的決定，卻沒權利罵質疑者「造口業」，並指「造口業」為「不愛台灣」。他的民主素養與馬英九半斤八兩。&#xA;佛教修持看破紅塵，萬事皆空，與世無爭，那是出世的人生觀與修養，不是講事實、法律、權利與義務的現實政治。吳敦義不據實說明，卻借佛背書，把佛家修持名言斬頭留尾，以「本來無一物，何事惹塵埃」，來蒙混唬弄。&#xA;問題在他與林益世的關係和中鋼人事決策，並非「本來無一物」；做為政府官員，他有義務交代清楚，不能油嘴閃躲，恃權仗勢，以興訟恐嚇。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論／台灣人貪財怕死，易騙難教？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-07-15/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-07-15/</guid>
      <description>今年總統大選「雙英對決」，論個人條件，蔡英文所得評價都在馬英九之上。馬英九背負執政無能、政見跳票之重擔，竟偽造文書，炮製宇昌案抹黑，指使富商以虛構的「九二共識」進行恐嚇。&#xA;國民黨的血淚族，為票投無能之輩當總統找藉口，居然騙稱選馬英九實在「不甘心」，但選蔡英文卻「不放心」，他們很「無辜」與「無奈」。結果，馬英九贏了八十幾萬票。&#xA;立委選舉，馬英九親熱的坐在林益世機車後座，替他掃街助選；林益世被選民否棄，馬英九卻任命他當行政院秘書長，沒幾個月，趾高氣揚的林益世，爆出鐵證如山的貪瀆索賄案。&#xA;林益世是國民黨大咖，他的醜聞凸顯復辟國民黨的嚴重腐化，國民黨不得不開除黨籍；他是出身地方派系家族的「本省人」，馬英九為自保，把用錯人的責任推給吳伯雄，血淚族更劃清界線：「歪哥的都是本省人」。&#xA;這兩個事例真足以印證「貪財怕死，易騙難教」是台灣人性格的特色嗎？&#xA;台灣歷代飽受殖民統治，大清要台灣人當「支那人」；日本要台灣人做日本人；在內戰失敗的中國國民黨流亡政府，占領台灣，要台灣人做「中國人」；內戰得勝的中國新政權也要併吞台灣，把台灣人變成中國人。&#xA;在如此歷史背景下，台灣人任人管教，反而鮮少研究自己的「民族性」，倒是殖民者及外國觀察家，有較多客觀評價。其中最常被知識界引述和自我反省的，應屬日本台灣總督府民政長官後藤新平的治台論：台灣人貪生怕死，宜用高壓脅迫；貪財愛錢，可以利誘；愛面子，可以虛名籠絡。&#xA;馬英九最喜歡斷章取義，時空錯置，拉蔣渭水替國民黨統派主張背書；蔣渭水批評台灣人性格是「迷信、好鬥、排外」。&#xA;在一九六○年代初擔任美國駐台北大使的莊萊德，曾向華府報告，台灣人政客主要是一些毫無原則的投機份子，沒有自治經驗，也還沒有表現合作的經驗。&#xA;他報告華府，在台灣人社會，金錢即權力；有錢的企業家受到尊敬，也有機會接近外省籍領袖及高級技術官僚。這三類政客的權力來源會有重疊，也非一成不變。&#xA;洛杉磯的台美人律師江建祥，兩年前曾在台灣人社團演講，直指台灣人性格「好騙歹教」︱︱易騙難教，因此，選舉用「騙」術比較有效。&#xA;這些觀察與論述，時空背景不同，有些已不符政治演變的現實，但有些仍然有效。後藤新平之論，貪生怕死、貪財愛錢、愛面子，那應該說是亙古以來的人性，而不是台灣人的特性。如果人不是貪生怕死，法律上最重的懲罰就不是死刑；如果人不貪財愛錢，資本主義也不會產生；如果人不愛面子，各種「榮譽主席」、「榮譽博士」何用？他的論述只是政治統御術的通則。&#xA;莊萊德與阿姆士壯之說，早在民主化之前，但投機政客充斥，仍是事實；政客權力來源的分類則已不足。國民黨培養和利用地方黑金派系以護衛政權，是畸形政治的新模式。林仙保即地方派系一霸，讓林益世繼承家族政治地盤，三十歲便躋身立法院，效忠新權貴，恃寵而驕。&#xA;台灣人迷信依舊，逢廟便拜，根本不知道自己在信什麼；承認受洗為天主教徒的馬英九看在眼裡，為了騙票也一天到晚趕廟會，拿香跟著拜。但好鬥與排外顯然已被舞女性格所取代。&#xA;江建祥以「好騙歹教」描述台灣人的政治性格，更符合現實經驗。這種性格有利外來的國民黨：他們謊言欺騙，面不改色；理不直、事不實，而氣壯。血淚族替馬英九造神，補游泳褲，蓋三十幾年舊被；吞下市長特別費叫清廉；政見全跳票，再提「黃金十年」；明明急於屈降中國，卻為騙選票，言不由衷，大喊不會出賣台灣，台灣前途由二千三百萬人民決定。&#xA;在國家認同議題上，國民黨長期殖民統治的教育和考試制度，不斷重複灌輸大中國主義觀點和不合事實的陳述，它在這個基礎上進行欺騙，比較容易得逞。對國民黨而言，台灣人「好教」，也「好騙」。民進黨是以本土反對運動起家，旗幟鮮明，要去除殖民統治殘餘，追求正義，它不需要騙，在道德上也不能騙，當然吃虧。&#xA;如果說貪財愛錢是人的共同性格，那為什麼美國官場較少見貪腐事件，自命清廉執政的馬英九集團，因貪腐行賄判刑的案件堆積如山？主要原因有文化和制度兩個層面。&#xA;在制度上，美國選舉立法嚴密、司法公正獨立，候選人、媒體與選民的監督，都發揮防腐化的功能；政務官及司法官的任命，雖出自總統提名，卻要經過聯邦調查局鉅細靡遺的背景調查（包括財產及私生活），和國會聽證同意的手續。&#xA;馬英九謊言改革，卻不肯完成防貪腐的相關立法；他要靠地方黑金派系抬轎和保衛政權，只好依黨國體制，破壞司法獨立，造成選擇性辦案、選擇性適用法律，讓林益世之流趾高氣揚，倚勢妄為。&#xA;台灣已經民主化，做為主人的台灣人，面對選錯人的困境，是否也應該自我反省性格上的缺失，盡到誠實公民的責任？</description>
    </item>
    <item>
      <title>林益世何止是一葉！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-07-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-07-10/</guid>
      <description>國民黨這棵枯爛的老樹，落葉已經遍地，連林益世這樣茁壯的新枝都已腐爛，卻還有人在說「一葉」知秋，也有人忙於推卸用人之責，還召集政務官，訓示為官不能「歪哥」，要化危機為轉機。&#xA;即使是智障的小民，早在小學便知道為人不能偷、不能貪、不能搶；如果極品政務官還要聽這種訓，他們根本沒有資格擔任公職，早應辭職謝罪。馬英九卻只會過童玩節。&#xA;國民黨大咖想轉移焦點，夢囈把林案當「轉機」，以保國民黨生存利益；但真心愛台灣的人，應該站出來，把它當台灣脫胎換骨的機會，堅決要求：&#xA;──馬英九不但要放手司法徹查林益世案，而且要鼓勵民間、政府內部檢舉貪腐，並進行調查，清除國民黨黑金派系，徹底肅貪。&#xA;──林益世不要充好漢，應真心悔過，從實供出共犯；他既已政治死亡，能把「政治大體」捐給司法解剖，對終止黑金政治仍不無貢獻。&#xA;──不願再被剝削的企業主站出來，檢舉索賄，以掃清惡習，使台灣企業能在自由、公平的環境下競爭，不必靠行賄取得特權經營。&#xA;──特偵組和整個司法體系應堅持獨立，公平公正，徹底辦案。馬英九無能、虛偽至此，要撥亂反正，維持台灣於不墜，需要司法人員一本良知，扮演正義的角色。&#xA;國民黨以包庇腐敗保其政權，派系黑金分贓成習，而人民竟被催眠到習以為常。馬英九謊言「改革」，要去除黑金，都只是騙局；獨裁者絕不會自斷手腳，整肅善於逢迎奉承的打手。&#xA;台灣脫胎換骨的最佳希望，在於司法人員把握機會，徹底剷除國民黨體制滋生的惡瘤，為台灣政治的新生奠定基礎。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>獨立宣言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-07-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-07-03/</guid>
      <description>在中國飽受非法軟禁與迫害的維權人士陳光誠，經美國政府交涉獲准到紐約大學法學院進修，他每天先用兩小時學英文，教材包括美國「獨立宣言」。&#xA;陳光誠並不是什麼獨立運動人士，美國教師並非寄望他將來回中國搞獨立或革命；但他是維權運動者，美國獨立宣言包羅了人權、人民與政府關係的概念與詞彙，那是人類追求民主與自由的歷史文獻。&#xA;「獨立宣言」所揭示的理念，與中國一黨專制南轅北轍；美國基於人生而平等的原則，建立並落實法治，也非中國一黨凌駕法律的人治所能相比。&#xA;中國信奉的是「根正苗紅」，「老子英雄兒好漢」，而不是人生而平等，否則便不會有太子黨權貴橫行。這些天生「貴族」，不但在政治上穩坐直升機，在經濟領域更霸占資源，特權經營。&#xA;不錯，美國也有政治家族，占先天優勢，建立家族政治王朝，但美國有公平競爭制度，人民有權自由選擇。正如「獨立宣言」所宣示：「政府的正當權力是經被統治者的同意所產生」。&#xA;陳光誠的維權活動，開始於反墮胎，照顧婦女與弱勢，只是基本的民權，絕無「獨立宣言」的政治性和革命性。&#xA;「獨立宣言」不但把生命、自由和追求幸福明列為不能出讓的權利，而且主張對有損於這些權利的政府，人民有權加以改變，建立新政府。&#xA;它列舉英國國王暴政，宣佈「各殖民地是、並且依公理也是自由與獨立的國家」；它不只是獨立運動，而且是對專制暴君提出「造反有理」的國際性政治革命。&#xA;這份宣言與美國憲法是美國新移民所必讀，紐約大學法學院以此當做陳光誠的英文教材，更是別具意義。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>王金平的「歷史定位」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-06-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-06-19/</guid>
      <description>馬英九一連任，便夢想「歷史定位」，那年過七十，一輩子當看板的立法院長王金平，更應該脫胎換骨，替自己、替台灣民主找一個像樣的定位。&#xA;如果馬英九繼續裝可愛，以名模姿態玩下去，他的歷史定位已很清楚：「無能」、「賣台」、「區長」。&#xA;七十歲以前的王金平，深染老賊立委之風，當國民黨的橡皮圖章，沒有自主與尊嚴。現在馬英九復辟黨國體制，行政、立法、司法一把抓，監察院墮落為枕頭院，王金平和國民黨籍立委有「撥亂反正」，為民主建制立功的歷史機遇。&#xA;立法院未審ＥＣＦＡ已是失職，最近為美牛瘦肉精問題、油電漲價及證所稅方案的爭議，亂源都是馬英九不顧民命，一意孤行，不把立法委員放在眼裡。&#xA;馬英九的「親密戰友」吳敦義，在擔任國民黨秘書長時，曾向美國在台協會官員坦言，馬英九回鍋兼黨主席，影響力雖然增加，但必需慎重，不能想利用新職強制立法院行事；如果想獲黨團支持，他必需以說服的方式對待立委及地方首長。&#xA;但是，馬英九卻反其道而行；從國家主權地位到日常人民生計的議題，他都閉門造車，一人說了算，並高舉黨紀，明目張膽脅迫國民黨立委就範。&#xA;在兩蔣統治下，人民對國家定位無權發言，但至少知道他們不會投降中國。現在國民黨籍的立法委員，並非因認同馬英九的降中政策而當選，卻被綁架作他的共犯，把台灣推向被中國併吞的險境。&#xA;這樣危險的獨裁政局必需制止；王金平應尋求的歷史定位，就在向選民負責，建立正常民主機制，恢復分權制衡功能，不要淪為馬英九賣台與亂政的橡皮圖章。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論／天下沒有白吃的午餐</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-06-17/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-06-17/</guid>
      <description>最近政壇及民間對馬政府施政的反彈，和反映社會觀感的兩類民調，值得台灣選民重新思考國民黨的本性、馬英九的能力與居心，和自己的盲點。&#xA;幾乎所有民調都顯示，對馬英九的滿意度、信任度都在二十趴上下，更有選民直言後悔選錯人。馬英九無能、反民主、心不在台灣、認同中國、主張被統一，這些事實昭昭在目，為什麼有六百八十幾萬人看不清楚？&#xA;在馬英九自稱已無選舉壓力，凡事與民意作對之際，國民黨後馬英九時代接班人的民調開始出爐，朱立倫和胡志強遙遙領先，已經擠上副總統位置當備胎的吳敦義，看好度卻只有個位數。這是吳敦義個人因素，還是國民黨本質問題？&#xA;選前有人喊「含淚、含血、含恨」票也要投馬英九，這些人很清楚馬英九的無能，只是基於幫派政治利益與偏見，把馬英九當唯一選擇。但感到後悔選民，有可能是受國民黨騙術之害，被腐化而變盲目。&#xA;馬英九和國民黨的騙術，得力於「黨國」殖民統治的兩套手法：藉控制腦（洗腦教育與文宣）和控制胃（小恩小惠，招待吃喝，腐化選民），以塑造錯誤印象和左右選民行為，來維護其政權。&#xA;國民黨以移花接木手法，和定義與眾不同的文字遊戲，長期洗腦，在選民心目中烙下幾個錯誤印象：第一，國民黨人才比民進黨多；第二，民進黨貪腐；第三，只有國民黨才能保「中華民國」，民進黨就是「台獨」，改變現狀。&#xA;國民黨長期掌握行政資源，吸收大批軍公教官僚，和三教九流地方派系人物，其中當然有人才，但多的是要藉此關係謀個人利益，他們只能抬轎，聽命辦事，衛護國民黨政權，並無權參與決策。&#xA;台灣人長期被殖民統治，常見自卑感，對台灣子弟沒有信心，卻容易被神秘色彩愚弄。國民黨權貴帶濃烈幫派性格，自成小圈圈，外人難窺究竟；它掌控的媒體專責包裝造神，把特定個人捧成「天縱英明」的完人。&#xA;無形中這又造成外省權貴比台灣子弟優秀的錯誤印象。其實，當年國民黨為應付統治台灣的內外困境，側重培養外交和文宣兩類「人才」。這兩種專業洋化較深，包裝較精，較接近威權統治者，也容易受公眾矚目，久而久之，知名度與「人才」被錯誤地劃上等號。&#xA;相反地，台灣人修習外交、傳播者，難與國民黨理念契合，不易在黨國體制出頭；更多優秀人才則進入科技、醫學、法律、財經專業，卓然有成，這些台灣人菁英不一定是民進黨，但在理念上卻站在民進黨一邊。&#xA;馬英九既靠台灣人抬轎，政府非用台灣人不可，但台灣人菁英如非傾向民進黨，便是不屑在馬政府聽差，結果，馬英九自己能力有限，受重用的是只知承命辦事的台籍官僚和投機政客。真正沒有人才的是國民黨。&#xA;被國民黨抹黑為「貪腐」，對民進黨傷害最大。國民黨結合地方黑金派系，一向是公認的腐敗，被起訴判刑的貪污、賄選案，十有八、九是國民黨籍。它無法以事實證明國民黨比民進黨清廉，只能靠文宣移花接木，以偏概全，指天下烏鴉一般黑，把民進黨拖下水，指兩黨「都一樣」腐敗。&#xA;陳水扁家族有鉅額資金隱藏海外的事實，在國民黨司法操作下，不經正當法律程序，對龍潭購地案草率判罪定讞；國民黨藉「扁案」渲染民進黨為貪腐黨。台灣人喜歡人云亦云的惰性，很容易陷入這種「都一樣」的思維。&#xA;把民進黨鬥成與國民黨一樣臭，就拆掉民進黨清廉的金字招牌。如此鬥爭最經典的比爛，就是用豬、狗的飲食習性形容兩黨的「貪腐」：國民黨的貪污是普遍性的，像豬的聚餐，來者不拒，餿水大家吃；民進黨則像狗搶骨頭，只求獨吞。&#xA;國民黨教育長期灌輸大中國主義，醜化台灣人民在民主化之前爭取當家作主的獨立運動，罵符合人民自決權利的「台獨」是「民族罪人」。它宣傳只有定位不明的「中華民國」才是「國家」；只有國民黨才能衛護「中華民國」；民進黨是「台獨」黨，會消滅「中華民國」。&#xA;事實上，不論官方或民間的民調，絕大多數人都認同目前台灣的現狀，不管名稱為何，就是一個與中華人民共和國不相隸屬的主權獨立國家。民進黨的立場站在人民的一邊，堅持對如此現狀的改變，必須由二千三百萬人民決定。&#xA;有些選民誤信馬英九謊言，以為他也和民進黨一樣，主張台灣前途要由人民決定，但他一連任即違背民意，任意解釋時空錯置、主權與領土條文虛構的憲法，派吳伯雄向北京承諾「一國兩區」，接受中國對台灣的主權主張。&#xA;台灣人的盲點，有相當程度自己要負責，因為有些選民不知不覺已被國民黨腐化。國民黨曾經黨庫通國庫，累積龐大黨產；它藉黨國統治招兵買馬，佈局遍各角落；可說每一人都有國民黨籍的親戚朋友、同鄉同學；有人羨慕他們得意風光，卻看不到國民黨的劣根性。&#xA;國民黨利用這些關係，假各種「聯誼」之名，逢年過節招待旅遊、聚餐吃喝，不動聲色地散布「都一樣」的流言，或不露痕跡地恐嚇選民，以中傷民進黨。&#xA;有太多選民的心靈和腸胃都被國民黨腐化，不知不覺誤信國民黨宣傳，陷入人情與私利，以為兩黨「都一樣」，而支持國民黨，選出馬英九；缺乏信心的台灣人也以為「中華民國」大於台灣，台灣人不能當總統，因此吳敦義接班態勢被看衰。</description>
    </item>
    <item>
      <title>包養馬政府</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-06-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-06-12/</guid>
      <description>馬英九高舉「改革」大旗，推動證所稅，結果捅到國民黨的馬蜂窩，財政部長劉憶如下台，稅則版本反覆不定，如同兒戲，甚至被指控「抓小放大」。&#xA;有人感嘆大亨抗稅，為富不仁，要尋找台灣「巴菲特」，結果曾宣稱「血汗工廠不是壞事」的鉅富「應徵」，不但把股神、大慈善家巴菲特貶損一頓，還毫無法治觀念，要捐錢包養馬政府。&#xA;在美國鉅富中，巴菲特與川普是兩個極端：前者還住在一九六○年代的老屋，低調到好像是小城隨處可見的老人；後者張牙舞爪，整天油嘴滑舌，語不驚人死不休。&#xA;巴菲特沒有暴發戶的自我中心，反而能自省，要求稅制不能獨厚富人。他去年在紐約時報發表專文指出，他辦公室秘書的所得稅率，比他高一倍，很不公平，要求國會「別再溺愛富人」。&#xA;但要當台灣巴菲特的鉅富，卻無視納稅是國民的義務，稅制公平是政府必須追求的目標，荒唐的跟立法院長談條件：如果政府缺錢，他願意找富人捐獻，但不要再談證所稅。&#xA;富人樂捐包養馬政府，換取不課證所稅，真是民主法治時代的奇聞。王金平倒還沒有糊塗到「樂觀其成」的地步；但他此計不售，卻公開提議要前三百名首富分攤一百八十億的所謂「富人稅」，條件也是不徵證所稅。&#xA;巴菲特一本公平原則，無條件要求調高富人資本利得稅率；台灣巴菲特卻精打細算，要以捐小錢換取免證所稅；兩人居心完全不同。&#xA;台灣短線炒作的股民多，對馬英九有錯誤的期待，現在看到他猛衝證所稅，惡夢初醒，急起對抗，形成混戰，馬英九的獨裁正受國民黨基本盤嚴厲挑戰。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>此罪非彼罪</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-06-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-06-05/</guid>
      <description>前美國國會參議員艾德華，尋求總統夢未遂，卻留下養小三，還叫手下冒名頂替，並找大亨捐錢供養的天大醜聞。&#xA;在宗教和道德範疇，他是「罪」人，但在法治世界，他未必有「罪」。只是急於揚名立萬的聯邦檢察官，欠缺有力證據，卻擴大解釋法律，起訴艾德華；結果，陪審團讓檢察官灰頭土臉。&#xA;這個案子與陳水扁的龍潭購地案訴訟，重點相似，但結果大異：艾德華被指控六項罪名，一項無罪，五項僵局，成無效審判；陳水扁卻已三審定讞，早已坐牢近四年。&#xA;艾德華有小三，接受一百萬美元贈款讓小三揮霍，以隱匿醜聞，這都是事實，但聯邦選舉委員會已認定這些錢是友人贈款，不是上限及使用都受嚴格限制的政治獻金，不必申報。&#xA;檢察官指控艾德華收錢掩蓋醜聞，增加勝出的機會，影響選舉結果，因此觸法。檢方的王牌證人是有名無實、頂替艾德華當爸爸的楊格，但楊格私德有虧，暗自藉機歛財私肥，信用備受質疑；檢方無法證明艾德華明知並蓄意違反政治獻金法。&#xA;被告律師早看穿檢察官的手腳，兩天便結辯，他的結論最具經典：道德上的「罪」（sin），與法律上的「罪」（crime）並不相同。艾德華已承認他道德上的「罪」，但沒有觸犯法律上的罪。&#xA;十二人陪審團對艾德華退選後的一筆捐款，一致認定無罪，其他五項指控，多數認為無罪，但意見無法一致，形成無效審判，檢察官慘敗。&#xA;龍潭購地案，檢察官以利益交換，誘導通緝犯作證；法官不質疑證人的證詞，反而違背慣例，擴大解釋法律，草率判決定讞，國民黨開的法院，果然不同。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>「德國」經驗</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-05-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-05-29/</guid>
      <description>德國政府的效率和德國人民的正直勤奮，確有許多值得台灣借鏡之處。但習於玩弄言詞欺騙選民的馬英九說要學習德國經驗時，只會令關心台灣的人心驚。&#xA;「德國」有不同時代的經驗，有納粹德國經驗、兩德和平共存經驗、東德共產政權崩潰和人民公投併入西德的統一經驗；問題是要學那一個時代的德國經驗。&#xA;蔣介石在二戰之前，心慕希特勒獨裁，學習納粹德國的經驗，成立「力行社」，搞藍衣社特務，要建立「領袖」的無上地位。&#xA;戰後德國被盟軍占領，隨著冷戰演變成兩個德國。在一九七二年東、西德簽訂雙方關係基礎條約之前，西德視外國承認東德為不好行為，但該項條約確定兩德主權對等，和平共存現狀。&#xA;儘管台灣國際法地位的性質與德國不同，李登輝總統在一九九九年選擇對「德國之音」提出「兩國論」，就是以「兩德」經驗陳述台灣的主張。&#xA;現在馬英九一面胡扯「一國兩區」，要被中國「終極統一」，一面又扯「兩個互不」，要借鏡「德國經驗」，顯然他的學習德國經驗，與李登輝的定義不同的，他的重點在德國「統一」的終結點。&#xA;馬政權對中國低聲下氣的訴求，與德國的務實經驗不可同日而語。兩德關係條約有五個基本原則：「主權平等」、「彼此互不相代表」、「尊重獨立自主與自決權」、「現存領土疆界不可違犯」、「和平解決問題，避免使用武力」 。&#xA;這五大原則馬英九只學到要求中國「不武」，但目標卻是被中國和平統一。他無視德國統一經驗是東德人民公民投票，選擇放棄共黨政權，加入西德自由民主體制的最重要事實。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》「中華民國大陸地區」崛起</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-05-27/</link>
      <pubDate>Sun, 27 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-05-27/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;聲明在先，這個文題不通，主詞與動詞都荒謬，但這就是馬英九的邏輯與思考。他硬要把一本制憲者都早亡故，政府早被推翻，原適用領土只剩金門與馬祖的憲法名稱當「國家」用，夸夸其言「一個中華民國，兩個地區」。&#xA;除了馬英九和他的天才智囊外，全世界沒有人精神錯亂到把「中國崛起」，說成「中華民國大陸地區崛起」；更不會白癡到接受「一個中華民國，兩個地區」，但只有「中華民國」管不到的「中華民國大陸地區」，在國際組織享有會籍，它統治的地區反被排斥在外，凡事要叩頭求北京同意。&#xA;馬英九獲「中華民國大陸地區」加持，當選連任，急忙派吳伯雄去叩頭謝恩，承諾「一國兩區」，等他正式粉墨登場，又躲在「總統」府，對一批面帶愁容的同志宣稱「一個中華民國，兩個地區」。&#xA;馬英九濫用法律規範當國家、兩岸關係定位，並牽扯李登輝、陳水扁，既不合立法用意，也不符政治演變的現實，多數台灣人民不能接受；李前總統、台聯及民進黨均已聲明駁斥，留下重要紀錄。&#xA;實際上，馬英九的講詞既妄言「一個中華民國，兩個地區」，卻又自吹「我國在三年前正式以大會觀察員身分，回到離開三十八年的世界衛生大會」，已經是自打嘴巴。用「中國台灣省」當大會觀察員「回到」會籍已被「中華人民共和國」取代的世衛大會，只戳破他自己的謊言，絕非外交成就。&#xA;四年前，馬英九政權不延續兩個本土政權的國家認同，也不知「戒急用忍」之策，反而暴衝，以國民黨強加於台灣的破憲法，陷入一個中國框架，危害台灣主權與國家安全。他屈從中國，主要原因有三：「統一，反台獨」的意識形態、「中國崛起」和中國經濟市場與廉價勞工市場。&#xA;當年國民黨培養的所謂權貴「精英」，都以搞國際政治、搞宣傳為專業，但他們所學卻只是弱肉強食，對強權要屈從。他們到中國大城市走馬看花，看到平地起高樓，中國成為世界工廠，所以結論只有認輸，俯首聽任擺佈。&#xA;他們看不見或聽不見中國存在的嚴重問題，只看到它出口導向經濟的成長。中國仗著它人口多，勞工、土地都便宜，吸引外資、技術及爭奪海外市場，「國企」官僚和有權勢者賺大錢，得意忘形自稱「崛起」，國際間幫閒學者替它宣傳「中國共識」或「中國模式」：政治威權、共產黨一黨專制；經濟走國家主導資本主義。它的快速成長被描述為「中國崛起」。&#xA;但曾幾何時，「中國模式」已成笑談；崛起的經濟開始下滑；張狂的霸權嘴臉，到處引起反感，而美國卻成中國人尋求庇護與教養的天堂，民調稱有三千萬人希望能移民美國。&#xA;這一切都源自中國的暴發戶心態：它並無外在威脅，卻利用經濟成長，急速擴充軍備，引起周邊國家和在亞太地區有重大利益的美國之疑懼。各國為嚇阻中國的擴張野心，紛紛與美國加強安全關係，而久陷中東的美國也重新在東亞部署軍力，修好與印度、緬甸、越南關係，在澳洲派海軍陸戰隊輪駐，與菲律賓談海軍整修設施與共同演習，與日本解決駐軍琉球問題。&#xA;官方當然否認，但美國的防範策略，實際上已把中國當假想敵，在它的周邊建立包圍圈，同時也希望從中國內部促使這個政權或其政策方向的改變。&#xA;雖然中國想藉宣傳掩飾霸權與政治壓制的真面目，在美國媒體購買附送廣告，也斥資設置有線電視網新聞台，替自己塗脂抹粉，但薄熙來和陳光誠案暴露的中國亂局，讓美國人看破這個「大國」的手腳。&#xA;這兩個案子有一個共同點：問題都因為當事人在中國體制上求救無門，尋求美國保護，才告引爆。盲人維權律師陳光誠被迫害，受非法軟禁，竟能神奇地躲過重圍，逃進美國大使館。重慶副市長王立軍查出重慶市委書記薄熙來之妻谷開來因經濟利益毒殺英國商人海伍德，自己生命卻受威脅，只好奔赴成都美國總領事館，提供醜聞事據及高層內鬥機密文件，尋求保護。&#xA;一個鼓吹民族主義的「大國」，卻無法處理和保障自己國民的法定權利，迫使他們請求「美帝」保護；它虛張聲勢，要美國道歉，交出陳光誠，承諾下不為例，但還是乖乖讓陳光誠流亡美國。這種「大國」沒什麼好驕傲，而更像舊蘇聯放逐文學家索忍尼辛，代表大國蘇聯內部腐化，走向瓦解。&#xA;谷開來貴為重慶市第一夫人，竟謀害英商海伍德，在中國未提出確鑿證據之前，實在更像虛構小說；以谷開來及王立軍向美方揭發醜聞，整肅薄熙來，明顯是政治鬥爭，但意外暴露中國官商一體、濫權腐化、黑錢外移的帝國末日現象。&#xA;美國主要媒體因此大幅報導中國「紅色貴族」的特權與糜爛，承祖上蔭庇，控制大企業，或掛名企業拿鉅額乾薪；把子女送進一年學費生活費達七萬美元的哈佛大學及其他長春藤盟校。&#xA;問題是錢從哪裡來？為什麼高幹要把子女送到國外？老中國通馬法奎（Roderick MacFarquhar）在紐約時報發表專文，直言原因之一是他們對中國未來沒有信心。&#xA;中國高幹知道他們經濟成長數字的秘密，也知道成長的好景不長，泡沫隨時可以繃破，因此，趁機撈錢，把金錢和子女送往海外，就是買政治保險。</description>
    </item>
    <item>
      <title>站在自由與人權的一邊</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-05-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-05-22/</guid>
      <description>馬英九「親邀」他的恩師孔傑榮參加五二○就職大典，但這位紐約大學榮譽教授卻寧可留在紐約，親自接待被迫流亡的中國維權律師陳光誠。他選擇站在自由與人權的一邊。&#xA;沒有孔傑榮和「兩區」亡國論調，馬英九與陳光誠可說風馬牛不相干，只是兩人的命運、人格和奉獻的愛心，卻有天壤之別。&#xA;陳光誠目盲，心不盲；雖沒有受過正規教育，卻自學成律師，根據中國法律，挑戰政府違法亂紀，衛護人民權利；屢受迫害，遭非法軟禁，卻有超人勇氣與毅力，翻牆過河，衝破警力重重封鎖，奔向自由。&#xA;馬英九目不盲，卻心盲；雖有幸受法學教育，卻無心追求公理正義，登總統大位，更濫用法律，壓縮自由、人權與主權。這種人連任就職，還要設置重重封鎖，剝奪人民抗議的自由。&#xA;一個盲人律師勇於抗拒中國政府迫害，馬英九卻對那個政府屈降，背叛台灣人民的意志，宣示一國兩區，承認中國對台灣的主權。&#xA;在大選史上，從李登輝、彭明敏、林洋港、陳履安、宋楚瑜、連戰、陳水扁、謝長廷到蔡英文，歷屆總統候選人的能力、對台灣的瞭解與忠誠，都遠勝馬英九；沒有人像他那樣無能和背離民心。&#xA;有滿臉帶著族群傲慢與偏見的所謂「名嘴」，在選前宣稱，選「外省精英」馬英九當總統，是台灣人民的「福氣」。但等他露出戴鋼盔與民為敵的真面目，已有四成選民後悔誤選一個無能又無心的銀樣蠟鎗頭。&#xA;對自陷鋼絲重圍的「寡人」，只有二十趴的馬迷還盲目叫「滿意」，這些含血、含淚、含恨投票支持他的人，也許「有福了」！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>抬轎．推馬．勒馬</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-05-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-05-15/</guid>
      <description>國民黨台籍政客，一向以抬轎為本分，但吳敦義最近卻表功，自稱串聯王金平在馬英九面前push 一下，促成電費分段漲價。轎夫敢指點坐轎者，或「推」他下水，那倒有翻身的味道。&#xA;但電價一次漲或分次漲，反正都要「漲足」，這些轎夫只不過哀求放慢腳步，歇個腳再繼續走，與以偽造文書抬轎的女轎夫劉憶如相比，實在是小咖，她橫衝直撞，連夜逼出聖旨，高舉證所稅，一刀砍向股票族。&#xA;證所稅雖有稅制公平意涵，卻砍到國民黨立委所代表的龐大利益，逼他們鋌而走險，群起造反，劉憶如被罵到跛腳。跛腳總統碰上跛腳轎夫，真是路途坎坷。&#xA;電價高調，民怨沸騰，台籍政客自家政治生命受威脅，不能不揭竿而起，串聯推馬；女轎夫則揣摩上意，左衝右突，要防馬變卦。看來「抬」馬的時代已經過去，「推」馬的時代已經來臨。&#xA;除奔向他的「祖國」外，這匹感覺失靈的老馬，實在欠人「推」，更欠人「勒」。他控制行政與立法，完全執政，卻只知浪費，食言而肥，人民期望的改革交白卷，黨產依舊，腐化與不公平的制度依舊。&#xA;老轎夫蕭萬長、王金平、吳伯雄，當年「推」馬承諾台灣未來要由二千三百萬人民決定，但吳伯雄奉命去接受「一國兩區」，難道他不知道這並非人民的決定？既自誇「推」馬「愛台」有功在先，現在是否更應懸崖「勒」馬？&#xA;說穿了，馬政權是詐騙集團，靠共犯老轎夫包裝騙票；不論主從，黑臉白臉，都是一丘之貉，應該被唾棄。老轎夫推馬，只是障眼麻醉之術；真正推馬與勒馬的責任，要選民自己承擔。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>不能「沒意見」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-05-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-05-08/</guid>
      <description>蔣家戒嚴統治的御用學者與媒體，Ｑ氣十足的宣傳台灣有「不說話的自由」，比毛家中國連「不表態的自由」都沒有，已經是天堂。這真是龜笑鱉無尾。&#xA;現在網路技術發達，中國對資訊與言論逐漸失控，人民開始有管道放言高論，台灣卻出現一幫自認「圓通」，靠「沒意見」混日子的人，尸位素餐，逃避責任。&#xA;政府首長有義務說明政策，承擔責任，但那個人卻動輒以「謝謝指教」規避。納稅人付他幾百萬元年薪，卻換來如此白眼，要這種人何用？&#xA;立法委員有「為民喉舌」之責，但除在野的民進黨有異議外，國民黨立委均以「黨主席」指示為意見。王金平的口頭禪，「這個問題，我沒意見」，最生動反映國民黨投票部隊的心態。&#xA;民主政治需要獨立的媒體傳播資訊，供人民判斷。媒體應有自己的立場和意見，但卻不應淪為政府或外國的宣傳統戰工具。解除報禁是台灣民主化的一大步，現在卻是國、共聯手，企圖以金錢操控媒體，腐化輿論界。&#xA;可喜的是人民開始勇於表達意見，讓民主機制出現生機。選民並非以販賣意見過活，卻需要藉表達意見保障自己的權益，和監督、淘汰無能的公僕。&#xA;戒嚴時代，有意見可能蒙牢獄之災；但民主時代，有意見是每一個公民的權利和責任。在國、共聯手對台灣媒體威迫利誘，全面洗腦的時代，台灣人民更需要頭腦清醒，思考自己的立場，表達自己的意見。&#xA;民主前輩犧牲奮鬥，爭取到人民當家作主，享受表達意見的權利，如果人民怠惰，自己棄權，那便形同回到只有「沈默之自由」的可悲年代。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>王金平連栽兩跟頭</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-05-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-05-01/</guid>
      <description>國民黨的「台籍大老」，很少像王金平那樣走運，又那樣衰小；他走運，因為國民黨需要看板，他靠圓滑成不倒翁；他衰小，因為他已「人老珠黃」，馬體制正加速消費他。&#xA;王金平的最大本事，就是聽話︰赴湯蹈火，也會「從容就義」；替人擦屁股，充當國民黨的砲灰，樂此不疲；為保院長之尊，不惜站到人民的對立面。&#xA;他已經混到前途無「亮」階段，以致衰小到連續兩天為國民黨栽跟頭：以院長之尊，居然一票獨裁，阻止立院討論美牛案；別人要保命，他卻奉命去鹿港輔選，慘遭滑鐵盧。&#xA;國會反映民意，有制衡行政權之責，但王金平靠國民黨恩賜，混個不分區立委，結果吃人的脖子軟，要聽命黨意，連改變議程「討論」美牛問題，都要否決，他的民主觀念在那裡？&#xA;靠台籍大老和小老抬轎，馬英九騙到選票，自認已無選舉壓力，為所欲為，尚未就職已經天怒人怨，竟成鹿港鎮長輔選的票房毒藥，王金平臨危授命，披掛上陣，只自曝其短。&#xA;連栽兩個跟頭之後，王金平竟大談「孝經」，真格外諷剌；他吃國民黨奶水發跡，只知孝敬國民黨，而不知奉事台灣人民。在台灣民主成長史上，他站到人民的對立面，不會留下善名。&#xA;但這筆帳不能只記在他身上，還要記在國民黨頭上；選民要當家作主，就應該學會算帳，不但要教訓當獨裁者走卒的個人，更要教訓他所屬的政黨，而選舉就是算帳的時刻。&#xA;鹿港人讓國民黨候選人慘敗，代表選民對政治帳目已更清楚。冤有頭，債有主，馬政權敢於胡作非為，選民就要國民黨和它的政客付出代價。政治帳是非分明，不容油嘴抵賴。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論／扁案凸顯台灣司法政治化</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-04-29/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-04-29/</guid>
      <description>國民黨戒嚴統治時代，蔣介石自稱台灣是「自由中國」，是一個「法治」國家，其實他所謂的自由、法治，定義與西方國家截然不同，司法只是戒嚴統治的政治工具；他所謂的法治定義與中共更接近，都有整肅異己的功能。&#xA;兩蔣戒嚴統治，以司法包裝政治整肅的假案不知凡幾；孫立人案、雷震（自由中國雜誌）案、蘇東啟案、柏楊案和美麗島事件，只是眾所周知的大案。&#xA;但在李登輝與陳水扁兩個本土政權執政二十年間，已經沒有司法迫害政治的問題；台灣民主、法治的定位與西方民主國家標準相符，美國總統公開稱許台灣是民主典範；國際間沒有人再指控台灣司法不獨立、人權無保障。&#xA;曾幾何時，馬英九加速開倒車，復辟黨國體制，拿司法當工具整肅異己，「團結」藍營；不顧正當法律程序，押人取供，瘋狂起訴民進黨政府官員，惡性拘押陳水扁，硬判他受賄重罪。&#xA;結果是：國際人權活動者及學者看不下去，幾度聯名要求停止對陳水扁的不當拘押；美國國會議員提醒注意台灣人權，質疑扁案是出於政治動機，要求當局讓陳水扁保外就醫；華府威爾遜中心以陳水扁、盧武鉉、小澤一郎案，檢視台灣、韓國和日本司法政治化問題。&#xA;聖路易市華盛頓大學的劉岱華教授，在該項研討會中指出，「當法庭的判決對政治的重要性越來越大，並且越來越頻繁時，司法政治化便會出現。」他認為台灣司法政治化已「越來越嚴重，越來越值得擔心」。&#xA;但台灣司法的政治化不只如此，它涉及當權者的心態、行政對司法的干預和司法違反正當法律程序，依當權者的政治意圖做不合法、不公正的判決。&#xA;馬英九執政後起訴的民進黨官員，大部份獲判無罰；被判刑確定者只有陳水扁、李界木，和無官職的吳淑珍。扁案具高度政治性，司法程序出現嚴重脫軌，現在因陳水扁健康惡化，救扁行動引起國內外關注，台灣司法政治化再受矚目。&#xA;第一，馬英九干預扁案司法問題：以黨國統治的模式，馬英九不必直接指示、也不會留下干涉司法的證據；但他的政治立場，和他早就揚言要阿扁「死得很難看」那種帶仇恨的流氓語言，吃國民黨奶水長大、長於揣摩上意的檢調司法人員，豈會不知道馬英九要想方設法，不擇手段把阿扁關起來的意旨？&#xA;當然，他沒有被外界抓到介入指使的鐵證，但從「維基解密」的一些外交私密話，卻可以找到不少政治干預辦扁的佐證。其中最直接的是民進黨主席蔡英文告訴前美國在台協會台北處長楊甦棣，拘押陳水扁是馬英九在總統府開會所做的指示。&#xA;馬英九指示押扁，是馬營內部透露的消息，前已見諸報端。儘管他信誓旦旦不干預司法個案，但立法院長王金平也告訴楊甦棣，他「聽說」檢察官是奉馬英九之命拘押嘉義縣長陳明文。「如果屬實，這很不好。」馬英九會指示拘押陳明文，而不出手干預司法嚴辦陳水扁，那是超乎常理。&#xA;王金平還批評特偵組以上手銬拘押前總統的做法不當，他說，扁案的檢察官及法官「必須非常慬慎，證據必須明確。」有些日本觀察家已經表示關心台灣司法正在「韓國化」：新政府上台就把反對黨的前總統關進牢裡。&#xA;二○○八年，陳水扁被拘押後，國民黨主席吳伯雄告訴楊甦棣，「國民黨」絕不會笨到干預扁案司法程序；但國民黨任何個人或個別立委高興發言，那是他們的事。他認為馬英九也不宜發表聲明；但他並沒有替馬英九保證不介入扁案司法。&#xA;二○○九年，楊甦棣曾問連戰，如果陳水扁被判刑，為了政治和諧，馬英九是否會考慮特赦，作陪的陳錫蕃答稱，馬英九在二○一二年大選之前，不會特赦陳水扁，因為「那會激怒他所需要的深藍選民」。&#xA;國民黨高官自己赤裸裸的說出扁案的政治考量，也可以「放狗咬人」，操控輿論鬥臭阿扁，實在令人難以相信扁案不是藉司法進行政治追殺。&#xA;第二，正當法律程序：這是法治的基本原則，司法必須依法定程序進行；如果沒有正當的法律理由，不能剝奪被告的自由或財產權。正當的法律理由指被告的行為觸犯當時存在的法律明文規定。這是保護人權，防範政治介入的最重要防線。&#xA;陳水扁律師團即以合議庭違反正當法律程序，做為主張陳水扁無罪的主要理由。兩位資深法官黃瑞華與洪英花也依法論法，公開指出合議庭違反正當法律程序，中途換法官，違反判例，擅自把收賄罪的「法定職權說」，改依「實質影響力說」，自行擴大解釋法律規定，因此，法官違法所做的有罪判決無效。&#xA;第三，證據：扁案判刑確定的龍潭購地案，事證並無爭議。此案因吳淑珍仲介，幫辜家賣土地給政府，收取辜家二億元。吳淑珍說這筆錢是「土地仲介佣金」，但最高法院認為吳淑珍是因為陳水扁的「影響力」，才使政府決定購買，因此犯了「因職務行為收賄罪」。&#xA;第一夫人當土地仲介、收佣金，那是政治醜聞，卻未必犯法，因為法律規定「職務上行為」才構成受賄，吳淑珍並無公職，購地也非總統法定職權。但合議庭卻不顧最高法院的「法定職權說」判例，改採「實質影響力說」，把這筆錢視為賄賂，判扁珍觸法。&#xA;對陳水扁的不當拘押、棄置判例與慣例，和改變法律認定，公然違反正當法律程序，這些重大決定，誰能相信未經「高層」授意？</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬英九的心與胸</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-04-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-04-24/</guid>
      <description>馬英九被批無能，「心胸」狹窄，欠識人之明，無用人之量，致空言改革卻一事無成；諷剌的是，台灣選民心胸足以包容外來權貴，卻也無識人之明，致有咎由自取之嘆。&#xA;把「心胸」拆開，再作別解，馬英九的根本問題是「心」不在台灣。他不像本土政權，以台灣做為一個國家進行建設，照顧人民，凝聚國人的光榮感。&#xA;他心在中國， 志在被「統一」，因此，他要遏制台灣獨立自主意識，也不想做合乎公義的改革，只希望藉金錢麻痺民心，但台灣人民生活卻每況愈下。&#xA;他「胸」中才學，只知依附中國，別無繁榮台灣之策。有哈佛博士光環，說他「胸」中無物，那可能太誇張，但聽其言觀其行，他的「才學」不是來自台大，也非得自哈佛，而是來自國民黨培養的海工會黨棍文化。&#xA;國民黨海工會小黨棍，所學不外乎打小報告，瞞上欺下；搞遊戲「辦活動」；操練油嘴滑舌，言不及義；搞鬥爭，對付左派老共無能，對付「台獨」卻賣力；搞幫派文化，在小圈圈裡「有福同享」。&#xA;「轉大人」後，也未長進；以國家元首出訪，竟不知穩重與尊嚴，玩小黨棍遊戲；對民不聊生的苦難，只知嘻皮笑臉滑舌應付；不顧證據與正當法律程序，要對陳水扁趕盡殺絕；幫派文化豈容異類分沾？&#xA;馬英九滿口仁義道德，四書五經，但那是他要騙人民接受的封建帝王思想；他服膺的是馬基維利的唯權力論：為達目的不擇手段。&#xA;只要有利於他取得和保障權位，道德或公義可以置之不顧，一切承諾、背信、欺騙、謊言、脅迫、施惠，都可相機運用：他要當台灣民主化之後的袁世凱。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>剪不斷，理還亂</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-04-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-04-17/</guid>
      <description>民進黨主席選舉，「特赦」陳水扁居然成為核心議題，這真是台灣民主運動史上的大諷刺，也是民進黨的驚人墮落。&#xA;民進黨指控馬英九把阿扁當提款機，但在民進黨付出兩次大選失敗代價、阿扁提款機僅存邊際效用之後，卻又有人加碼修復，要讓馬英九繼續使用。&#xA;「惻隱之心，人皆有之」，護衛陳水扁的公正司法審判與人權、醫療權益，這是堂堂正正的立場，人人都能認同。&#xA;但民進黨不能主張特赦陳水扁；這並不是無情無義，而是原則問題：認罪接受特赦要由陳水扁自己選擇，民進黨無權利、也無義務替阿扁認罪背書。&#xA;陳水扁自己承認，把大筆資金隱藏海外，有道德和法律問題。這明顯是他個人的行為，他主動退黨以與民進黨切割，表現他還能分辨是非，為自己的行為負責，面對司法。&#xA;當他說自己清白、無罪時，民進黨支持者相信他，堅持司法公正審判，還他清白；等他急於掙脫牢獄，突然要叩頭認罪，難道這些人也要替他認罪求饒？&#xA;阿扁家族及律師搞出特赦問題，並咬住民進黨表態，讓它進退失據，「剪不斷，理還亂」；馬英九卻可穩坐釣魚台，理你或不理你，他都有利可圖。&#xA;如果民進黨為陳水扁認罪背書，要求特赦，國民黨可輕易把民進黨烙上「貪腐」的永恆印記，把阿扁的個人行為變成民進黨的集體罪過，這不合阿扁退黨、與民進黨切割的初衷。&#xA;民進黨「成也阿扁，敗也阿扁」，但救扁不能乞憐特赦，以免自失立場、自亂陣腳。阿扁沒有理由挑起民進黨分歧，更沒有立場要求民進黨陪他認罪。他知道分裂和「貪腐」標記將是民進黨的致命傷。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>吳敦義果然「棒」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-04-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-04-10/</guid>
      <description>吳敦義讀歷史，有巧言之譽，蒙白賊之名，但他不說，外人還不知道他是「匪情專家」，研究「中共」已有四十年，難怪他這次以主角身分，出席博鰲論壇，頗有「高見」。&#xA;馬英九三令五申，不承認「中國大陸」是「國家」，並以白紙黑字叫吳伯雄向胡錦濤聲明，他的政策基礎是「一國兩區」；但「白」字輩的吳敦義竟搞窩裡反。&#xA;吳敦義對中國的改革，拚命按「讚」，稱頌其制度，已經變成「有中國特色的共產主義」，而中國大陸將成人類有史以來最富有的「國家」。他還說，「中國大陸」只要能夠禁絕貪腐，實行民主，保障自由人權，「這個國家是不得了的國家。」&#xA;這些中央社引述的關鍵詞，坦承「中國大陸」是「國家」，不是「地區」 。而且，他還向李克強提出台灣對「國際空間」的需要，請中國「不要阻撓」台灣參加與民生有關，而不涉及意識形態的組織。&#xA;馬政權剛表態「一國兩區」，吳敦義就要求中國「應讓台灣參加」一些非國家單位的國際組織，凸顯誰是「國」，誰是「區」，把一國就是「中華民國」之論打趴在地。&#xA;共產主義早成歷史垃圾，中國設法斷尾求生，堅持共黨專制，混合經濟走資，將此雜種體制美化為「有中國特色的社會主義國家」； 吳敦義還稱它為有中國特色的「共產主義」，頗有「膽識」。&#xA;他似乎對「有中國特色的共產主義」模式心嚮往之，但卻又巧言中共需要純種化，應實行民主，尊重人權，才能成為「不得了的國家」。&#xA;馬英九說一國兩區，中國是「我們的」；吳敦義說中國是「他們的」；看來馬英九比吳敦義更「白賊」！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>〈星期專論〉台灣人民只求「別管我」！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-04-08/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-04-08/</guid>
      <description>國民黨榮譽主席吳伯雄「受人之託」到北京表述「一國兩區」，當面被胡錦濤回敬「大陸與台灣同屬一個中國」，兩相各表，誰被吃掉已經無庸爭辯，但中國似仍意猶未盡，還要副總理李克強訓示吳敦義，「兩岸同胞」同屬「中華民族」，「兩岸經濟」同屬「中華民族經濟」。&#xA;既有胡錦濤的「一中」立論，李克強沒話找話說，提「中華民族經濟」與孫中山杜撰「中華民族」一樣荒謬。中國有五十六個「民族」，即使台灣人有漢族血統與文化，也未必要組成同一個國家；自由市場更沒有什麼「民族經濟」。&#xA;北京荒謬的立論，就是不留漏洞，要把台灣土地、人民、經濟、國家招牌全部併入「一個中國」。&#xA;英國研究建國理論的國際法學者克勞福 （James Crawford）認為台灣已完全符合國家的要件，只是自己並不主張自己的國家地位，有許多法律仍帶一個中國的意涵。&#xA;本土政權執政時，以民主化和建立正常國家為目標，逐步修法適應新環境，並應付中國併吞野心；馬英九政權卻拿台灣在特定時空背景產生的國內法律，當正式承諾去迎合中國。&#xA;馬英九政權的作為，遠超出緩和台海緊張的必要，讓中國取得加速併吞台灣的利器。他把台灣淪為中國「一區」，否定台灣與中國不相隸屬的主權國家地位，也使台灣失去國家目標，喪失生存發展、榮辱與共的凝聚力。&#xA;六十幾年來，除了一九五○年代蔣介石不甘失去中國大陸本土，夢想「反攻復國」，對中國進行干犯之外，台灣都只尋求生存與自衛，保障台灣人民的生活方式，免於中國併吞。&#xA;國際社會，特別是美國，對台灣的安全承諾，也限於自衛性質，只保證台灣不被中國強行併吞。這是基於美國利益，也是出於美國對民主體制的自信：除香港被英國出賣併入中國之外，戰後沒有一個自由國家或地區選擇被併入共產極權國家。&#xA;在特殊國際環境和「兩岸」幅員、人口、資源極度不相稱的條件下，台灣要免於被併吞，需要靠外力支持，以求均衡。蔣介石利用戰後的反共浪潮，取得美國支持，對內保政權，對外抗拒中國併吞。&#xA;國民黨虛構的中國「法統」，在一九七一年因被逐出聯合國而嚴重式微，蔣經國採取「革新保台」策略，以民主化、本土化，建設與發展台灣，與國際民主合流，爭取美國支持，保障台灣現狀。&#xA;李登輝和陳水扁執政的二十年本土政權，更是深化民主與人權，尋求國家安全與地位的鞏固。&#xA;兩蔣的「反共復國」、「三民主義統一中國」、本土政權的終止戡亂、「對等政治實體」、修憲、國會全面改選及總統直選、「中華民國在台灣」是主權獨立國家、「特殊國與國關係」、參加聯合國、「一邊一國」等種種措施，都受中國及國際社會約制，實際上也只求保住台灣主權獨立現狀。&#xA;兩蔣和兩個本土政權的政策目標，有相同的最小公約數：防範台灣被中國併吞。本土政權對中國更無敵意，它的政策只反映台灣大多數人對中國的卑微要求：和平共處 ，你們「別管我」。&#xA;兩蔣政權以戒嚴威權統治，權力分配不民主、不合理，受民主運動的挑戰；本土政權因權力重新分配，而受到既得利益者的挑戰；但在保障台灣安全的大目標下，台灣維持獨立自主，也有「榮辱與共」，尋求卓越的士氣。&#xA;台灣人民仍然有不願受中國併吞、干預的卑微要求，但這六十年的國家目標，在陳水扁第二任開始被國民黨破壞，馬英九政權更變本加厲，拉中國干預台灣內政，現在更把台灣的內部立法拿去向中國正式承認台灣是中國的一區。&#xA;美國與中國開始關係正常化時，費盡心思，堅拒承認中國對台灣之主權。季辛吉在一九七一年首度訪問北京，周恩來提出建交四條件，其中第二項要求美國必須「承認台灣屬於中國，是中國不可分割的一部分，在戰後已歸還中國。」但季辛吉僅承諾美國不支持兩個中國或一中一台，不支持「台獨運動」，和不會再聲明台灣地位未定，避不接受承認中國對台灣主權的條件。&#xA;蔣經國要求雷根作的「六項保證」，其中之一即保證美國對台灣主權的立場「未變」；二○○八年，美國國務院提交聯合國的文件，也對其視台灣為中國一部分表示異議。台灣大多數人民也認同台灣／中華民國是一個國家，而不屬於中國。</description>
    </item>
    <item>
      <title>求饒自是自取其辱</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-03-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-03-20/</guid>
      <description>不能說陳水扁沒有勇氣：當年他以海商法專業，竟大膽為美麗島事件被告拔刀相助；也不能說阿扁對台灣意識及台灣的建設沒有貢獻：民進黨執政的成就不能抹煞。&#xA;馬英九政權用薄弱的證據對他司法追殺、用手銬對付他、把他關入活動空間極小的黑牢，要置他於死地，如此虐待一位曾是過半數選民所選出的總統，絕非廣大民眾所能接受。&#xA;有正義感的人應嚴正抗爭：要求扁案重查、重審；要求阿扁應有的人權及醫療需要；但沒有理由向不公不義的政權認罪求饒。&#xA;馬英九統治集團，對兩位台灣人總統的司法追殺，因證據薄弱，令人強烈質疑是政治迫害，目的在殺雞儆猴，以割韭菜手法，鏟除台灣意識領袖人物。他們要樹立標竿：逆我者亡。&#xA;人性貪生怕死；陳水扁是人，怕死也屬常情。只是他被捧上台灣意識領袖地位，馬政權對他的羞辱，被視同對台灣人的羞辱，而馬政權也想藉羞辱他來瓦解台灣意識。這就使阿扁對個人命運的選擇受到更大限制。&#xA;阿扁不堪折磨，表態求饒，願接受特赦，這不只事關他個人選擇保命認罪，而且象徵台灣意識被打垮。特赦是馬英九的權利，他存心把阿扁關到死，向他求饒只是自取其辱，留下犧牲大我，以求殘喘之譏。&#xA;蔣介石訓示蔣經國，要「置個人死生於度外」，不論真假，還有大丈夫氣概。在民進黨敗選之際，阿扁想忍辱偷生，向馬政權乞憐求赦，那只向外來政權證明台灣人怕死，一嚇就倒，沒什麼路用！&#xA;這樣說也許太殘忍，但馬政權有種就把阿扁折磨死，讓他成為台灣意識的烈士，也讓悲情的台灣意識再度飛揚。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬英九干預宇昌案司法</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-03-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-03-13/</guid>
      <description>馬英九團隊操弄「宇昌案」，被喻為「水門案」翻版，其實比「水門案」嚴重；馬英九選前還可裝無辜，但任命劉憶如出任財政部長，林益世擔任行政院秘書長，已明顯介入宇昌案司法程序。&#xA;水門案只是尼克森團隊小跑腿，潛入民主黨競選總部偷竊文件被逮，如果不是尼克森想吃案，湮滅白宮官員涉案的證據，構成妨礙司法，他可能還不致被彈劾下台。&#xA;但他有狄恩爆料卻無余文護主，不但偷偷湮滅證據不成，還演出「週六大屠殺」，公然撤換拒絕制止辦案的司法部長及副部長，終難逃被彈劾命運。&#xA;馬英九團隊由現任閣員、黨籍國會高幹觸法，公然變造機密文書，事體嚴重百倍。民進黨以原始文件證明其變造並提出告訴，但馬家軍操弄依舊；特偵組介入調查，卻對最關鍵性的偽造文書視若無睹。&#xA;即使馬英九未參與偽造或湮滅證據，但明知劉憶如被控告偽造文書，和全案特偵組還在調查，他卻重用同案被告劉憶如和林益世，這就是預設立場，公然示意司法要朝「無罪」的方向審理。&#xA;水門案有「深喉嚨」的正直、華盛頓郵報鍥而不捨、特別檢察官考克斯不畏權勢拒絕停辦，和司法部長及副部長，拒絕承命開除獨立辦案的考克斯，這些忠於職守、有正義感的英雄，維繫了美國司法獨立和民主制衡，嚴懲政府濫權。&#xA;馬英九靠余文偽造文書，逃過貪腐之罪；靠劉憶如偽造文書，繼續當無能總統；靠連任的權勢，企圖干預司法的公正獨立。他要使台灣淪為沒有是非，沒有公義之地；在選後一片檢討聲中，司法獨立要加油，含淚挺馬的選民也要「檢討」。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》從鳥籠公投到鳥籠選舉</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-03-11/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-03-11/</guid>
      <description>公民投票是人民當家作主的最後防線，台灣卻有一個鳥籠公投法；自由、公平、公正的選舉是民主的核心機制，但台灣人民如果沒有獨立自主的決心，台灣選舉也可能陷入國民黨與中國聯手建構的鳥籠選舉。&#xA;鳥籠公投受高門檻、嚴格議題的限制，只能在籠子裡跳；鳥籠選舉將會變成只能選出中國餵養的籠中鳥，不能選擇獨立自由的籠外鳥。&#xA;香港名為「自治」，有「民主」假象，但它的特首選舉，就是鳥籠選舉的典型。北京不但有欽點的候選人，而且有保障欽點者當選的選舉方式。&#xA;這種選舉結果，不問可知：不經北京認可者，休想有機會；不獲北京欽點者，保證落選。北京操控的「民主」與「選舉」比十九世紀歐洲對投票權的限制還惡質。&#xA;馬英九的國民黨，為權位不擇手段，屈降一個中國原則，承認台灣主權屬中國，以易取北京出手，威迫利誘，替他助選。台灣選民有人可能擔心民進黨執政，中國翻臉，會影響「安定」或經濟利益，而票投中國的籠中鳥。&#xA;台灣選民如不知自覺、自救，讓國共策略繼續得手，台灣民主就要淪為香港化的鳥籠選舉。有了鳥籠公投，再加上鳥籠選舉，國、共便可達成「統一」目標，台灣不但香港化，還會西藏化。&#xA;民進黨敗選檢討，認定失利的原因之一，是國、共聯手操作，運用經濟恐嚇牌影響選民態度；它主張要瞭解中國，也使中國瞭解民進黨；要尋找既衛護主權，又維持雙方正常交流，並為選民所能信賴的政策。&#xA;其實，民進黨並非不瞭解中國；中國也並非不瞭解民進黨。中國對台灣有一個目標，就是把台灣併吞；只有符合這個目標，才是對它有利；交流、「讓利」都只是枝枝節節，要達成目的之手段。&#xA;中國也知道，國民黨與他們有共同目標，符合他們的利益；在台灣民主運動中土生土長的民進黨，目標在衛護自己主權獨立的國家，這個目標與北京不合，它當然要排拒。&#xA;中國在台灣需要代理人，而國民黨需要中國扶持在台灣當權，彼此有「統一」的共同目標和共同利益，他們當然想強化鳥籠選舉，逼民進黨和台灣人民選擇進入鳥籠或打破鳥籠。&#xA;為台灣民主、為台灣前途，也為民進黨的利益，民進黨只能選擇打破鳥籠，即使一時無法達成目標，也要堅持原則，捍衛主權，盡人事以待時變。&#xA;要打破鳥籠選舉的定型，只有兩種可能：第一是中國內部劇變，政策調整，尊重台灣的民主；第二是台灣選民自己覺醒，決心當家作主，不受威迫利誘，用選票打敗北京欽點的國民黨候選人，逼中國面對台灣民主的現實，修正其政策。&#xA;台灣選舉的鳥籠既是國、共聯手產物，對他們有利，難以期待他們自動解構。但是大環境和中國面臨的嚴重問題，可能造成中國政治、經濟、社會的危機與動盪，不得不調整政策，或使台灣選民重新評估他們屈從中國的利益。&#xA;台灣人民或民進黨對中國併吞台灣的目標與手段都很瞭解，但未必瞭解中國內部問題的嚴重性。中國地廣人多，擁有核子武器，居聯合國安全理事會常任理事國，這都是事實，但它在發展與成長中面臨嚴重危機，也是事實。&#xA;中國以出口導向經濟，吸引貪婪、具剝削本質的外企投資生產，成為世界製造工廠，經濟快速成長。但中國有十三億人口，要靠出口長期維持高度成長，事實上不可能。消費能力高的歐、美市場仍有限；內需則受工人被剝削，工資、消費能力偏低的限制。&#xA;但隨中國工人意識覺醒，迫使工資升高；中國的國家資本主義保護政策，操控幣值及侵害智權，遭遇國際反彈；外資被迫內遷，因能源價格高漲，運費增高，競爭力減低，有些美國公司考慮再遷他國，或遷回美國生產。&#xA;中國出口導向經濟，與各國產生依存關係，卻也達到藉此成長的極限；它對累積財富的分配與使用，對內發生貧富不均，隱藏社會不安的火藥；對外因民族主義高張，不斷擴軍，呈現擴張野心，引起鄰國不安，和美國在周邊的圍堵。新的危機可能造成中國政治、經濟的重大改變，和國際關係的調整。&#xA;但是，操之在己，最有權利、也有能力拒絕鳥籠選舉的是台灣人民。在既成民主機制下，只要台灣選民能珍惜自己的選票，拒絕被關入中國的鳥籠，這個鳥籠便失效，中國、美國、日本都會調整政策以應付新局。&#xA;民進黨從未拒絕或害怕與中國友好交流；早在黨外時代，海外台灣人便與中國高層有過接觸，表達台灣人對中國並無敵意，兩岸應和平共存的立場。民進黨主張台灣／中華民國現狀就是主權國家，任何台灣前途的改變均需台灣人民決定，這與國民黨及中國主張台灣是中國一部分的立場不同：一隻在中國的籠外，一隻已經甘心飛入籠內。&#xA;民進黨的角色是堅持主權在民，讓台灣人民有一個選擇；它只有贏取更多不願再淪為強權殖民地者的認同與支持，重回執政才有意義。如果民進黨放棄主權立場，寧與國民黨同為中國的籠中鳥，那便失去它存在的價值。</description>
    </item>
    <item>
      <title>真假馬英九</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-03-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-03-06/</guid>
      <description>前行政院長郝柏村，公開質疑二二八「事件」死亡人數的官方報告，遭受難者遺屬及學界的強烈指責，馬英九兩邊都得罪不起，硬說數字並不重要，但依例「道歉」。&#xA;這番爭論凸顯國民黨的虛偽與矛盾：郝柏村說他的真心話；那也是所謂深藍、蔣介石死黨的認知；他們不滿馬英九，主因之一就在馬英九助長「台獨」，「不斷為二二八事件道歉」。&#xA;其實，馬英九內心的想法，與郝柏村如出一轍，只是他為騙選票，不敢公開說真話。他表裡不一，不敢讓選民知道他的內心世界，但用洋文時卻會對美國人交心。這些私房話不但本土派聽了會跳腳，深藍的族群更要咬牙切齒。&#xA;據維基解密檔案，馬英九在二○○七年三月八日與美國在台協會台北處長楊甦棣見面時，主動指出二二八事件兩萬人死亡的估計「太過離譜」，因為申請賠償的遺屬只有九百家。&#xA;馬英九雖未說他認知的死亡人數，但已否定死亡兩萬人的報告，在邏輯上也與郝柏村同流，以申請賠償的人數推論死亡人數。他主動向楊甦棣提出對兩萬人死亡數字之保留，也只證明他認為數字很重要。&#xA;「二二八事件」與蔣介石脫不了關係，而蔣介石是深藍的神主，陳水扁要把「中正紀念堂」易名「民主廣場」，郵票正名「台灣」，國民黨大怒。馬英九向楊甦棣說了真話：氣憤的泛藍成員，大多是年老的大陸人；國民黨的年輕支持者「並不在乎」易名或蔣介石。&#xA;周美青替他開保單，說馬英九很誠實，說謊會臉紅，這保單靠不住；不論藍綠，聽馬英九夸夸其談時，不要當真，腦子要轉一轉，才不會一再受騙。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>政治作文比賽</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-02-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-02-28/</guid>
      <description>民進黨在大選失利，「檢討」之聲四起，各色人物激情演出，更有人露出「不聽老人言」的風涼話心態，忙於傳統的政治作文比賽。&#xA;「作文」常見自由心證，拼湊未必有因果關係的枝節，要「證明」自己的權威，卻像抓中藥，左抓右抓，百味雜陳，卻未必對症。&#xA;如此檢討帶台灣特色的「民主」，卻隱藏「中國」特色的鬥爭文化，除紓解情緒，沒有多大幫助。&#xA;美式民主便沒有選後檢討，或鼓譟批鬥的戲碼。美國政黨是選舉機器，候選人經黨初選產生，選輸了，當然是政黨與候選人的責任，輸方只能以「選民已經說話」一語帶過。&#xA;觀察美國大選，成敗離不開候選人個人因素、政策立場、選民情緒、對大環境的感受、期望和登記為獨立（無政黨）選民的動向。這些因素的影響程度，展現在選前、選後的民調數字，對照舊民調來分析，成敗之因一目了然。&#xA;反觀台灣，國民黨獨佔金錢與組織優勢，選舉不公正、不乾淨之事例多如牛毛；選民不像美國人正直、誠實、直言；民調會受操弄，也沒有選後民調可對照。結果，政治作文比賽流於成敗論英雄，沒有數據可為佐證。&#xA;不作選後民調，便欠缺選民在何時、因為何事，決定投票立場的最後資料。只有把這些數據與受訪者年齡、學歷、職業、性別、選區、所得與過去投票紀錄對比分析，才能確知雙方支持者的結構和勝敗選之因。&#xA;有數據才能瞭解選民在想什麼，並策畫未來改進之道；事後諸葛只是想當然，並無法證明「如果」採取他們的政策或作法就能贏。空想的政治作文比賽只是墮落，停留在過去，而非尋求進步。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>吳敦義算老幾？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-02-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-02-21/</guid>
      <description>要問吳敦義算老幾，其實應先問馬英九算老幾。自稱孔門之後的北大教授大發狂言，嘲諷馬英九所得選票還不及北京人口的一半，誰把你放在眼裡？&#xA;慘遭如此不堪的白眼，吳敦義卻忙於請求中國開恩，讓他在就職前，混跡錢復所率領的民間代表團，奔赴中國出席「博鰲論壇」，這種人還有什麼格調？&#xA;吳備胎已蒙白賊污名，如此卑躬屈膝去中國叩頭，真自作踐，不成體統，踐踏「中華民國」的尊嚴。&#xA;如果他能頂著「中華民國副總統」當選人招牌，不拿「台胞證」，獲應有禮遇，可以趴趴走，到烏坎、重慶、西藏吹吹「中華民國在台灣」的自由民主，長長自家志氣，台灣人也許還會報以掌聲。&#xA;只是，兩蔣的國民黨，包括馬家父子在內，靠「反共」在台灣當權，吃香喝辣；馬英九的國民黨卻靠「投共」當選與連任。牆頭草，隨風倒，把「反共 」與「投共」當政治資本的混混，見了老共，除叩頭還能說什麼？&#xA;「一個中國，反對台獨」，已是馬家幫投共密約，吳敦義既不能自表「中華民國副總統」，也看不出他能白賊，說服老共接受「中華民國」仍健在；白跑一趟，是放無薪假沒事幹？&#xA;出席「博鰲論壇」，錢復好歹是團長；老共約見，團長是主客、主談之人，這是禮儀；老共不可能不顧禮儀與敏感，把錢復支開，單獨與「中華民國副總統當選人」密談。&#xA;錢復久歷官場，半生處理涉外事務，什麼尊嚴、敏感，應對進退，見識多矣，遠非吳敦義之流所能及；「吳顧問」既非領頭，即使跟班進場，捲舌插話兩句，也是名不正言不順，他算老幾？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>〈星期專論〉國共制台密約與「大環境」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-02-19/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-02-19/</guid>
      <description>在台灣解嚴前，國民黨宣傳把蔣介石定位為畢生反共、親美；美國則形容蔣介石常擺出政治自殺的姿態，要美國苦勸，才回心轉意；他自己最大哀怨卻是兩度被美國出賣。&#xA;羅斯福為拉蘇聯參加對日作戰，以減少美軍傷亡，與史達林簽下雅爾達密約，犧牲中國領土與主權；尼克森為聯中抗蘇，與周恩來簽下「上海公報」，確認「一個中國」政策，讓蔣介石二度亡國。&#xA;美國曾一再保證，它的「一個中國」政策，與中國主張的「一個中國」原則不同，而且「上海公報」也只說因為兩岸的「所有中國人」都主張中國只有一個，台灣是中國的一部分，美國對此立場不詰難，言詞保留其他異議者的權利。&#xA;兩蔣雖自稱中華民國是「中國」的唯一合法政府，揚言要「反攻大陸」、「三民主義統一中國」，但與北京各吹各的調，並沒有雙邊的「一個中國」協議，台灣沒有被中國併吞的危險。&#xA;民主化後的兩個本土政權不接受「一個中國」原則，即使無法在憲政體制下改變「中華民國」名稱，但堅持主權國家的「現狀」，得以抗拒中國併吞。&#xA;但「一個中國」政策或原則，還是成為國際約制台灣民主發展的「大環境」，國民黨、中國、美國政客及受制於中國的大財團，便操弄這個大環境，干預台灣大選，迷惑或恐嚇選民，致有人不敢把票投給蔡英文。&#xA;台灣選民可能對所謂「九二共識」已經失去興趣，或承認「聽不懂」，但馬英九違背正當民主程序，蒙騙台灣人民，與中國密室交易，出賣台灣主權的行為，不能等閒視之。&#xA;國共密室交易，見諸維基解密：美國在台協會二○○七年二月十四日發給國務院的電報，報告駐台北處長楊甦棣在二月十二日與連戰有這樣一段對話：&#xA;連戰：如果國民黨在二○○八年贏回政權，第一要務是先穩定兩岸關係。雖然兩岸對話將以九二共識（一個中國）為基礎，北京瞭解台灣大多數人民要維持現狀。&#xA;楊甦棣：國民黨是否擔心北京可能對九二共識作成對台灣不利的重新定義？&#xA;連戰：北京一直不肯公開承諾九二共識的固定解釋，因為怕被陳水扁政府拿去當政治操作。相反的，「北京信任國民黨，而（國共）雙方已經秘密作出彼此均能接受的定義，這個定義不會改變。」&#xA;馬英九在二○○八年競選時，高喊台灣前途要由二千三百萬人民決定；但當選後即背著人民定下密約。這次大選更把他的密約栽贓李登輝，不但未交代他與中國密室交易內容，而且還配合中國及台商對內恐嚇，承認中國對台灣的主權。&#xA;馬英九與中國的密約、美國的一個中國政策、中國的霸權態度，加上美國政客興風作浪，就是干犯台灣民主的大環境。但這個大環境並不是不會改變，選民更不應因此而排斥民進黨執政。&#xA;民進黨執政時期，陳水扁在政治上為呼應黨內要求，並可能想以攻為守，尋求突破「四不」圈套，言行引起美方疑慮，造成摩擦與互不信任，留下對民進黨不利的後遺症。&#xA;實際上，民進黨政府黨政高級官員，都知道大環境的「範圍」和台海「現狀」的定義。這些所謂「紅線」由美國在台協會官員向民進黨的黨政官員一再重申，現已見諸維基解密文件。&#xA;美國畫的紅線，基本上就是陳水扁自己承諾的「四不」：不宣布獨立、不更改國號、不推動兩國論入憲、不推動改變現狀的統獨公投。馬英九雖憎恨陳水扁，卻在二○○七年六月也向薄瑞光保證，如果當選，他會信守陳水扁的「四不」承諾。&#xA;華府雖未公開宣示台海「現狀」的定義，但官方私下傳遞的訊息很明確。楊甦棣在二○○六年便告訴游錫堃，維持現狀即中華人民共和國不攻擊台灣；台灣不採取破壞穩定之行動。台灣宣布獨立，或改變憲法之主權條款，將是超越紅線，改變現狀。&#xA;根據這些基本原則，美國在二○○八年干預台灣大選，公開強烈反對民進黨的入聯公投，認為那違反陳水扁的「四不」承諾：公投改變國號；但不打壓國民黨虛晃一槍，不改變國號的所謂「返聯」公投。&#xA;基於同樣原則，美國對二○○八年民進黨要通過「正常國家決議案」，也極力反對，認為那涉及主權地位的改變。&#xA;台海和平與穩定，問題在中國的併台野心，美國畫的紅線，顯然對台灣的民主發展不公平，但楊甦棣講得很坦白：雖然美國尊重台灣民主，但台灣是「一個特例」（a special case）。保持現狀可以維持台海穩定；敏感性的憲法改變「非常危險」。</description>
    </item>
    <item>
      <title>錯怪夏瀛洲</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-02-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-02-14/</guid>
      <description>「共軍」把「國軍」掃地出門之後，紅朝封西安事變主角張學良為「建國第一功」，並在蔣介石破窗翻牆，落荒而逃之地，建「捉蔣亭」以誌其「盛」。&#xA;四十年後，中國為對蔣家統戰，亭牌已卸，但西安畢竟是蔣介石受辱「蒙難」之地，而他的反共退將夏瀛洲，居然到捉蔣之地，歡談國軍與共軍目標一致，都為「中華民族統一」，那真是天大諷刺。&#xA;此話一出，藍綠譁然，嚴管退將言行之論再起。但這又錯怪夏瀛洲了；如要批夏瀛洲，那應先罷免馬英九。夏瀛洲只是誠實說出馬英九所隱瞞的真話。&#xA;因為馬英九與中國有「一個中國」原則的密約，夏瀛洲指陳「國軍與共軍，都是中國軍」，馬英九豈能說這話不對？他只能乖乖向夏瀛洲道聲「委屈了」。&#xA;既然擁抱一個中國原則，不論蔣家的「反攻大陸」，毛家的「解放台灣」，馬家的「終極統一」，都拉「中華民族」當大旗，要「合而為一」，那夏瀛洲說國軍、共軍的使命都在完成「中華民族統一」，這話何錯之有？&#xA;當然，夏瀛洲的「民族統一」不符現代政治思潮，但那卻是馬英九與中國的大合唱，語意絕無「吹與拍」之別。&#xA;反共退將在「捉蔣亭」邊與「匪」杯酒言歡，這不叫「交流」，而是上行下效，在向中國「吹拍」爭寵。&#xA;反正大選已過，馬英九「贏了」；夏瀛洲既痛恨民進黨，就表現一點骨氣，拒收綠營支持者的稅金，退俸自減四十五趴。&#xA;七老八十了，也不必吞下「委屈」；立委諸公質問，就直咬馬英九，叫他說實話，把錯怪你的話吞回去；否則只會讓人感到不齒。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>客家大老的腦袋</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-02-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-02-07/</guid>
      <description>「馬英九贏了」，客家大老出席「慶功」宴，心情卻「氣到爆」，怨嘆新閣人事未獲諮商，客家人只分到客委會之類的雞肋。&#xA;這股怨氣說明兩件事：第一，這位客家大老族群意識相當重；第二，他很在乎論功行賞的政治分贓。&#xA;民主政治常態，一定有公民團體和族群意識，拉幫結派參加政治，一旦成功，當然希望他們的成員能分個一官半職。&#xA;但這位大老的鬱卒，卻值得客家子弟重新思考他們的「藍營傳統」。不錯，國民黨為分而治之，曾故意偏好客籍；蔣家時代，最早受重用的台灣人就是客屬的行政院副院長徐慶鐘，而吳伯雄也是國民黨刻意栽培的樣板。&#xA;民進黨觀念前瞻，強調族群的平等、包容、和諧與尊重。陳水扁雖被國民黨鬥臭，但他執政期間為客家族群及客家文化的奉獻不容否認。&#xA;雖然客家族群選票大幅偏藍，但客家子弟在民進黨政府分到的絕非雞肋：葉菊蘭當過交通部長、行政院副院長、代理高雄市長和總統府秘書長；蔡英文當過陸委會主任委員、行政院副院長。&#xA;客家鄉親如真那樣在意客家子弟出頭的機會，他們應該創造光榮歷史，熱烈支持客家妹蔡英文，把這位各族群都認為難得的傑出人才送進總統府，何苦只期望在內閣分杯殘羹？&#xA;但客家鄉親可能自己也納悶，為什麼客家重鎮桃、竹、苗地區，仍然是國民黨「鐵票」，只有三成選票投給自己客家子弟，七成投給偽造的「客家人」？&#xA;客家大老沒有胸襟疼惜客家優秀人才，支持客家人當總統，卻悲憤客家人好心沒好報，在馬政府分不到雞腿、雞胸肉，這種大老的腦袋，不說也罷！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《鏗鏘集》財可大，氣別粗</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-01-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-01-31/</guid>
      <description>在潛意識上，挺馬的富商郭台銘與馬英九，顯然都有目中無人的共同心態。馬英九把原住民「當人」看，郭台銘把鴻海一百萬中國員工「當動物」看；他們事後道歉的用語如出一轍。&#xA;郭台銘財大氣粗，要請教動物園專家管理中國員工之道，自暴他對人沒有基本的尊重。他在中國的富士康代工廠一再發生工安、跳樓，問題就出在他剝削工人，不把人當人。&#xA;紐約時報一月二十六日罕見的以兩個全版的專題報導，揭露蘋果電腦產品iPad 的人性成本：工時長、工資低、危險性高。它以富士康成都廠爆炸命案做為重點，指責蘋果公司忽視代工廠的非人性作為。&#xA;蘋果公司聲明它對代工廠有一套管理指針，嚴防血汗工廠虐待工人。如果代工廠能依指針善待員工，郭台銘何勞請教動物園專家？&#xA;無獨有偶，回台斥資媒體挺中國、挺馬、促統的蔡衍明，最近也受到美國媒體注意。華盛頓郵報引述他「急統」立場，吹拍中國「很多地方很民主」，更艷羨中國市場廣大，他的食品業大部份營運都已搬到中國。&#xA;在商言商，既然中國市場龐大，又那樣民主，蔡老闆何不把以「中國」為名的報紙也搬到中國去？蔡老闆既然說中國很多地方很民主，顯然他也認同民主是好事，他怎麼不多推動中國民主化？美國報紙關切中國血汗工廠不人道，經濟泡沫，社會不安定，蔡老闆何以視若無睹？&#xA;台商到中國，低聲下氣尋求恩賜；回台卻成暴發戶，說三道四， 錢多音量大。拜金與拜權的台灣人，要恢復自信與正直，必須看穿這些財大氣粗者的嘴臉，不要被「有力者」的謊言與偽善所惑。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>約制國民黨大怪獸</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-01-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-01-17/</guid>
      <description>有個人卓越條件、雙李相挺、三隻小豬旋風和馬英九無能的爛攤子，蔡英文仍未勝選，凸顯國民黨這隻大怪獸的力道和加以約制的必要：它有錢、有組織，為達目的不擇手段。&#xA;蔡英文造勢場子的聲勢驚人，氣氛感人，但卻是空氣票，畢竟不敵國民黨從威權時代延續下來，平日小恩小惠、耳語洗腦的網絡動員，和對特定選民的政策買票。&#xA;宋楚瑜三戰三敗：首戰挾省長撒錢的人情，贏連戰而輸陳水扁；二戰淪為連戰老二，運用國民黨金錢及組織，挑戰陳水扁也落敗。這次不甘被併吞，卻無袖難舞，知其不可為而為之，只能創下比連戰多一敗的紀錄。&#xA;民進黨這次有形象清新、學識能力優越的候選人，仍挑戰不成，令人扼腕，只能再等下次機會。&#xA;四年後大選，誰繼馬英九登場，將考驗國民黨。吳敦義既為備胎，視接班為當然，但他形象不佳，既無「光環」，又非「正統」，未必見容於國民黨的新貴族。&#xA;民進黨只贏過兩次總統大選，一次是贏「空席」，一次是保連任；兩黨都還沒有打敗過尋求連任者之紀錄。因此，如果候選人條件傑出，民進黨下次勝選的機會比較高。&#xA;在執政機會再來之前，民進黨應加強組織和培養人才，尋求國會實力成長。這次選舉民進黨立委席次增加，和國民黨一些畸形政客敗選，逐漸突出民主的淘汰功能。&#xA;人民作出選擇，民進黨雖未能重返執政，但逾六百萬選票的能量，和四十席立法委員的實力，絕非馬英九、中國或美國所能漠視，在未來四年要善用國會，約制怪獸：打擊濫權，衛護民主與民生，也捍衛台灣主權。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>老闆當卒子</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-01-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-01-10/</guid>
      <description>在自由市場經濟體制下，企業老闆對營運及人事有拍板權，員工爭相奉承，政客對他們也要讓三分。享有這種威風的人，不會願意當卒子聽人使喚。&#xA;但台灣的大企業家卻走衰運，因為他們想在非自由市場體制的中國享受特權經營，而作了人家的政治卒子，受到政治惡棍的擺佈。&#xA;這些有錢大亨忘本，甘當「胡前卒」與「馬前卒」，竟恐嚇台灣人民，要接受無中生有的「九二共識」，一個中國原則，讓台灣成「中國的一部分」。&#xA;本土政權執政時，堅持台灣主權獨立，企業家被中國綁架，「以商逼官」。許文龍被迫反扁，卻故意一字不易發表中國的聲明稿，以暴露其荒謬不可信；張榮發因私誼挺扁，立遭北京打壓，轉當統派馬前卒。&#xA;復辟的國民黨政權，不用商人逼，已屈降中國條件，只是台灣人民不依，北京便與馬政權聯手，指使大企業老闆集體白賊，「以商逼民」，要保馬特首權位。&#xA;專制體制國家，獨裁者靠說謊粉飾太平；人民靠說謊以免牢獄之災。中國就是說謊大國，在共黨統治下，說謊已成中國人專長。&#xA;兩蔣戒嚴統治，國民黨宣傳「自由民主」勝過中國，誇稱台灣雖沒有說話的自由，卻還有「不說話的自由」；但馬政權獨裁學中國，「不說話的自由」正在消失，說謊成求生術。&#xA;「九二共識」，馬英九帶頭要政府說謊，企業老闆跟著說謊，還要全民說謊。這些大亨在中國創造就業機會、向中國政府納稅，但無力影響中國政府，卻要逼台灣人民接受中國的勒索，這是什麼觀念？&#xA;大老闆說謊，聲音雖大，但人民可以證明：誠實的選票，聲音更大。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論／堂堂正正作台灣的主人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-01-08/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2012-01-08/</guid>
      <description>現代民主體制，人民是國家的主人，合格選民在大選中票票等值，可以自由、獨立的選擇自己能信任的候選人，撤換不稱職的笨蛋或壞蛋。以集體意志選擇政治領袖，這就是民主選舉的基本功能。&#xA;台灣人民在十四日大選將有機會選擇總統和立法委員，也選擇自己所期待的未來；合格選民應該善用神聖的選票，作一個堂堂正正的台灣主人。&#xA;在台灣民主的坎坷進程上，這次選舉具關鍵性意義。如果選民一本良知，拉下已證明無能、犧牲台灣主權和違法亂紀的國民黨，台灣民主將向理想邁進一大步；否則台灣民主、人權將繼續倒退，並有被中國併吞的立即危險。&#xA;台灣民主深受美國啟發；美國有長期民主傳統，選民能獨立判斷，自由作主，不會受威迫利誘，被各國視為民主典範。美國民主制度不斷完善，政黨的活動和競選經費的籌措都有嚴密規範，各政黨在共同規範下公平競爭。&#xA;反觀台灣，國民黨曾長期一黨專政，擁有龐大黨產，掌控盤據在政府和社會各階層的黨員，習於欺騙、腐化、賄選和恐嚇選民，破壞自由公平選舉。&#xA;馬英九黨產「歸零」的承諾，證明是謊言；國民黨是阻礙台灣政治自由、公平競爭的禍根。國民黨自己不會放棄不公不義的既得利益，這需要選民用選票打敗黨國怪獸，使它脫胎換骨，台灣民主才有公平競爭機會。&#xA;以美國選民的投票行為而言，不論是依執政成敗，或看候選人的個人條件，這次大選對台灣未來最有利的選擇只有一個：再次政黨輪替，撤換無能、失敗的馬英九政權，選出蔡英文當總統，國會讓民進黨過半。&#xA;美國選民投票，第一優先考慮是經濟問題，而失業率與通貨膨脹率是最重要指標。雷根和柯林頓尋求連任成功，因為他們第一任經濟情勢看好，選民也就不在乎雷根年紀大，或柯林頓有寡人之疾。卡特與老布希連任失敗，因為任內經濟不景氣，通貨膨脹，失業率高；卡特道德再高尚，老布希再怎麼老好人都要被開革。&#xA;馬英九把台灣經濟奇蹟弄成台灣之恥，失業率高，工作機會流失，薪資倒退，所得降低，物價、房價高漲，貧富差距擴大。他的經濟策略完全依賴中國，但中國既非民主法治，也非自由經濟，問題重重；台商投資幫中國創造就業機會，台灣卻要承受失業和薪資降低的後果。&#xA;外交政策成敗是影響美國大選的第二大因素：伊朗革命份子長期佔據美國大使館，卡特政府既無力營救，又無法解決，美國威信大失。經濟與外交雙重無能與失敗，注定他連任失敗的命運。&#xA;馬英九政府自棄國格，外交停擺，悉聽中國使喚，而且不受國會監督，不經人民同意，在事涉國家主權的問題上擅自與中國達成秘密協議，還以謊言把責任栽贓前總統李登輝。&#xA;他否認犧牲台灣主權，但台灣絕大多數人的國家定位是中華民國為台灣現行國號，台灣並不是中國的一部份，這與馬英九接受虛構的「九二共識」一個中國原則，台灣是中國一部份，絕不相同。&#xA;他把台灣定位為「家園」，只有包括全中國大陸的虛構中華民國才是「國家」，那是無視台灣人民意志的流亡者過客心態。他在二○○八年大選時用以偽裝的人民自決誓言和執政後露出的真面目，只凸顯他的誠信問題嚴重。&#xA;不只綠營指控馬英九出賣台灣，國民黨大老在維基解密的外交密房話，也提供許多馬英九背叛台灣的佐證。上次大選，馬英九高喊「愛台灣」，認同台灣，台灣前途要由二千三百萬人民決定。但蕭萬長告訴楊甦棣，這是國民黨的選舉策略：要把國家認同問題混淆成與民進黨「無異」，以便放手打經濟牌和反貪腐牌。&#xA;但馬英九並非認同台灣；連戰就告訴楊甦棣：「馬英九認同的是中華民國，不是台灣。」對馬英九而言，這兩者並非等同，他的「中華民國」仍然是一九四五年或一九四九年佔領台灣的「中華民國」。他無視台灣民主演變，自己解讀「憲法」，死抱「一個中國」，接受「九二共識」。&#xA;蘇起剛接國安會秘書長時，美國在台協會曾向華府報告他的個人背景資料，對所謂「九二共識」有明確的陳述：蘇起在二○○五年出版的書中承認這是他所杜撰，希望陳水扁政府做為兩岸恢復協商的基礎，「但民進黨政府不接受；國民黨（馬英九）新政府與中華人民共和國則接受九二共識為對話基礎。」&#xA;馬英九與中國簽下經濟協議，達成出席世衛大會諒解，都以「九二共識」的「一個中國」為基礎；王金平抱怨經濟協議不送立法院審議，不尊重國會，而出席世衛大會付出的代價竟是官方文件出現「中國台灣省」。&#xA;連戰曾向楊甦棣坦言，北京應瞭解兩岸任何共識都必須台灣人民所能接受；胡錦濤知道，台灣政治領袖如果想保住他們的位子，必須主張台灣維持不同的政治身分。&#xA;現在馬英九想保住他的位子，卻要台灣人民吞下他獨裁接受中國的一個中國條件，而且要栽贓別人，台灣選民能接受嗎？王金平說陳雲林訪問台灣引起的反應，對中國及馬英九都是一次震撼，他們都應該知道不能急推「統一」。但馬英九不是在急推會立即改變現狀的「和平協議」嗎？&#xA;馬英九執政近四年，浮華浪費，經濟困頓；台灣主權流失，法律、人權、民主被踐踏；他學中國復辟黨國體制，肆無忌憚違法濫權，變造官文書意圖栽贓蔡英文，並以國家安全機構監控選情，動用政府資源輔選。這是一個無能、不公正、不能信賴、自絕於人民的政府。已經被騙過一次的台灣選民，沒有理由再被騙第二次。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
