<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2003 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2003/</link>
    <description>Recent content in 2003 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 25 Dec 2003 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2003/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>胡、溫對布希千恩萬謝的心機</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-12-25/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Dec 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-12-25/</guid>
      <description>胡、溫對布希千恩萬謝的心機 王景弘
布希對台灣及中國政策的重新包裝，讓中國國務院總理溫家寶如獲至 寶，道謝再三。待溫回到北京，中國當局似乎意猶未盡，特別再由胡 錦濤打電話給布希總統，感謝他反對台灣統獨公投。
胡、溫對布希如此「有失民族尊嚴」，在中共政權史上倒是罕見，但 如此多禮只突出其心虛，為引援美國打壓台灣而自失立場，自失格調 。布希應該看破胡、溫手腳，堅持民主的原則，不要落入中國圈套。
如果把胡、溫對布希的千恩萬謝，歸因於兩人的不同作風</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>畫虎不成---「笨蛋」在罵誰 ?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-12-18/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-12-18/</guid>
      <description>畫虎不成&amp;mdash;「笨蛋」在罵誰 ? 王景弘
泛藍發表財經政策白皮書，喊了不少口號，但只有一句話勉強達到音 響效果：「笨蛋，問題在經濟。」
泛藍此次大選的表現，有一個特色，那就是「拿香跟別人拜」，和「 百家雜抄」。「笨蛋，問題在經濟」，也是拿香跟別人拜，這著不是 跟阿扁拜，而是跟對中國表示「三不」的柯林頓拜。
但是，泛藍一拜，又拜錯頭，「笨蛋」到底在「罵誰」，令人費解。 看起來像在罵阿扁政府，也像在罵選民，你們都是「笨蛋」，連問題 在經濟這個道理都不知道?
泛藍如此罵街，真是畫虎不成，反類犬。柯林頓還沒有「笨」到罵選 民，或罵布希不知「問題在經濟」的程度。柯林頓的「笨蛋」論，並 不是在罵別人，而是在「罵」自己，在提醒自己。
一九九二年，老布希競選連任。他剛打完第一次波灣戰爭，聲望如日 中天，在外交事務上的成就與經驗，民主黨無人可與抗衡。但是，他 的白宮幕僚過度自信，未利用如此聲望，帶動內政及經濟改革，而大 選年又趕上經濟週期的低潮，對他的連任不利。
民主黨出馬挑戰的阿肯色小州州長柯林頓，外交經驗上不了檯盤，自 己又是緋聞、逃避兵役、反越戰、學生時代吸毒等醜事一大堆，他要 打敗布希，唯一希望靠打經濟問題，而布希提出的經濟方案又有明顯 相互矛盾，數字湊不成的毛病，正好給柯林頓猛擊的機會。
柯林頓手下有一個政治槍手卡維爾 (James Carville)，剃光頭，臉 型長得像異星人，語言粗俗，言行更像街頭鬥雞。大選時他坐鎮「戰 情室」，專責調度反應布希陣營的動作，和掌握柯林頓競選的方向。 他要確定任何針對柯林頓弱點打來的子彈，都要輕輕擋開，把問題聚 焦在「經濟」議題上。
為此，卡維爾弄了一條「三字經」，貼在「戰情室」的最顯著地位： (The Economy, Stupid)。這應該是泛藍「笨蛋，問題在經濟」的出 處。卡維爾的標語，目的在提醒柯林頓的助選人員，經濟才是打勝仗 的議題，要集中人力批經濟，不要被其他議題分散注意力。他不是在 罵別人「笨蛋」，更不是罵布希「笨蛋」，如果布希「笨」到不知經 濟很重要，柯林頓陣營最高興，何必去罵他?
這句提醒自己幕僚的話，被泛藍一抄，就成了罵別人的話，自命高人 一等，揚揚得意，但自己的財經主張，除了所謂「三通」之外，也沒 有什麼高明見解，而「三通」卻對台灣就業及產業明顯有害。現在的 小布希對美國產業外移尋求低價勞工，造成國內失業，在飽受壓力下 ，都不斷要對中國產品施加限制。泛藍在「一中」掛帥下，不顧主權 問題的「三通」政策，並不是心在台灣的良方。
泛藍雜抄還不止於此，他們從反對公投，到通過鳥籠公投法，及從信 誓旦旦的「一中」，反對「台獨」，到所謂不再談「一中」，不再談 「統一」，也是抄襲和拿香跟著別人拜，這一下可是抄柯林頓的作業 ，也跟著民進黨拜，但卻嚴重選錯議題。
泛藍打著公投反公投，從堅持「一中」，堅決「反對台獨」，到不談 「一中」，不談「統一」目標，學的是所謂「三角化」 (Triangulate) 手法，接收對方議題，提出自己的解決方案，使議題 不再讓對方佔便宜。柯林頓靠這個手法，把自己包裝成「不一樣」的 新民主黨人，他不接受共和黨的解決方案，但也不再堅持民主黨的傳 統路線，他選擇「第三條路」，往中間地帶靠。
自認策畫柯林頓「三角化」改造有功的是另一個政治槍手莫利斯 (Dick Morris)。此人在柯林頓身邊當紅之際，卻因到白宮對面一家 豪華旅館招妓，被迫離開政治顧問職務。他離職後寫了兩本書，一本 列入紐約時報暢銷書「橢圓形辦公室內幕」 (Behind the Oval Office)，及「權力遊戲」 (Power Plays)，兩本書都寫到柯林頓競 選策略「三角化」，而第二本專重競選策略分類、分析，並以實例說 明各種策略的成功與失敗。
「三角化」的基本構想，在解決傳統上對手佔優勢的問題，使問題中 立化。對美國來說，共和黨力主預算平衡，批評社會福利制度浮濫， 民主黨自由派思想造成犯罪牽高。如果民主黨能解決預算平衡，改革 社會福利，減低犯罪，則共和黨在這些問題上便不能佔優勢。但因為 民主黨也有自已的基本盤要照顧，完全跟著共和黨走，拿香跟著拜， 反而要使自己基本盤流失，因此，解決方案便要折中「三角化」，而 不是對立化。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美、台應遠離「統獨」舊套</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-12-05/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-12-05/</guid>
      <description>美、台應遠離「統獨」舊套 王景弘
因為中國國務院總理溫家寶訪美在即，台灣又有公投與新憲之辯，美 、中、台三方發言、反應一籮筐，吵來吵去，不脫「統獨」舊套。中 國要用它的語言談「一個中國」，用它的標準「反台獨」，並非意料 之外，但美國與台灣也跟著用「統獨」談問題，便非明智，而是上中 國的大當。
台灣民主化的進展，已經走過了「統獨」的舊套，美國與台灣應該談 的是民主：台灣堅持民主改革，美國支持台灣民主發展，美國也應支 持中國民主演變。美國沒有立場「不支持」，更沒有立場「反對」民 主體制下，人民的自由選擇。
中國共產黨與中國國民黨長年對峙、鬥爭及狹隘「民族」主義，對「 國家」的定義，仍抱著打江山爭天下的心態，沒有以民為主的現代國 家觀念。因為打天下、爭「法統」的觀念，便有「統獨」的兩分法， 和「統」就是對，「獨」就是錯，成王敗寇的既定觀念。
不論是中國國民黨或中國共產黨，其取得「支那」政權都是靠武力革 命，也即傳統打天下的手段，而且有「朝代」的意義。中國國民黨革 掉「大清帝國」的命，改成「中華民國」，中國共產黨革掉「中華民 國」的命，再改個朝代叫「中華人民共和國」。兩個中國列寧政黨雙 胞胎皆非現代民主政黨，都是槍桿子出政權的腦袋，他們不會尊重民 主，也沒有現代國家的觀念。
打天下是你死我活的鬥爭。在一九六喩年代，美國及主要西方國家都 認定中華人民共和國建國已經穩定，台海兩岸一邊一國之勢已成，紛 紛主張聯合國「納匪」，蔣介石卻對美國外交官引述三國武侯諸葛亮 之詞，大談「漢賊不兩立，王業不偏安」的「法統」觀念。諸葛亮那 有現代的國家觀念? 蔣介石的打天下觀念便是你死我活之鬥，而非以 民主觀念，來認定國家的組成。
以武力打天下的人物，對前朝便有趕</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>溫家寶寄望美國壓制台灣民主</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-11-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-11-25/</guid>
      <description>溫家寶寄望美國壓制台灣民主 王景弘
中國國務院總理溫家寶，把江澤民釐定的對台灣政策重新包裝，要帶 到美國兜售。他在出發前接受華盛頓郵報訪問，用新包裝，把胡、溫 體制的台灣政策，作了較詳細的表述，其最大特色是略去「寄望台灣 人民」，改而寄望美國壓制台灣的民主發展。
整體來說，溫家寶所作的包裝，比江澤民時代「溫和」，意在塑造北 京「和平、穩定」維護者形象，並把因為北京可能造成的不安，歸咎 於於台灣。他用了「不惜任何代價」要維護「祖國統一」的威脅，但 沒有重複赤裸裸的「不放棄使用武力」這種字眼。
即使如此，溫家寶所要出售的膏葯，仍然不對症。奢言民主，卻不解 民主為何物。他表示瞭解「台灣同胞」尋求民主的願望，卻要求美國 方面「明確反對」台灣進行公投與制憲這些民主體制的基本權利。這 種矛盾的話，可以說得出來，足見其對「民主」的認識。
「寄望於美國」是江澤民在一九九六年台海危機後採取的新路線，他 體認到中國想以武力侵犯台灣，必需列入美國介入的因素，而他自己 和諸軍頭並沒有人敢說中國有能力對付美國，強行以武力進犯台灣。 美國精準炸彈「誤炸」中國駐前南斯拉夫大使館，中國並不認為是「 誤炸」，而相信美國存心示威，讓中國有自知之明。江澤民和錢其琛 這些人也從蘇聯的崩裂得到教訓：沒有經濟、科技實力，而要成為美 國假想敵，與之從事軍備競賽，只有自取敗亡。
江澤民定下來的路線便是以發展國內經濟、科技為最高優先，在此指 導原則下，中國需要美國市場、資金、技術和友好關係，應避免成美 國假想敵。對台灣民主化後，人民主體意識升高，中國過去所謂「寄 望於台灣人民」的路線已經不合實際，但又不能說「寄望於泛藍」， 只好「寄望於美國」壓制台灣民主發展，以便它有時間以經濟利益拉 攏台灣商人，形成以商逼官的統戰策略。
胡、溫剛上台，江澤民雖不得人心，卻仍仿鄧小平舊套，霸住軍委會 主席職務，對涉美、涉台事務有發言權，胡、溫不可能立即改變江澤 民路線。他們最穩妥的辦法是依江澤民路線行事，路走不通，他們沒 有過。這條最安全的路線便是把「台灣問題」丟給美國。對中國而言 ，把問題丟給美國，即有一個交涉對象，對內有交代。它也希望美國 會對台灣施加壓力，並能達到中國希望的目的，那北京面子、裏子全 得。如果美國對台灣施壓不成功，希望造成美國與台灣關係的緊張， 對北京也是得計。
但中國「寄望於美國</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>反高學費運動的省思</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-23/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-23/</guid>
      <description>反高學費運動的省思 王景弘
台灣各大學學費要調高，青年學子有人打起反高學費旗號，泛藍政客 也想藉機利用，而教育部長黃榮村找各大學校長商量，但學費調高已 屬難免。
青年學生的社運，泛藍政客介入，和教育部長與大學校長情商，不同 角色，不同作為，都反映台灣在民主化、自由化過程中，觀念仍跳不 出政府萬能，政府什麼都要管的框框，也無法接受消費者付費的道理 ，和高等教育已經市場化的事實。
台灣的制度與政策，不是由政府包辦一個人從搖籃到墳墓一應事務的 社會主義理念，而是傾向於自由市場、資本主義，並酌情照顧弱勢團 體與個人的體制。
在這種制度下，大學教育並不是國民教育，政府並不能強行壓制學費 ，或使人人得以就學。羊毛出在羊身上，如果要低學費，納稅人是否 願意承擔更高的稅則? 或現有預算大餅如何重分，增加教育經費，補 貼學費，而犧牲其他部門的建設與投資?
美國大學教的經濟學入門，開宗明義第一原則就是天下沒有白吃的午 餐。反高學費口號很動聽，但學費高或低，不是個人喜不喜歡的問題 ，而是現實的資源問題與個人選擇的問題。表面上看，反高學費是所 有學生利益均沾，大家公平，但這並不是解決問題的辦法，至少不是 美國各大學解決此項困難的方式。
台灣的高等教育哲學，追隨美國的理念，走普及化路線，而非走菁英 路線。美國高等教育主要是各州負責，受四年制大學教育的學生，有 三分之二在各州立大學系統就讀，其他則就讀私立大學。
一九九喩年代，美國經濟景氣良好，各州收入豐厚，州長及議會也就 慷慨撥出更多經費給州立大學，使他們在校務擴充之餘，還能保持較 低的學費。但現在經濟滑坡，各州預算吃緊，州政府教育經費以照顧 幼稚園到十二年級的義務教育為重，對州立大學的撥款大減，而州立 大學經費短缺，學費自然也就猛漲。
根據美國州立大學協會的統計，新學年度學費漲幅在百分之五以下的 只有三個州：蒙他納、夏威夷、和新墨西哥。加州州立大學系統，原 來學費偏低，它的漲幅也最高，達到百分之四十。亞里桑納州立大學 系統調高百分之三十九。維琴尼亞大學系統提高百分之三十，本州居 民學生一年學費已經達五千九百六十八元。紐約州立大學系統也增高 百分之二十八，達到四千七百四十五元，而馬里蘭州大學系統調高百 分之二十一，一年學費達六千七百五十九元。
估計有二十四個州因為預算困難，已連續兩年調漲學費，而明年州的 預算收入並沒有好轉的跡象。
州立大學學費如此上調，使美國學生進本州的州立大學，一年學費及 食住要花一萬美元以上，進私立學校花費更達三萬元以上。面對如此 學費高漲，美國學生及家長並沒有「反高學費」之類的運動，因為他 們必需作各種不同的選擇：
第一，州及聯邦都有補助低所得家庭子弟之方案。這是根據學生父母 申報所得稅的收入作為標準，對中、低收入，有需要的學生提供獎助 金，或優惠貸款。如果州及聯邦所提供的補助無法支應學費大漲所需 ，有些學生可能不得不轉到學費低廉的二年制社區學院。也有些學生 一、二年級先在社區學院就讀，到三、四年級才進學費較貴的州立大 學系統。
第二，花更多時間去打工以增加收入，使學業得以繼續。但打工時間 增加等於讀書的時間減少，對所受教育品質也受影響。
第三，增加學生借款，等畢業後再償還。學生願意背更大債務，以求 高等教育，那是他們的選擇。
第四，真正無法負擔學費，有人選擇暫時休學，先工作存錢，再回學 校完成學業。
當然，這些選擇都有其困難，不是大家所樂意，但是，不論在那一種 制度下，政府和個人都要面臨許多必要、困難的選擇，而不可能凡事 皆如己意。政府收入減少，面臨的便是舉債、增稅、減少開支的選擇 。它選擇減少對州立大學撥款，則州立大學便面臨增加學費，或減少 設備的擴充、更新，使學校教學素質停滯。如提高學費，則學生面臨 舉債、輟學、增加打工時數這些選擇。
大學並不是國民教育，讓大學普及化雖說形同降低大學畢業生素質， 但從另一方面看，卻是提高一般國民的素質。只是台灣的社會結構和 就業機會，還沒有真正多元化、行行出狀元的條件，一般觀念仍然是 高學歷就應享有高層職務，領得高薪，大學畢業便不願屈就勞力、藍 領階級的工作，則大學教育的普及化便造成就業問題。
美國大學生就學的選擇，比台灣學生單純、多元。一般學生就讀本州 州立大學，學費便宜，如果自己有餘力，要赴外州上大學，他們必需 交外州學生較高的學費，而且一些有名氣的州立大學還規定以外州學 生身份入學者，除非其父母遷移到該州工作、居住、納稅，否則不能 中途改變身份，交本州居民學費。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「四個對抗」：國民常的口號政治</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jul 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-15/</guid>
      <description>「四個對抗」：國民常的口號政治 王景弘
中國國民黨喜歡批判民進黨政府「口號政治」，或「口號治國」，也 許他們認為這是大逆不道，但如此批判有兩大失策：政治口號並非罪 惡，而是領導所必須;論口號政治，民進黨仍遠不及國民黨。
政府或政黨設定的複雜政策，為使目標眉目分明，便於宣導，常形成 簡短的口號，流傳於世。美國羅斯福總統開始社會福利制度的「新政 」，杜魯門總統對抗共產主義擴張的「杜魯門主義」，詹森總統應付 民權及社會福利的「大社會」，乃至前蘇聯主席戈巴契夫的「開放」 ，「新思維」，都是簡明的「口號」。
國民黨的老祖宗叫我們喊「反攻大陸」，「殺朱拔毛」，「擁護領袖 」，「三民主義萬歲」，也不知道喊了多少年，又有多少人相信這些 口號，或探究這些口號代表什麼意思。美國人還好意勸過老蔣，明知 其為假，卻年年喊反攻大陸，年年說「今年」是「反攻大陸年」，只 有折損政府信譽，毫無益處。但蔣介石已經淪落到不這樣喊不能過日 子的程度。
口號政治之罪惡，在它的濫用與誤用。檢驗口號是否被濫用或誤用， 最基本的標準在它是否真誠代表一套可行政策，或只是為政治目的而 編造的騙人神話。也要看口號的前提是否合於事實，或只是胡亂抄書 ，照本宣科，不知所云。
民進黨政府的人馬受國民黨教育，也只領教過國民黨的口號政治，他 們的統治之術難免也受國民黨手段影響，常流於官僚文字遊戲，慣用 泛泛之詞，但論口號政治，民進黨還不致於淪落到蔣介石那樣閉著眼 睛「呼口號」的德性，也還比不上現在角逐大位者那種脫離現實，依 黨棍文稿照本宣科造成的笑話。
想捲土重來的國民黨主席連戰，最近提出所謂二喩喩四年大選的四個 主軸，就是典型脫離現實的口號政治，和他習於照本宣科，不知所云 的作風：創立清明政治對抗目前腐化黑暗貪污的政府; 創立有效率的 政府對抗目前搖擺不一的政府; 創立活力經濟對抗停滯不前的政府; 創立光明正義社會對抗現今貧富差距過大的社會。
這「四個對抗」看來義正詞嚴，卻難以著力，而且令人覺得連戰更像 在競選「中國國家主席」，想要奪胡錦濤那個位子，而不是要陳水扁 的位子。難道連戰或他坐在冷氣房裏的黨部高幹有証據証明「目前腐 化、黑暗、貪污」比國民黨政府時代嚴重? 選民相信國民黨政府比民 進黨「清明」? 民進黨政府可能因為沒有掌握過國家機器，又受國民 黨官僚的抗拒，施政不順利，卻犯不上「腐化、黑暗、貪污」的罪名 。民進黨政府效率有待改進，但國民黨卻無法否認民主體制的效率絕 對比不上個人獨斷獨行的威權體治，而民進黨政策「搖擺不定」，有 相當程度是泛藍立委接受黨主席指示全力扯後腿所造成。
沒有任何政府不想創造活力經濟，更沒有任何政府要讓經濟發展停滯 不前。但經濟成長有它的循環期，台灣經濟成長要靠國際市場和國際 競爭。台灣目前經濟困境一方面有國際經濟不景氣，另一方面又有中 國開放以後，以更低廉的土地與勞力吸引外資，出口導向的台灣企業 界不顧風險，紛紛赴中國設廠，而台灣內部產業又未及時升級，發展 適合台灣人口、教育程度，在國際間有競爭能力的新領域。這並不是 三兩年的問題，也不是換一個政府立即能解決的問題。日本泡沫經濟 破滅，十幾年還翻不了身; 美國泡沫剛破，現在失業率還在上揚。
泛藍的立場要不顧一切與中國「三通」，要加速與中國經濟結合，鼓 勵商界到中國投資，如此政策，先不論台商賺不賺錢，首先受害的是 台灣的就業機會，也就是台灣勞動界的收入。台商到中國投資賺不賺 錢，台灣無法監督，政府也沒有稅收。如果他們賺錢，而且錢也匯回 台灣給他們家使用，那麼台灣是造就了一個新階級，而犧牲勞工階級 ，出現連戰要「對抗」的貧富差距過大的社會。
連戰照本宣科提出要對抗貧富差距過大，正是他最「可愛」，最脫離 現實的表演。台灣的貧富差距並不是最嚴重問題，至少沒有泡沫經濟 未破前那樣嚴重。但假定這種差距已經夠嚴重，解決問題之道在財富 的重新分配：補助低所得者，如減免其稅，提供教育、生活補貼、保 障最低工資，及「劫富濟貧」，以提高高收入者的所得稅，贈予稅、 遺產稅等方式，壓低富人逾富的「非正義」社會。
連戰家財用「萬貫」已不足以形容其多，他女兒結婚禮堂用花開銷， 金額超過一般公務員一年薪水收入，在台灣應屬於「富」人的一類， 他有心對抗貧富差距自然令人動容，但他是否願意以身作則，提出一 套「均富」的辦法，讓升斗小民的女兒結婚時，禮堂也可以佈置得花 團錦簇?或者保障低收入者全部提升到貧窮線以上?
很明顯的，藉提高工資以改善貧富差距，會提高生產費用，只有把資 本家嚇跑。提高對富人的稅額也會減低資本家投資意願。泛藍常以中 國的經濟「充滿活力」來把台灣的「停希不前」比下去，但他們卻不 提中國經濟活力從那裏來：他們靠無窮無盡的廉價勞工，願意不受保 障的被剝削，以吸引外資。他們也願意犧牲社會主義「均富」，或「 均貧」的原則，「讓一部份人「先富起來」，致造成有人特權經營， 投機倒耙，盜取國家財產致富的嚴重貧富差距現象。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>泛藍要台灣半路認老爸</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-11/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-11/</guid>
      <description>泛藍要台灣半路認老爸 沈嘉雄
泛藍推出兩個老公標要角逐台灣總統、副總統大位，這兩個在中國出 生的政客，一個大喊要台灣住進「一中屋頂」，一個高唱「謝天，謝 地，我們都是中國人」。他們都沒有把台灣人放在眼裡，更沒有把台 灣人放在心裏。
如此中國殖民統治階級復辟如果成功，那真是台灣人的災難。幸虧老 天疼台灣人，煞死疫疾與香港五十萬人民的怒吼，讓台灣人倒吸一口 氣：「謝天，謝地，我們都不是中國人。」
對殖民統治者鬥爭有百年以上歷史的台灣人，絕對不會比香港人沒有 志氣，吃飽飯沒有事幹，票選不認同台灣的泛藍政客帶我們去半路認 老爸。台灣有台灣自己的公媽，不必丟掉自家公媽牌，住到「中國」 屋簷下。
說到自己公媽，與半路認老爸，台灣人的選擇非常清楚，但在國民黨 長期殖民教育下，台灣人卻常跟那些自以為高人一等的「中國人」一 樣，把「我們中國人」，「國語」，「我們中國文化」變成口頭禪， 積習難返，不能自拔。現在不但是正式的殖民式教育未改，演藝、娛 樂界也在變本加厲進行以消滅台灣主體性，要把台灣人強行「改造」 成「中國人」，半路認一個中國老爸的洗腦運動。
半路認老爸是「支那文化」與「支那性格」的特徵，他們不但認老爸 ，而且是胡亂認許多老爸，更是「認賊作父」，只要能保住他們的權 位與虛榮便可。
拿台灣最近流行的電視劇來說，那些眼中無台灣的支那人把「成吉斯 汗」，和「康熙大帝」炒得大紅大紫。支那人把這兩個古政治人物當 作「民族英雄」，都是「我們中國人」行。成吉斯汗揮軍西進，打到 西亞、南歐地區，盛極一時。康熙大帝完成壯大清帝國建構，豐功偉 績，也是一時之雄。
但是，把成吉斯汗與康熙大帝拉來當「民族英雄」，正是支那人認賊 作父，半路認老爸，自欺欺人之術。
以漢人為主體的宋朝中原，被蒙古人所征服，宋朝滅亡，漢人的中原 也成為蒙古人鐵蹄下的犧牲者，直到明朝推翻蒙古人的元朝，才恢復 漢人統治。現在編電視劇者居然把中原異族統治的悲慘命運，當作一 代盛世，半路認成吉斯汗為老爸，把他當起支那民族英雄。
流亡台灣的泛藍政客，最近大搞兩蔣復僻，要「清算李登輝」，其支 那性格畢露。但是，兩蔣自命為孫中山信徒，國親皆以孫中山為父， 而孫中山參加漢人「革命」，大罵「吳三桂引清兵入關」，要漢人驅 逐韃努，「恢復中華」，結束滿州人異族統治。
泛藍連誰是父，誰是賊都搞不清，沒戲可唱，居然反過來認賊為父， 把他們老祖宗要打倒的滿族康熙大帝貼上「支那人」的標籤，當作民 族英雄看待，如此半路認老爸，真叫孫中山、蔣介石、蔣經國和「康 熙大帝」情何以堪。
兩蔣明明在台灣大行不義，白色恐怖，整肅異己，加害尋求自由、民 主，及主張台灣人民應自主的有志之士，泛藍統治階級的後代卻要復 僻，叫台灣人民不能尊敬對台灣民主作出歷史性貢獻的李登輝，而是 要繼續追隨支那「法統」，以便把台灣帶去半路認老爸，去住「一中 」屋頂，去當支那人。套用阿斗喜歡用的話：這兩個逆子真是「豈有 此理」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>香港經驗：馬照跑、舞照跳、官照作</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-09/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jul 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-09/</guid>
      <description>香港經驗：馬照跑、舞照跳、官照作 王景弘
中國「最後皇帝」鄧小平，當年提出「一國兩制」處理香港問題時， 要表現他對香港人的認識，與體恤庶民的胸懷，強調「一國兩制」沒 有什麼好可怕，香港人可以維持資本主義制度，馬照跑，舞照跳，五 十年一切不變。
他少說了一句話：不管香港人民對北京指派的「特首」滿不滿意，只 要北京滿意，「特首」官便可以照作。他不必對香港人民負責。
親中政客與媒體跟著北京的音樂，把「一國兩制」歌頌為鄧小平的天 才發明，甚至把它視為中國併吞台灣的可用模式。
但六年之後，香港「回歸」的一國兩制，被香港人認為失敗，不能讓 香港人滿意。北京要求其欽定特首與立法局通過約束自由與人權之安 全法所引起的五十萬人大示威，戳破以一國兩制處理香港的一些基本 假定：香港人已經習慣殖民統治，只要有錢賺，聲色犬馬，揮霍無度 ，別無他求。香港人並不關心政治，北京可繼續新殖民統治。
香港的大部份土地，因為租借九十九年大限期滿，被中國收回是無可 奈何之事，當時還有人天真的以為中國真會讓香港維持自由與自治。 甚至還有人以為可以利用香港的自由與法治，促使中國變得更像香港 ，而不是香港更像中國。事實推翻這些欺騙自己的幻想。
要馬照跑，舞照跳，沈迷於聲色犬馬的第一個前提是「錢照賺」，但 香港成中國領土之後，「錢照賺」的前提並不能成立：一些聽命北京 ，與當權派有特殊關係的大商人，可以錢照賺，但一般薪水階級卻是 好景不再，連就業都成問題。
中國仗著它廉價、無窮盡勞工和土地，在所謂「全球化」聲中，成為 吸收外資、外來技術及生廠的大黑洞，香港的工廠遷到中國特區生產 ，而一些金融服務事業也被上海吸引過去。香港原來享有觀光客購物 中心、金融中心的優勢盡失，房地產價格直落。
特首董建華是北京欽命大臣，形式上是由北京所指定之立法局所選出 ，立法局成員以北京中意的商人居多數，董建華並不可能採取勸阻商 人「北進」，或遷移上海的措施。他並不是對香港人民負責，而是對 北京負責，香港人民對來主政並沒有發言權。如此一來，香港經濟肥 了大商家，卻苦了薪水階級、工人及小商人。
親北京的香港政客對基本法第二十三條安全條款所引起的抗議示威， 還以淡然方式，認為「應多談經濟，少談政治」，只要經濟成長，社 會便可以穩定。這種說法基本上就是要香港「學」中國，只搞經濟開 放，不准搞政治改革。那也是鄧小平的觀點，老百姓只要有飯吃，就 不會造反。
但是，香港的經濟條件如前述，他們並不能像英國殖民地時代，只談 經濟，不談政治，工廠、科技並沒有現在這樣失血，而海外市場仍居 優勢。現在即使不談政治，北京的政治仍襲人而來。北京既承諾香港 一國兩制，卻害怕香港成為顛覆中國的溫床，在中國被禁的團體，如 法輪功，可以到香港活動，對抗中國。它要強行約束，禁止其活動。
董建華對北京如此指令，先是想強行過關，繼又表明可以略作修正， 以緩和香港人情緒，最後還是以拖計，答應暫不如期提出。五十萬人 民大示威，至少先換得董建華延期提案的讓步，但這絕非全案打消。 他只是在等待時機，不在香港人民氣盛之際闖關。
北京可以不顧香港人對董建華的不滿，仍提名他再幹五年，它也不會 因為香港人民大示威，便改變主意，不再提議安全法條文。很明顯北 京耽心香港大民大示威會給大陸人民帶來啟發性作用，它的宣傳媒體 對示威抗議完全封殺。但是網路時代，北京的香港示威新聞的封殺， 反而只會加速其傳播，使北京的「信譽」再次受創。
香港有人要求董建華下台，但這並不能解決香港最基本的體制問題： 香港人自己不能當家作主，香港沒有主體性，它名為「自治」，實際 仍聽命於北京，去了一個董建華，北京任命的也只是另一個董建華， 新的董建華還是承北京之命辦事，而非對香港人民負責。
北京要表現其政治「民主化」，常以村長開放選舉作宣傳，但對中產 階級已經成熟，教育程度高的香港卻不容其人民自己選出特首。如此 現象也打破中產階級成形後，政治會走向民主的樂觀論點。沒有自主 性的香港，行政、立法乃至司法都受制於北京，而北京對內仍保持經 濟開放，政治緊縮的政策，並未因經濟成長而改變一黨專政的態度。
香港人過去表現政治冷漠的被殖民心態，只要有錢賺過日子就算了。 但他們抗議六四天安門事件的熱烈，反映他們強烈的正義與理想。這 次為反對基本法第二十三條而進行的五十萬人大示威，進一步証明香 港人對政治並非不關心。
作為英國的殖民地，香港人不談政治，但在經濟上可維持相當的主體 性，不致被中國強力吸收，現在美其名為「回歸」，「自治」，但政 府效率不及前，而政策不能違越北京的利益，香港制度五十年不變是 空話。香港的經濟及政治條件都在往下沈淪，新的變化是香港更像中 國，而不是中國更像香港。香港人不能掌握自己命運的挫折感，只會 增強他們對政治體制改革的關切。中國將要面臨日益嚴重的「香港問 題」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>公投的原則與權謀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-02/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jul 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-02/</guid>
      <description>公投的原則與權謀 王景弘
公民投票決定重大爭議性政策，一向是民進黨的主張，也是民進黨在 台灣政治競爭上居優勢的問題。現在國、親兩黨態度作出一百八十度 大轉變，表示支持公投立法，甚至「統獨公投都可以」，大有「你敢 就來的」街頭打架的姿態。
國、親兩黨表現的新立場，勇則勇矣，但所表現卻是情緒化，不是真 誠為建構台灣人民基本人權而努力，反顯出它的權謀，目的反將民進 黨一軍，也使民進黨在主張公民投票問上不再居於優勢。
實際上，台灣既然是一個民主國家，則台灣人民有權作公民投票，不 應該是有爭議的問題，也不應該是認同台灣的任何一個政黨所能壟斷 的問題。國親兩黨在這個基本問題上會吃大虧，主要是受制於其所謂 「一個中國」原則，並公開聲明以與中國「統一」為目標。既以「統 一」為目標，又反對公投，國親兩黨便不尊重台灣的主體，而且已經 表達一個不容台灣人民作主選擇的意義。
國親兩黨要改變立場以符合其競選策略，其實可以作得更漂亮、更原 則性、更誠懇認同台灣，而不是情緒化的以所謂接收民進黨議題，並 加碼推動的不負責任和權謀作法。
毫無疑問的，如果國親兩黨著墨於台灣公投法及機制的建立，使公投 成為台灣人民解決重大爭議問題的最後手段，那它和民進黨對台灣的 民主都有重大貢獻。以台灣政治局勢及國際處境的微妙，公投機制的 建立比爭論什麼議題公投更重要。權力及機制建立後，對什麼議題公 投的技術性爭執問題，自然可以由台灣自主斟酌考量。
在野黨顯然認為民進黨目前不敢進行「統獨」公投，也無意進行公投 ，因此，為掩飾其態度大轉彎，不惜作出小流氓打架的姿態，要求執 政黨「敢，就進行「統獨」公投，在野黨就奉陪。
不論是在野黨或執政黨，仍有很多人在所謂「統獨公投」上，並沒有 一個明確的概念，因為這些人對台灣的地位並沒有一個共同的認知。
如果大家都認同台灣是一個主權國家，則台灣並沒有「獨立」或「統 一」的問題。既然台灣是主權國家，不是別人的附屬一部份，不是別 人的殖民地或托管地，那它要從「誰」那裡「獨立」出來? 台灣要從 「中國」獨立嗎? 問題是台灣並不屬中國所有，以民主的觀念及主權 在民的原則，台灣屬在台灣的二千三百萬人民所有。它的正式國號雖 稱為「中華民國」，但此中華民國並非一九四九年，甚至不是一九九 六年以前的中華民國，它只是以台灣地區為國家領土的國號。這個國 號的意義已經過多次改變，包括外蒙古經過公民投票宣告獨立。
如果在台灣的二千萬人民對這個國號不滿意，可以依憲法程序更改， 但更改國號目的或許是為更明確反映事實現狀，避免混淆，卻沒有改 變已經獨立的實質內涵。中華民國既不屬於中國，也不代表中國，它 名稱的改變只是內部問題，並不是宣佈從那一個國家的屬地位「獨立 」出來。
台灣更不是要從「中華人民共和國」獨立出來。新疆、西藏、廣東或 東北，都可以說要求從中華人民共和國獨立，因為他們都中華人民共 和國的領土，台灣沒有一天是中華人民共和國領土，怎麼會有從它那 裡「獨立」出來的問題?
台灣有固定領土、人民、和政府，台灣人民對這一塊固定土地享有主 權，這樣一個主權國家並沒有「獨立」的問題，只有如何保障其獨立 地位的問題。
因為台是一個主權國家，它也沒有與中國「統一」的問題，因此，也 沒有所謂「統一公投」。中國是主權國家，台灣也是主權國家，如果 雙方認為條件對，兩個主權國家可以同意合併。但要不要合併，是否 同意合併，便要看人民的意思，因此，台灣並沒有「統獨」公投，只 會有願意與中國「合併」與否的公投。
美國兩任總統柯林頓與布希都公開表明，堅持台海兩岸爭紛和平解決 ，而其解決結果應獲台灣人民同意。台灣人民同意與否，最可信的指 標便是公民投票。這個原則不但美國支持，中國和所有聯合國會員國 也都應該友持。
陳水扁在就職演說中曾提到，除非中國使用武力攻擊台灣，否則他在 任內不會推動「統獨公投」，但他後來特別強調「防衛性公投」，重 點便在建立機制，對因為中國壓迫、威脅，或有「吳三桂」、「董建 華」者流在台灣引起與中國合併的問題，可交由人民公投作決定。在 保障台灣主權地位上，這是最後一道防線，我們一定要堅持，不因任 何國家的異議而自己撤防。
在野黨因為過去自大、和「一中心態」，老是怕民進黨改求更改國旗 、國號的公投，認為那就是「獨立」。但是，台灣本土派人士何嚐不 耽心中國的併吞。如果要接受中國併吞，台灣也要廢「憲法」，改國 旗、國號，這種改變何嚐又不需要台灣人民同意? 公投是一種權利， 它是公正、公平的機制，並不是一個政黨的特殊問題。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>政治白紙、政治白癡和政治白賊</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-26/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jun 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-26/</guid>
      <description>政治白紙、政治白癡和政治白賊 沈嘉雄
親「中」黨立法委員高明見，接受中國政府推荐與邀請，牛頭不對馬 嘴的參加國際抗煞會議，不料狐狸尾巴被抓個正著。這個醫生背景的 「立法委員」，先是要証明他是政治「白紙」，被人利用，被人欺騙 ，最後成被人構陷，中了民進黨政府的計。
他拿出泛藍，不認輸，不認錯，不認同灣，只認同中國的祖傳招式， 結果並不能証明他是政治「白紙」，只証明他是政治「白癡」和政治 「白賊」。
身為「中華民國」立法委員，竟不知道不應屈身中華人民共和國代表 團，他根本不應該佔那個位子。對民進黨政府的警告充耳不聞，對媒 體指責視若無睹，竟開得了口說是被人構陷，有這種人替台灣人民「 立法」，正常的人能不心驚肉跳?
他那麼容易就被中國「騙」，卻以經營與中國關係為能事，這種人台 灣人民能信任嗎? 實際上他並沒有被中國騙，而是自己不認同台灣， 只認同中國，所以對接受中國的推荐與邀請，都不會感覺不妥，反而 自認很得寵，可以拿來炫耀。
他和親「中」黨幾個政治小丑，不知認錯，不分事實與虛構，也不知 立法委員是什麼身份，居然闖外交部、闖總統府要「對質」以証明民 進黨構陷他。民進黨有無構陷他，那是枝節，而不涉及大是大非的參 加中國代表團的問題。即使民進黨政府故意讓他墮落，但墮落下去的 還是他自己。立法委員如要釐清民進黨有無事先警告的問題，自可召 開聽証會，把一應人馬找來答詢，並把書面、文字証拿出來，何必玩 那最落伍的「對質」把戲。
高明見指責民進黨政府構陷他，反証明他自己政治白癡，他已是六十 幾歲人，飽受蔣家反共教育，如果自己真的無知到不能判斷接受中國 邀請是否適宜，他總可以主動打電話找民進黨政府官員商量一下，聽 執政黨的意見，連這個動作他都不屑做，可見其人問題很大。也許他 是個好醫生，但很可惜，好的醫生都不能用自己的專長替自己看病。
高明見空口白話，拿不出任何証據，最好認錯閉嘴，但他還要再耍賴 下去。前言不對後語的白賊下去，有如他的黨頭領應付興票案的窘境 。他威脅要告一大票說他接受中國邀請，成為中國代表團的人誹謗。 他似乎不証明自己是天下第一政治白癡不甘心。
誹謗也者以傳佈不實謠言，對當事人名譽造成損害也。他要告的諸君 ，所言均有書面根據，即所述均為事實，此誹謗已不成立。但更令人 驚奇的是高明見原以拉攏中國關係，認同中國為榮，現在怎麼變成認 為被中國邀請，成中國代表團成員是「損害名譽」? 難道他已經幡然 悔悟，認為跟中國搞在一起是丟人的事，真能如此，那是浪子回頭。
但看來也不像，泛藍的中國功夫大概就是如此：仗著他們族群控制的 媒體，聲音大，頻率高，黑的可說成白的，隨便轉移目標，避重就輕 ，能混過去就混過去，反正他們自己根深蒂固的死忠者，為奪回失去 的政權，對他們任何狗皮倒灶之事都認為對，否則也是民進黨陷害。
這些親「中」黨會淪落到這種政治小丑的地步，最主要原因便在不認 同台灣，不認錯，不認輸。他們要當中國馬前卒，逼台灣住到中國屋 簷下，他們不是要為台灣人民之功，而是要為他們的「一中」立功。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>包道格要對台灣人民有一個交代</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-22/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jun 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-22/</guid>
      <description>包道格要對台灣人民有一個交代 王景弘
台灣是一個民主體制的主權國家，兩千三百萬人民當家作主，對自己 的前途，對自己國家的公共政策和重大立法，有權進行公民投票，這 是台灣的主權，更是基本人權。
台灣人民是否行使此項權力，何時及對何種議題行使此項權力，那是 內政問題，由台灣自己斟酌決定，中國無權過問，美國也無權過問。
這兩個原則是嚴肅釐清美國在台協會處長包道格，向陳水扁總統表明 「反對任何議題公投」之報導的基礎。事涉台灣國家主權與尊嚴問題 ，包道格有義務出來把事情說明白，不能以台灣媒體經常無中生有來 含糊了事。如果此項報導係無中生有，美國在台協會應斷然否認，否 則它也應把美國立場正式對台灣人民說清楚。
當然，此項新聞報導，有幾個破綻，令人懷疑其正確性。第一，美國 外交官員進行交涉、交換意見，主從非常清楚。包道格如有告知陳水 扁，美國反對台灣任何公投的任務，訊息應由他提出，而不可能如報 導所謂他和兩位去辭行的副手都表達同一個立場。依體制，兩個副手 並沒有插嘴的權利。
第二，美國的立場一向是不介入作兩岸的調人，只鼓勵雙方和平對話 。美國基於本身利益，可能對時機不宜的統獨公投會表示「關心」， 但它不可能「反對」台灣有一天可能必需行使的統獨公投權利。中國 不承認台灣是主權國家，反對台灣人民當家作主，反對台灣進行公民 投票，這種立場並不需要美國轉達，美國也沒有立場轉達，更沒有立 場附合。
第三，報導稱美國在台協會也對行政院陸委會表明美國反對台灣進行 任何議題之公投的立場。如此一來，美國在台協會向總統當面表示反 對，對陸委會也表示反對，但何以未見對外交部有過陳述? 陸委會並 不是在台協會的對口單位，而有如此問題要向陳總統轉達，在台協會 可以未經外交部，便直接闖總統關?
總統府應有與包道格相關談話紀錄，將紀錄與報導核對，當可確定報 導打高空，無中生有，或確有其事。如果確有其事，洩露者雖有可能 如報導所稱「美方官員」，但仍不能排除如此引述只是障眼法。總統 府的會談有誰參加，紀錄經過誰的手，這些人有無因政治目的而洩密 ，也應查明。
如果報導屬實，而洩密者為包道格，此事已嚴重違反外交慣例。與駐 在國元首之談話，未經雙方同意，逕自公開，將使包道格失去駐在國 元首及政府信任，不能再有效執行職務，美國政府應將包道格調離。
如果報導為子虛烏有，美國在台協會有義務出面斷然澄清，相關媒體 應追究報導不實之責任，向社會交代。包道格已經多次為國親兩黨政 客所利用，被引述介入內政之談話，這不能怪國親政客玩弄他，而應 怪自己不檢點，或對不實引述未作明確澄清。這次事涉台灣國家尊嚴 ，美國對台灣二千三百萬人民之主權、基本人權問題，包道格沒有權 利再以苦笑含糊其詞應付。
包道格離開美國政府有一段時間，出任駐台北處長之前掛智庫之名經 商，談話傾向尼、季中國政策，對台灣常有明助暗整之詞，而他個人 作風與丁大衛、李潔明、張戴祐這些人的謹慎、週到大不相同，在台 北作為不免爭議。
但即使是如此，仍很難令人相信他會這樣魯莽的對陳水扁說新聞報導 所說的那一席話。那也很難令人相信國務院會訓令他說這些不合民主 ，不合法律，不合外交慣例，在美國國會可能引起大麻煩的話。
國務院的官僚還不致於糊塗到「台灣關係法」都沒看清楚的地步。如 果包道格沒有看清台灣關係法，而表達他「個人意見」，那他嚴重失 職。台灣關係法第二條兩項便規定：本法任何條文不得與美國對人權 之關切相抵觸，尤其是有關居住在台灣約一千八百萬全體人民之人權 。維護並提高在台灣所有人民之人權在此再次被認定為美國之目標。
人權並沒有雙重標準，聯合國推動下的國際人權條約規定，就是國際 間人權的標準。如果包道格或國務院認為台灣關係法規定的人權不包 括人民公投決定政策議題、自己前途的問題，那麼包道格和國務院有 義務站出來把話說清楚。包道格和他的長官要給台灣人民一個交代。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>連戰仍脫不出虛構表述</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jun 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-17/</guid>
      <description>連戰仍脫不出虛構表述 王景弘
中國國民黨主席連戰立場不堅定，被指為「賣台」，心有不甘，把他 的「一個中國」理念又重新表述一番：他主張維持「九二共識，一個 中國，各自表述」」，他主張「一個中國即中華民國」，「台灣不是 中華人民共和國的一部份」，「台灣不接受一國兩制」，因為接受一 國兩制便沒有「中華民國」。
如此表述，堂而皇之，和中國的三段表述：「中國只有一個，台灣是 中國的一部份，中華人民共和國是代表中國的唯一合法政府」，一樣 費些心機，但仍難逃虛構，經不起檢驗。
中國的三段論有它嚴密的圈套與邏輯，不直接明言「台灣是中華人民 共和國的一部份」，而是繞個圈子說「台灣是中國的一部份，中華人 民共和國是代表中國的唯一合法政府」，先把台灣加上中國屋頂，而 中國屋頂是中華人民共和國所有，台灣當然就是它所有。如此居心聰 明如連戰者不可能不知。
但他的表述卻讓人看不出目的為何。他說的有事實，有虛構，胡亂穿 插，沒有說的比說的還重要。
第一，所謂「九二共識，一中各表」根本不存在。在雙方交涉過程中 ，有「一個中國，各自表述」的提議，但「各自表述」並不是可以不 經對方認可即可自行定義。因為台灣提出之各項選擇，並沒有獲得協 議，此項提議便成擱置。既然「各自表述」在交涉過程中無協議，便 不能把整個建議割裂，而認為對「一個中國」有共識。如此事關國家 存亡的問題，與敵人有「共識」而無簽字文件，這是那一門的共識?
第二，連戰說「一個中國即中華民國」，「台灣不是中華人民共和國 的一部份」，這一來便有一個「中華民國」，和一個「中華人民共和 國」共同存在，這是「兩國論」，或「一邊一國」，但連戰為什麼會 抓狂反對「兩國論」，「一邊一國」? 他「不敢說」，或別有隱衷 ?
第三，連戰沒有說台灣不是「中國」的一部份，因為他和泛藍系統的 意識型態認為台灣是「中國」的一部份，尼克森與周恩來上海公報， 美國所認知台海兩岸「中國人」都主張中國只有一個，台灣是「中國 」的一部份，所指的就是這些人。國際間承認中華人民共和國即中國 ，沒有第二種解釋，如果只說台灣不是中華人民共和國的一部份，那 是掩耳盜鈴。你只要接受台灣是中國的一部份，中華人民共和國便有 一條把台灣勒死的繩子。
第三，連戰並沒有說中華民國是一個主權國家，或台灣是一個主權國 家。他還在主張「一個中國即中華民國」，表示他認為「中華民國」 的主權還包括中國大陸及外蒙古，這種主張是漫天笑話，主權觀念是 幾百年前的思維，不是「主權在民」的現代觀念。前美國駐中國大使 李潔明便批評過北京如此主權觀念脫離現實。但連戰的主權觀念與北 京正相呼應。
很明顯的，要說「中華民國是一個主權國家」，它的領土與人民便應 只限於台、澎、金、馬，而不及於中國大陸、外蒙古。一個沒有固定 領土與人民的政治實體，並不能稱之為「主權國家」。另一方面，稱 台灣為主權國家，其領土與人民的範圍很清楚，但它的正式國號在沒 有改變以前仍為「中華民國」。
第四，連戰說台灣不接受「一國兩制」。除了極少數人附合中國此項 立場外，絕大部份在台灣的人民都堅持此立場，連戰想競選總統，自 然不可能說他接受如此政治自殺的立場。但是，他仍抱著所謂「中國 統一」的意識型態，而「統一」的模式並不止「一國兩制」。他並不 鼓勵在台灣的人民專心於建設一個屬於自己，主權在民的國家。
台灣民主化，已經超過所謂「一個中國」的階段。不致力於台灣主體 性的強化，主權國家的發展，而仍要往「一個中國」圈套裏跳，那是 國民黨在「毀黨亡國」。中華人民共和國需要設下「一中」陷阱，作 為奪取台灣的張本，台灣為什麼偏要往裏跳? 從過去五十幾年的演變 來看，可能有幾個原因：
第一，兩蔣當政時代主張「一中」有「法統」上的需要，也即保障兩 蔣國民黨政權的必要：國民黨政府代表「中國」，依第二次世界大戰 亞洲戰區盟軍最高統帥部訓令佔領台灣。如果它不堅持自己代表「全 中國」，它佔領台灣的合法地位便消失，「中華民國」便「亡國」。 如果它接受「二中」或「一中一台」，它在台灣統治的合法性也要受 到內部挑戰。兩蔣的「一中」還有它的理路可循。但在進入亞洲開發 銀行時，所用名義雖為「中華民國」，實際股權也只以台灣地區計算 ，也即有默認「一邊一國」的事實。
第二，一部份一九四九年隨國民黨政府流亡台灣者，因為情緒因素， 並不能生根、認同台灣，在他們失去政權之後，更主張不惜任何代價 ，要把台灣推給「中國」，完成「統一」。
第三，在國民黨殖民教育下，有些台灣人民不知不覺「認同」中國， 把台灣被「中國」併吞當成歷史宿命，而不知道自己應該有民主，有 當家作主的權利。在百年殖民統治及教育下，台灣存在一股奴性與自 卑感，容易受灌輸教育下的「中國」這種觀念所惑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>紐約時報的信譽與責任</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-11/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jun 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-11/</guid>
      <description>紐約時報的信譽與責任 王景弘
因為記者抄襲、編造訪問談話引發風暴，紐約時報總編輯萊恩和編輯 主任柏依被迫去職。記者造假並不是這兩位編輯部領導人的指使，但 紐約時報老闆沙茲柏格壯士斷腕，為的是紐約時報的信譽與責任。
不論是在美國或國際社會，要瞭解美國及國際政治、經濟動向，不能 不看紐約時報。駐華府的各國外交官，閱讀紐約時報是每天第一件大 事。華盛頓郵報雖在華府本地發行，過去十幾年水準也提升，但論品 質及威權性，仍遜紐約時報一籌。
在它一百五十二年的歷史上，紐約時報已經建立它的公平、客觀、深 入、正確可靠的信譽。它的言論立場傾向自由派，但它的言論版作者 自由派、保守派兼容並包，新聞維持事實報導，與意見嚴格區分。如 此經年累月建立的信譽，使它成為美國新聞界的標竿，它的總編輯被 認為是美國「最重要的新聞工作者」。
萊恩與柏依領導紐約時報編務不到兩年，趕上九一一恐怖攻擊，阿富 汗戰爭及伊拉克戰爭，去年便以九一一的採訪報導獲六項普立茲新聞 獎，而且創下紐約時報一年得七項普立茲新聞獎的紀錄。但他們手下 兩名愛將違反專業與倫理的不名譽事件，直接衝擊紐約時報得來不易 的信譽，也造成他們下台的後果。
紐約時報二十七歲的年輕記者布萊爾，被發現抄襲、編撰訪問談話而 辭職。紐約時報為此以四個版面刊出一萬四千字長文，交代布萊爾過 去幾年不誠實的報導，原以為風波可以平息，紐約時報勇於負責的表 現可以保住信譽。但是報紙內外批評不斷，萊恩與柏依的作為受到嚴 重質疑，五月二十三日，紐約時報又承認另一名得過普立茲新聞獎的 大牌記者布瑞格，把實習記者採訪的材料攬為己有，自己掛名寫特別 報導的不誠實事件。
布萊爾和布瑞格兩人都是萊恩與柏依的愛將，出此紕漏，更留人把柄 ，紐約時報內部更有人指責萊恩與柏依領導風格獨斷，縱容布萊爾， 破例提拔愛將，內部怨言不絕。
布萊爾在紐約時報平步青雲，可謂異數，他在馬里蘭大學新聞系並未 畢業，以實習生進入紐約時報，沒幾年便獲升任全國性新聞記者。他 是「非洲裔」，又是紐約時報史上第一位「非洲裔」編輯主任柏依所 全力提拔，對同事開口閉口賣弄他與柏依關係如何如何。他的寫作不 錯，但報導被更正次數極多，其可信性已受編輯懷疑，如果是別人可 能早被炒魷魚，他卻成明星記者，紐約時報內外的解讀都與保障少數 族裔有關。
因為個人族裔關係，或為保障少數族裔而犧牲正確的基本原則，不是 紐約時報以信譽為重的報紙所能容許。但在布萊爾辭職後紐約時報內 部及外界對萊恩與柏依的批評不止於此，而其最嚴重者在利用新聞的 炒作，以配合其言論立場。
最明顯的兩個例子：第一，紐約時報主張高爾夫球名人賽的奧古斯搭 球場，應該打破純男人俱樂部的傳統，接受女性會員。它不但在社論 中作此主張，而且動用第一版和體育版刊出十二篇配合社論立場的報 導，並壓下兩篇立場相反的專欄。第二，紐約時報反對伊拉克戰爭， 華盛頓郵報支持對伊拉克用兵，但華盛頓郵報並沒有炒作支持用兵的 新聞，而紐約時報便全力報導反戰新聞及論點。
抄襲及偽造訪問談話，那是詐欺行為，新聞專業的禁忌。紐約時報的 編輯因為其他考量而未杜絕如此欺騙讀者之行為，那是嚴重過失。運 作新聞以支持報社立場，也失去報紙的公正性，和新聞與意見分清界 線的傳統原則。
如果以紐約時報把信譽當報紙生命，對社會認真負責的態度，適用到 台灣報界，可能被辭退的總編輯滿街走，應該引咎退休的老闆也可以 成群結隊。
在威權統治時代，台灣媒體曾因為「報導事實」，違反國民黨政府禁 令，刊載有違國民黨利益的「正確」新聞而被罰。在民主化，新聞、 言論自由之後，那些作過國民黨傳聲筒的媒體，不知善用自由，建立 信譽，盡起對社會的責任，反以炒作、誤導、編造和配合其言論立場 為能事。
這些媒體動輒以「據說」，「消息來源」，「權威消息人士」，「中 國權威人士」，「北京消息人士」，炒作新聞。最惡質的當然是引述 沒有新聞自由，政治、社會不透明，凡事列為國家機密的「中國政府 官員」，「消息人士」談話，來對台灣進行恐嚇、統戰。對這些八卦 「新聞」，北京不會去否認，但總編輯或負責的編輯是否盡到責任， 問清楚「不透露姓名」的消息來源是誰? 或者這些「負責人」也不負 責任的讓記者去瀾編故事，毫無節制?
台灣傳統對「讀書人」很敬重，也很信任「白紙黑字」，把需要花錢 印出來的文字，都信以為真，結果便養成不獨立思考的習性，容易成 為宣傳攻勢與誤導伎倆的受害者。媒體不重信譽，不知責任，對媒體 這個行業和對社會都會造成嚴重傷害。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>布、胡會談：台灣不是「問題」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jun 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-03/</guid>
      <description>布、胡會談：台灣不是「問題」 王景弘
美國總統布希與中國國家主席胡錦濤會談之後，美國政府官員對隨行 白宮記者簡報，他的開場白主動提出兩國元首討論的重要議題：北韓 、煞死疫、反恐怖作戰及大舉毀滅武器擴散等問題。
之後，媒體記者提出三十三個問題，沒有一個問題涉及台灣。最後簡 報官員才提示：「沒有人問關於台灣的問題? 你們都睡著了? 」這才 有人問：「台灣怎麼樣? 」
布希政府官員自稱是「忘記把有關台灣的問題放在開場白」，而竟沒 有人發現。美國政府官員簡報很細心，不會有「忘記」的現象。他不 把「台灣」議題列為開場白，目的在顯示它並非「主題」，如果有人 問再回答。但美國媒體記者也不認為台灣會有何新聞，致連問都沒有 人問，而美方不願中方自己選擇性表述，最後還是提示媒體，以問答 方式為之。
「布希重申美國基於三項公報、台灣關係法及不支持台灣獨立的一個 中國政策」，也沒有成為美國媒體的「新聞」。
在中國胡上、江下交班之後，這是布希首度與胡錦濤會談。照傳統規 距，布希和胡錦濤都要對「台灣」如此執的舊問題表態：布希要說明 他的基本政策，對原來中國領導人的承諾未變。胡錦濤更要重申中國 的立場，以列為一貫紀錄。如果他避而不談那才是大錯。
有關台灣的討論，布希政府官員只說明了幾句話，也沒有人再追問： 「關於台灣，布希總統重述我們基於三公報、台灣關係法，不支持台 灣獨立的一個中國政策。中國方面基本上接受布希的陳述，並稱那是 積極性的。他們倒還說他們關切台灣走向獨立的勢力。布希總統說， 我們不支持獨立。
「但是，布希總統還說，在該立場下，如果必要，我們將盡可能幫助 台灣自衛。一如我們在台灣關係法所說的，我們將提供必要的防衛性 武器。」
對中國而言，布希所說美國「一個中國」政策的三個基礎，有兩個是 它所尋求者，即三公報與「不支持台灣獨立」，但「台灣關係法」卻 是它所堅決反對，因為台灣關係法是美國的法律，也是美國政府保障 台灣安全，尊重台灣人民不在中國武力或脅迫屈從、投降的基礎。胡 錦濤如說「基本上接受」，那是他說錯話，或中國立場改變。
「三公報」與「不支持台灣獨立」，其重點都在台灣的安全與主權問 題。「八一七公報」對美國軍售的質與量有含糊的限制，但這些限制 實際上已經在一九九二年美國出售 F-16 戰鬥機給台灣之後澈底打破 。關於主權問題，美國未承認「中華人民共和國」對台灣的主權，只 說雙方的爭議應以和平方式解決。這是美國為保障台灣安全必需保留 的立場，否則美國軍售台灣便要落人干涉「內政」的口實。
「不支持台灣獨立」是尼克森時代開始的舊話，它的意義也很微妙。 尼克森對中國總理周恩來作此秘密保証時，蔣介石公開喊要光復大陸 ，實際上是保住政權，以行「兩個中國」之實。周恩來要尼克森、季 辛吉保証美國不支持在美國及其他地方的「台灣獨立運動」，尼克森 作了如此保証，而且也保証「不支持兩個中國」。
換句話說，中國硬要把台灣的可能出路都堵死，逼台灣與它玩它自認 包贏的零和「一中」遊戲。它也要逼美國不要承認台灣為國家。
但這都是在台灣民主化之前，也都是美國總統的片面承諾，這種政策 並沒有永久的效力，新政府必需重申承諾，否則便可解釋為政策改變 ，原有承諾不再有效。
「不支持台灣獨立」，就和「一個中國」一樣，意義並不明確。美國 用「不支持」，意，即「不介入幫助」，帶「與我無干」，置身事外 的意味。因為「不支持」的意義消極，中國及其同路人不甘心，便使 用移花接木之術，把它說成「反對」。在蔣介石時代，美國表示「不 支持」中共政權進入聯合國，蔣介石認為美國立場不夠堅定，應該用 「反對」中共進入聯合國，可見兩者意義之差別。
因為什麼叫「台灣獨立」，並沒有一致的定義，美國「不支持台灣獨 立」實際上是應付中國的一句空話。「獨立」的相對是「不獨立」， 也即原來是別國的一部份，現在要從該國「獨立」出來。問題是台灣 從來就不是「中華人民共和國」的一部份，它本來就是獨立於中華人 民共和國之外。從李登輝到陳水扁，都聲明台灣是一個獨立主權國家 ，與中華人民共和國不相隸屬。
美國在外交上不承認台灣是一個主權國家，實質上卻視台灣為主權國 家。台灣關係法便規定美國法律提及或涉及「外國」、「外國民族」 、「外國國家」「外國政府」或類似實體時，此等名詞應包括台灣， 此等法律亦應適用於台灣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>以主體性重建台灣信心</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-30/</link>
      <pubDate>Fri, 30 May 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-30/</guid>
      <description>以主體性重建台灣信心 王景弘
「中國」國民黨主席連戰在二千年大選慘跌一跤，仍不甘心，以捨我 其誰的偉大勇氣，要在二喩喩四年重賭一次。他打出新競選口號：替 台灣找回信心。
「替台灣找回信心」的口號動人，也應該是二千三百萬台灣人民共同 努力的目標。但連戰應理解，要替台灣找回信心並不一定要「執政」 ，坐上總統大位，此其一; 他要替台灣找回信心，但在二千年大選， 台灣選民對他的「信心」最低，此其二。
想坐總統大位，卻無力提高選民對自己的信心，而想攀第二名來補充 他的第三名，捨根本而就權謀，只暴露他所謂「替台灣找回信心」是 是言行不符的競選口號。
如果連戰真的有心，他應該效法他的老搭檔蕭萬長，不必執政也可以 為台灣發展與福祉出力; 不必等到不可期的大位，也可以幫助台灣找 回自信。如果他有這種只要台灣好，功成不必在我的心胸，他會贏得 更多台灣人的敬重。
要找回台灣的信心，最基本要務在確認台灣的主體性：台灣是一個不 折不扣的主權國家，不是中國的一部份，不是美國的一部份，也不是 日本的一部份。台灣二千三百萬人民是自己命運的主宰，二千三百萬 人民是為自己國家，自己子孫的生存發展而打拼，不是在替殖民國打 拼，讓殖民國或殖民國心態者決定其命運。
要找回台灣的信心，需要人民有安定感、對前途有確定感、對台灣有 使命感。這份安定感與確定感是台灣的獨立自主，而不是依附中國， 等待重回殖民地地位。
如果連戰有心，他不必執政，現在便可以為找回台灣的信心作出極大 貢獻，因為他「黨主席」的位置，雖無公職地位，卻可依列寧政黨的 傳統，對其黨員、舊殖民統治階級政客及文化、傳播界呼風喚雨。
台灣信心受創，有兩個主要因素：第一，外來殖民政權的舊統治階級 自認高人一等，看不起依民主程序選出的本土政權，第二，國民黨統 治階級潰敗後，它的政客、它的統治機器，和自以為高人一等的大中 國主義者，傾全力打擊台灣的信心，凡事看中國臉色，凡事與中國掛 𤨒，凡事中國最好。
連戰要找回台灣的信心，現在便可以進行：以他「中國」國民黨主席 的權威，制止大中國主義者對台灣主體性、台灣自信心不分青紅皂白 的惡毐打擊：
第一，責成其黨籍立法委員善盡立法職守，以台灣主體、台灣利益審 查法案。制止黨籍立法委員有失身份的濫權與言行。立法委員要討論 的是國家政策、國家利益、為人民福祉著想之立法，他們不能領國家 高薪，而幹下流黃色刊物記者的工作。
第二，把國民黨頭上的「中國」拿掉，讓國民黨脫胎換骨，成為認同 台灣為主權國家，與二千三百萬人民成生命共同體的民主政黨。國民 黨所謂「一個中國」，台灣是「中國一部份」的意識型態必需去除， 台灣才有一個明確努力建設的目標。國民黨等待台灣被中國拿回去當 殖民地那種不確定感，只會打擊台灣的信心，和影響國家的建設與人 民福祉。
第三，支持以台灣為主體的教育改革，去除大中國主義殖民地教育教 材的偏差。殖民地教育灌輸的大中國主義觀念，選擇性、誤導性解釋 中國歷史，鼓勵學生去「認同」中國，絕非找回台灣信心之道。
第四，鼓勵過去賴國民黨特權保障，作為國民黨統治機器的媒體，在 自由民主的台灣，扮演重事實、客觀、公平的健康角色。健康的媒體 可以教育和監督社會，提供正確資訊，防範任何公私機構濫權。現在 舊統治階級控制的媒體濫用自由而輕忽責任，角色錯亂，不分事實與 虛構，只知政治鬥爭，並抱著寧可把台灣變成香港地位的心態。這些 所謂統派媒體的作為，以蔣介石政權的用語即「打擊民心士氣」，現 在他們要打擊的就是台灣的信心。
當然，我並不是要連戰去干涉統派媒體所享受的新聞自由，統派媒體 如認為香港媒體工作者的日子比好過，他們主張台灣成中國的香港， 那是他們的自由。但是，鼓勵他們信守新聞專業及倫理，不要無理性 的打擊台灣信心，絕非干預他們的自由。
第五，責成其黨籍立法委員支持公投法：民主體制人民應有公投的權 利。國民黨自己想像中國臉色而反對公投立法，實際上即在否定自己 主權國家地位，中國對台灣內政享有否決權，這就是打擊台灣信心。
連戰是否願意高抬貴手，讓他的黨徒不要再打擊台灣信心，我並不樂 觀。台灣人民也不能寄望於這些大中國主義的舊殖民者放棄他們已經 僵化的思考。找回台灣信心需要台灣人民自己努力，而這些努力最重 要的便在認清及認同台灣的主體性：
第一，台灣與中國各有不同領土、人民與政府的的主權國家，台灣與 中國並沒有「統一」的問題，更沒有「統一」的歷史宿命。中國對台 灣的要求是霸權，而非主權。台灣的主權在台灣二千三百萬人民，中 國的主權在中國自己的十二億人民。台灣要努力的是維護和鞏固主權 ，而不是地位未定，等著被中國併吞。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>民主體制更離不開「治術」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-23/</link>
      <pubDate>Fri, 23 May 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-23/</guid>
      <description>民主體制更離不開「治術」 王景弘
在野的國民黨政客，喜歡批評陳水扁權謀太多。這些批評明顯認定權 謀屬旁門左道，不道德，不足為訓。但如此批評，對陳水扁實在太過 抬舉。陳水扁統卸之術，缺點不是權謀太多，而是權謀太少; 真正權 謀太多的不是陳水扁，而是受老國民黨媒體胡亂吹捧的在野政客。
台灣搞反對運動出身的政治人物，大部份都有宗教性的理想，過度的 政治潔癖：他們的毛病之一即憎恨政治權謀，不講治術。
這種脾氣與台灣人的直來直往性格，和反對運動的性質有關。台灣人 的性格是非分明，黑白分明，愛憎分明，直話直說，不會轉彎抹角。 反對運動對舊當權者不滿，他們相信只要高舉反腐化，反不公、反迫 害的義旗，自然就會得到人民的支持。
他們甚至因為受過國民黨統治階級權術之害，認為權術是舊政治之惡 ，反對勢力要表現不一樣，讓人耳目一新。
但是，從反對運動進入掌管國家統治機器之後，治理國事已經無法只 靠道德勸說，高舉義旗，就能使政務獲得推動。統治機器要順利推動 ，需要運用權術。這在專制獨裁體制如此，在民主體制亦如此，在台 灣民主剛起步，政客毫無規矩，政壇大亂之際，更應如此。
權術之詞被誤用、濫用而帶罪惡之意。其實它所指不過是把一件事情 辦成功的合法、必要手段。在美國的用語便屬於中性、積極含意的「 政治技巧」 (Political skill)。沒有基本的政治技巧，便無法取得 必要的支持，獲得當選，或取得法案的通過，政務的推動。
不論古今中外，最基本的政治權謀，或政治技巧應算忠誠與賞罰。皇 帝、專制獨裁者講「恩威並濟」，「順我者昌，逆我者亡」，民主法 治社會講的是「賞罰分明」，美國的用語更生動：葫蘿蔔和大棍子。 不論表述如何改變，基本原則都一樣：對配合統治者施政的作為有賞 ，不支持者有罰，或至少是無賞。
反對運動出身者常認為個人為正義、改革出力是應該的，自動自發的 善。也許有人持這種宗教家奉獻的態度，但大多數人是是世俗的，他 們都帶有趨吉避兇的性格，他們願意有所作為，支持政府的政策，很 可能都有希望取得某種精神的，或實質的回報。他們不敢公然跟當局 唱對台，也可能因為他們怕受到節制，或得不到當局能給的優遇。
如反對運動者當家之後，不知道妥善運用分明的賞罰，則敵友待遇無 所區別，為當局政務賣力者不得賞，抗拒當局政策者也不受罰，則施 政必然困難。執政者必需作困難的選擇，而任何選擇一定會得罪一部 份人，執政者不可能作到完全不得罪人的地步。只要他看準國家、人 民的重要利益，他所作決定即使得罪一部份人也屬必要之惡。
這裏所說的賞罰分明，不是法律上的意義，而是政治上的意義。法律 上的賞罰，不應受政治干預。政治上的賞罰則是當政者應該妥善運用 的治術。以美國而言，白宮的政治帳目絕對分明：總統的死忠支持者 可以得到各種「好處」，如應邀陪同總統搭空軍一號專機出訪; 應邀 參加白宮國宴; 應邀陪同總統到選區出席演講或政治活動; 在總統演 講中獲得表揚; 所代表選區有特別需要的建設時，白宮特別支持。
最近布希總統把政治賞罰分明的原則，更應用在國際舞台上，對支持 美國進兵伊拉克國家的領袖給予高度禮遇，英國首相布萊爾、西班牙 總理亞茲納、澳洲總理霍華德都應邀到德州布希農場過夜或會談。次 一級的菲律賓總統阿洛尤也在白宮獲國宴接待。與美國作對者，如法 國、德國、加拿大則靠邊站，受到冷淡。加拿大總理克里斯汀與布希 的會晤被取消，墨西哥的移民及貿易問題被擱置。
美國總統把條件夠的死忠支持者安排到行政部門職位，或提名出任法 官，都屬正常運作，也是「賞」的手法，沒有大象化或驢子化的問題 。既然是政黨政治，兩黨或多黨競爭，便要看團隊表現，不讓總統任 用他所信任的人，實際上是剝奪總統施政的必要手段，也失去政黨輪 替的意義。
台灣政治的理想化，把忠誠當拍馬屁。其實，美國政治最講究的就是 忠誠：對國家的忠誠，對政黨及政治領袖的忠誠。不論是基於理念相 符，政治利益相符，只要不違法，選擇和保持個人的忠誠，及任用合 格的死忠支持者是必要的治術。一個人忠誠支持某一政治領袖，那是 個人選擇，民主政治的態。
美國政治權術也有過濫權的現象。胡佛當聯邦調查局長時，搜集政客 及民權運動者的個人私生活及其他黑材料作政治使用，那是濫權。但 這並不是說美國政治已經不幹這種事。美國政黨對政敵都有「對手研 究」的業務，專門搜集可能對手的政見、作為、關係、利益各方面資 料，以備不時之需。每一個檯面上混久的政客都有其罩門，當局不能 不掌握這些人的背景及利益所在，必要時略施手腳，可令其就範。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>幸虧宋楚瑜沒當選總統</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-18/</link>
      <pubDate>Sun, 18 May 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-18/</guid>
      <description>幸虧宋楚瑜沒當選總統 沈嘉雄
醉心台灣總統大位的宋楚瑜，日前與他的省府舊屬聚會，大吹法螺， 以他們當年處理「口蹄疫」的偉大效率，來對陳水扁政府與馬英九地 方政府處理中國肺炎的無能表示憂心。
看他這段話，我們不能不佩服他說黑道白的口才，和人豬不分的頭腦 。我們也不能不為台灣慶幸：還好他沒有當選台灣總統，否則和平、 仁濟、長庚、台大、馬偕各醫院被隔離的病患和醫護人員，及被封街 的社區住民，都要像感染口蹄疫的豬一樣，慘遭屠殺的命運。
宋楚瑜想大位，大概想瘋了，一心只想標榜自己好漢當年，居然會把 處理口蹄疫拿來與處理中國肺炎相提併論。連三歲小孩都知道人與豬 畢竟不同。把豬關起來，那是很正常的事。把豬屠了，不但不關緊要 ，且還是飽人口福之事。除非違法私屠，否則殺豬不會犯法。
就是從小在城市裏長大的小孩，也知道豬不會從北跑到南，從中國跑 到台灣，從和平醫院跑到高雄長庚醫院。豬也不必戴口罩，反正豬怕 肥，那一天吃肥了就是送命的一天。宋楚瑜可曾看過病豬跑到醫院求 救的事?
口蹄疫並非豬的新疫疾，而是已經有疫苗可供防範的傳染病。把已感 染的豬悉數宰殺、消毐，並對未感染區進行防疫，效率就不是太差。
同樣是處理動物疫疾，英國人便沒有搬出他們大屠瘋牛的效率，來譏 瘋香港回歸中國之後，處理中國肺炎沒有英國人處理瘋牛病的效率， 這表示英國人沒有得到瘋牛病，頭腦還能分清人與牛並非同類。
如果還有一點記憶的老農民，也知道所謂處理口蹄疫省府團隊有效率 是一片謊話。對付可以殺無捨，輕易可以圍堵的豬類尚且如此，還能 吹什麼效率，諷剌什麼政府處理中國肺炎無能?
宋楚瑜為奪回統治大位，不惜降格以求，願當連戰的老二，奈何中國 肺炎硬佔媒體舞台，連、宋二人也只有在中國肺炎上作文章，吹噓自 己，貶損別人。但吹噓到把人比豬，或把豬比人，都証明其人頭腦結 構有問題。連戰如還清醒，對如此搭擋應加糾正，免得人家以為他們 物以類聚，同樣是人豬不分的小政客。
生活在中國肺炎恐懼中的人們，大家應該慶幸宋楚瑜沒有當選總統。 台灣不能有如此頭腦的政客當領導人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中國功夫：謊言說盡惡事做絕</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-16/</link>
      <pubDate>Fri, 16 May 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-16/</guid>
      <description>中國功夫：謊言說盡惡事做絕
煞死疫 (SARS) 感染，跨越兩洋，威脅人類健康。香港、新加坡、台 灣並非疫疾源頭，但西方媒體報導亞洲煞死疫橫行，亞洲人即使未受 感染，形象、心理也受害。這都是中國功夫惹的禍：中國政府處理此 事，謊言說盡，惡事做絕。
北京政府故意穩瞞疫情，霸佔世界衛生組織席位，卻未盡其責任，不 及時向世衛組織通報，使各國及時防範。它佔住世衛組織，似乎只有 一個目的：可以自稱代表「全中國」，可以阻擋台灣入會。
北京政府還下令其宣傳媒體封口封筆，不准透露疫情，讓它自己的「 國民」也蒙在鼓裏，煞死過來，煞死過去，等紙包不住火了，才拿兩 個倒霉鬼開刀。它信誓旦旦不能穩瞞疫情，但軍方仍在穩瞞，而且還 設法不准美國有線電視新聞網播出一段有關煞死疫的專訪節目。
因為不知情，中國有醫護人員先受感染，為抗煞死疫而去世。台灣也 有和平醫院護士長陳靜秋首當其衝，受感染殉職。中國宣傳機器自作 聰明，立即把陳靜秋與其他四名中國醫護人員列為抗煞死疫英雄，並 稱「象徵中華民族魂」，要「海內外人士表達哀思與敬意」。真是珍 惜人命的事情不會做，利用死人作統戰卻做到瘋狂地步。
陳靜秋是抗煞死疫英雄，是台灣的英雄，是人類的英雄，但中國沒有 權利硬把已經沒有發言能力的陳靜秋拉去充「中華民族魂」的象徵。 自家的公媽自家拜，不必孝敬過頭。
香港、新加坡、越南、加拿大和台灣都有資格塑造他們自己的抗煞死 疫英雄，唯獨中國應先追究煞死疫的罪人。如果他們還相信有「中華 民族」的話，他們更應該找出煞死疫的源頭，找到穩瞞與說謊的官僚 ，把他們列為民族的罪人。
過去幾十年，以亞洲為源頭的新流行性病毐，都來自中國。這些病毐 起因衛生條件不夠，人畜生活太接近，禽畜共生而引起。中國政府未 能提高農村生活水準，改善衛生條件，使病毐接二連三發生，香港及 週邊國家深受其害。這些引爆疫疾的農民屬可憐的受害人，未盡改善 農民生活之責任的北京政府才是罪魁禍首，「中華民族」的罪人。
如果中國有反省能力，願意糾正制度上的缺陷，規規矩矩走上以民為 先，治者受被治者同意的民主道路，胡錦濤應塑造的英雄不是在工作 崗位上殉職的醫護人員，而是一位七十二歲，已經退休的北京三喩一 醫院老軍醫江彥勇。
據華盛頓郵報報導，因為中國衛生部長張聞剛四月三日還睜著眼睛說 瞎話，聲明「中國很安全」，煞死疫已獲控制，北京只有十二個病例 ，江彥勇看不過去，寫了一封電子信給中國中央電視台及香港鳳凰電 視台，指責張聞剛說謊，他所知道的北京三喩一醫院便有一百以上煞 死疫病人，而且已經有六人死亡。
兩家電視台都不報導江彥勇的線索，但這個消息輾轉被漏給美國時代 雜誌，時代雜誌便把它刊上網路，其他美國媒體爭相報導，終於暴露 中國政府穩瞞疫情真相，和造成北京政權不得不拿衛生部長及北京市 長開刀的創例。
在一切是「國家機密」的中共一黨專政體制，至少需要鼓勵內部檢舉 腐化、失職，才能減少人民權益受到損失，政府善盡責任。但中共政 權不為此圖，反而是對一些以電腦及電話傳播煞死疫消息者大加逮捕 ，罪名是傳播謠言，但世界衛生組織人員說，那些流傳的訊息不幸大 部份都正確。中國還是不准說真話的國家。
中國自稱世界衛生組織的會籍問題在一九七一年聯合國二七五八決議 案時已解決，北京政府是中國唯一合表代表。但是事隔三十年，台灣 已非當年台灣。中國應有其代表權，但台灣也應有其代表權。中國在 事實及理論上都無權代表台灣，也無從代表台灣。
如果中國不願盡世衛組織會員的義務，穩瞞疫情，不肯求助，那是中 國的問題，它沒有資格不讓台灣參予世衛組織，當一個負責盡職的成 員，共享資訊、權利，也克盡增進人類醫療健康的福趾。
在這個問題上，北京當局宣稱台灣人民健康獲「中國很好的照顧」， 中國政府已在幫台灣抗疫，並有醫療團，可以去幫台灣抗煞死疫。這 話出自吳儀之口，張聞剛因說謊而下台，接班的還是說謊之徒，這種 政權似乎不容易找到一個能說實話的人。
北京對煞疫流傳加以穩瞞，繼之又不知所措，北京及內陸感染蔓延， 自己是泥菩薩過河，還待世衛組織技術協助，卻可以吹牛有醫療團可 以到台灣協助。中國需要世衛組織的協助，卻不容台灣直接與世衛組 織合作，這把台灣當什麼玩意? 台灣需要與世界第一流水準接軌，不 是與比自己還落後的不入流者接軌。
所謂取法乎上，僅得乎中，台灣要進步，沒有取法乎下的道理。中國 利用煞死疫作統戰，只更清楚暴露它的荒謬理論。以中國疫疾不斷， 和它對煞死疫的處理態度，那只有頭腦僵化的死硬派才會不知悔改的 論証台灣與中國應建立三通四流，完成「統一」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>專業：加、越對抗煞死疫的教訓</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-09/</link>
      <pubDate>Fri, 09 May 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-09/</guid>
      <description>專業：加、越對抗煞死疫的教訓 王景弘
世界衛生組織宣佈把台北市列入旅遊警示區，台北市長馬英九認為那 對台北市「不公平」，因為台北已經採取許多預防措施，以保証台北 市安全無慮。
也許世界衛生組織把台北市列入旅遊勸阻區「不公平」，但事涉人命 及衛生，問題已經不是公平與否，而是如何以專業措施，有效的控制 煞死疫 (SARS)。在這一場對抗煞死疫的戰役上，台灣的表現雖非最 壞，但卻比不上加拿大、越南和新加坡。
在美國疫疾控制中心宣佈解除對新加坡旅行警示之後，仍列在世界衛 生組織及美國疫疾管制中心旅遊警示區的「三大」成為中國、香港和 台灣。加州大學柏克萊校區宣佈其暑假班不接受中國、香港、台灣及 新加坡學生入學。俄羅斯下令停止中國、香港、台灣的航線及管制與 中國的邊界。
這些抗疫措施可能都對台灣不公平，但卻都是對煞死疫作戰所必需的 斷然措施。煞死疫獲控制與否，不是口舌的爭論，而是實際的成果。 如果把疫疾尚未控制的地區列為已控制的安全地區，其錯誤與中國穩 瞞不報疫疾同樣嚴重。
加拿大衛生醫療屬先進水平，多倫多能以專業迅速掌控疫疾，還不令 人意外。越南是一個貧困，一般設備、人材都較落後的國家，但卻能 率先有效控制疫疾，便令人刮目相看。
無可否認的，越南能迅速控制煞死疫的傳染，有它的運氣成份：把煞 死疫帶進越南的是一位華裔美國商人，他從香港到越南視察工廠，一 到越南便病倒，住進河內法國醫院。他在越南並沒有親人，因此，越 南所感染的六十三件病例，主要是醫護人員和他們的家屬，都是這個 陳姓商人所傳染。
但除了運氣之外，越南處理疫疾的警覺性、專業性和嚴厲性，與中國 隱瞞疫性成強烈對比。美國疫疾控制中心主任葛柏汀說，採取諸如強 制隔離和限制旅行的嚴厲措施是有效對抗疫疾的不二法門。她從加拿 大抗疫學到的一個具體教訓便是「必需採取大膽、迅速、積極的手段 。這種事沒有時間靠委員會討論決定，而必需立即付諸實施。」
越南的抗疫與她的說法也相符。陳姓商人二月二十六日住進河內法國 醫院，第一位醫生診斷認為他是在香港感染一種感冒。但兩天後，另 一位醫生便打電話給世界衛生組織駐河內辦事處的傳染病專家烏班尼 ，烏班尼看了病人肺部 X 光照片，便指示抽血分送世衛組織在東京 的化驗處及美國疾病控制中心化驗。
這一步是重要關鍵，法國醫院的醫生有其高度警覺性，而世界衛生組 織在河內有它的代表，可以立即建議並提供技術協助。他們並不因為 「面子」，或本位主義，或怕影響旅遊、經濟利益而瞞住公眾及國際 機構、外國人。
烏班尼和一位世界衛生組織的傳染病專家懷疑陳姓商人可能感染煞死 疫，他們要求與越南政府衛生官員討論。三月九日雙方一談，越南政 府立即同意世界衛生組織找國際防疫專家到越南，參予防疫行動。
越南形式上還是共產國家，他們也有過排斥外國，自尊心強的歷史， 但越南政府決定由國際防疫專家提供技術協助的政治決定，完全是以 專業作出發點，並沒有「面子」的考量。越南醫療水準不夠，需要國 際醫界技術協助，並不是丟人的事。
因為越南的疫疾只是一個人傳染進去，隔離防疫及追綜都比較容易執 行，但如果越南醫生沒有足夠警覺性，不知信任國際專家的專業防疫 措施，那便可能失去先機，讓疫疾蔓延。
以台灣此次處理煞死疫疾而言，台灣比越南不利的是醫界警覺性不夠 高，台灣又非世界衛生組織成員，沒有世衛專家常駐可供緊急咨商及 通報。越南雖有二千名學生在中國就學，但其數字及往來中國的頻率 絕非台灣往來中國及香港人數所能比。台灣疫疾一發生，政客不知信 任專業，對限制中國、香港嚴重疫區旅行往來還以政治意識型態持異 議，而隔離措施還被說成人權問題。人民或因自私，或因常識不夠， 不守隔離規定，而官方又未如越南每天以醫護人員探訪應隔離者。
台灣醫界水準是夠高的，但是醫療制度、醫生的工作量，和因此養成 的習慣，以及一般人的衛生與社會習慣，都註定在警覺性上失去先機 。醫生一天安排看病人過多，一個病人只幾分鐘便打發走，題嚴重的 等住院再說。一些醫院也都像菜市場一樣，探病時間沒有嚴格管制， 病人、探病親友、非正式護理人員整天到處流竄。碰到傳染性疾病， 便容易失控。
中國和世界衛生組織以政治理由拒絕台灣入會，使台灣在疫疾資訊及 防疫技術方面無法得到世衛組織及時的支援，這不但對台灣人民權益 的損害，更違背世衛組織的宗旨，可能危害其他地區的衛生防疫工作 。世衛組織不接受台灣疫情通報，未及時派專家協力助台灣防疫，正 與其處理越南疫情正相反。如果它及時介入處理台灣防疫，以其專業 信譽，或能使台灣適時採取嚴厲防疫措施。台灣疫疾未能迅速控制， 世衛組織排斥台灣入會，不適時技術支援，難逃道德責任。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>煞死疫帶給胡錦濤的危機與轉機</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-02/</link>
      <pubDate>Fri, 02 May 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-02/</guid>
      <description>煞死疫帶給胡錦濤的危機與轉機 王景弘
煞死疫 (SARS) 突然暴發，並迅速蔓延，對新登基的中國國家主席胡 錦濤是一次嚴厲的挑戰。他是否有眼光與能力，亡羊補牢，化危機為 轉機，把中國帶向透明化的民主與法治是最值得觀察的課題。
受中共重點培養，被一些中國觀察家認為一生志業以「未犯錯」為特 色，並無特別建樹或創意的胡錦濤，在因應煞死疫上，已經開創了中 共政治史上的一些新例：中國衛生部長及北京市長負責下台，中共北 京書記、中央政治局常委自我檢討; 他和國務院總理溫家寶四處宣傳 抗疫，並下令不得隱瞞疫情。
但這些動作短期抗疫或有所幫助，對處理中國經濟開放後長期面臨的 各種危機仍然不夠。煞死疫在中國發生的危機，不只是人的問題，更 是制度和觀念的問題。如果胡錦濤不能從更根本的問題去看待煞死疫 ，他會面臨更嚴重的挑戰。
煞死疫在中國暴發及蔓延，突顯胡錦濤不能迴避的一些嚴重事實：中 國沿海城市的光鮮與內陸鄉下衛生醫療之落後成強烈對比。官僚體系 不誠實、不負責，造假說謊成性。中共政權缺乏節制的體系，沒有真 正的反對黨，沒有獨立的國會，沒有獨立的媒體。
在這一個除了官方公佈的數字之外，其他均屬「國家機密」的社會， 其政治、經濟都必然腐化，不可能成為一個資訊公開、透明，政策可 供人檢驗，人人可以參予公平競爭的機會。
照中國的老觀念及專制獨裁制度，煞死疫確是「小事一椿」，到現在 三千餘人感染，不到兩百人死亡，對十二億人口的國家來說，當然微 不足道。中國常年發生大水災，礦坑災變，翻船，火警，死人常是超 過如此兩百之數，水災一死常逾數千人，根本談不上領導人要「負責 」這樣嚴重的問題。
同樣是衛生、傳染性疾病，國際間愛茲病專家估計中國感染此疾者， 可能達兩百萬人，但中國政府並未提出可靠數字，甚到還一度否認中 國有愛茲茲病。中國對百萬病人的愛茲病的防範，顯然並沒有像對付 煞死疫那樣賣力，為什麼北京為煞死疫感染數千人而不惜開革兩名高 幹，對愛茲病傳染兩百萬人，卻讓病人自生自滅?
紐約時報的報導提出一個最可能的原因：煞死疫不長眼睛，已經滲入 中共高幹住的中南海，及高幹的辦公處所。愛茲病在中國主要是鄉下 的窮人病，一些窮苦農民為多賺兩個錢改善生活，被迫賣血維生，而 鄉下醫療衛生常識、設備都不夠，致愛茲病不斷擴散。如此需要親蜜 接觸才會感染的窮人病，不會威脅到中共諸巨頭，也進不了中南海。
但煞死疫雖源自窮苦區，卻是不長眼晴，不分貧富的疫疾。據紐約時 報報導，中共當局開革兩高幹，是因為陳雲之遺孀的佣人染上煞死疫 。陳雲的遺孀仍住中南海，如此一來，中南海諸巨頭人人自危。不僅 如此，國務院商業部一位主管外貿的副局長級官員，到泰國出差回北 京，可能也在機上被傳染煞疫。太子黨王軍掌控的「中國國際投資信 投公司」，有一名董事也感染此疾。
除了事關中南海諸巨頭自身安危外，胡錦濤承諾不隱瞞煞死疫蔓延情 形，也是因為受到國際壓力。這些壓力來自世界衛生組織，外國投資 者和國際媒體的報導及指責。如此發展也打破了過去一些「中國通」 的金科玉律：「外界對中國的壓力，只會造成反作用，不會迫中國讓 步。」很明顯的，中國已經不能再無視國際輿論、國際社會，特別是 其鄰國的壓力，而高舉「主權」大旗，關門蠻幹。
煞死疫不僅威脅中南海，而且，它的蔓延危及其他國家，這已經不是 中國自己家務的事。外國投資者在一個「國家機密」充斥的社會，看 不清真正情勢，那是冒極大風險。疫疾不加控制，而圖以隱瞞方式， 任其流傳國家內外，那是外國所不能受。中國既要靠與外國進行商務 貿易往來，它的經濟利益便是它的命秆，外界挾住它的命秆，它只有 讓步一途，否則便自置死地。
煞死疫暴發，及北京處理不當，對中國造成嚴重傷害，那是胡錦濤面 臨的挑戰。就短程而言，中國經濟必然收縮，今年的旅遊業收入將大 幅減少，失業、半失業人口益增。外來投資可能發生停頓、延後考量 現象。其經濟成長減緩，在待業人口大增，而人民期待提高之後，對 政治及社會穩定發造成嚴重威脅。
就長程而言，北京政府的形象及信用受到嚴重創傷。在塑造中國一片 成長、繁榮的假象之後，中國落後、不誠實的一面再告突現。不但是 外國商界、輿論界對中國的信譽嚴重質疑，中國內部對政府的誠信、 能力都生動搖。北京當局要進行隔離防疫，採緊急措施，要求疫區人 民不要遠行，但北京外地人口紛紛遠走逃離北京，回到沒有疫情的偏 遠家鄉。這不但說明人民對政府的說法與控制疫疾能力沒有信心，也 說明政府的統治權威已經消蝕。
經濟惡化會威脅胡錦濤的領導地位，國際及國內對北京政府誠信的質 疑，更是胡錦濤的致命傷。胡錦濤所面對的已經不是中共前三個梯隊 領導人所面對的情勢。他將無法再以控制資訊的方式，去車保帥的手 法應付資訊爆炸的新時代。他的前任老革命領導人，可以一切列為「 國家機密」，可以作到「壞事不出門，好事傳千里」，但他所處的時 代將是「好事不出門，壞事傳千里」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中國的「開放」假象破功</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-18/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Apr 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-18/</guid>
      <description>中國的「開放」假象破功 王景弘
過去十年，中國把共產主義放一邊，經濟向錢看，利用其廉價工資吸 納外資，在沿海城市創造一定程度的繁榮。北京在國際間大作形象廣 告，全力招商，取得二喩喩八年世運主辦權，和二喩一喩年世界博覽 會主辦權。表面上中國已經「開放」，在國際社會扮演一個現代大國 的角色。
但這次中國當局處理嚴重急性呼吸系統症候群 (SARS) 的心態與手法 ，讓它的大筆廣告公關費用，及「開放」的假象破功。北京對 SARS 疫病的黑箱作業，只暴露其「不開放」、「不透明」的制度與心態， 不負責任、不認錯、草菅人命的文化。這件事也說明「經濟」開放， 如果沒有政治體制的開放配合，其結果不但是內部災難，也會對國際 間造成災難。
在美國媒體有關 SARS 新聞，對中國的形象而言，可說讓它原形畢露 ，突出其虛偽造假的功夫。這些報導包括華爾街日報首先指出中國當 局因為人代會開會在即，故意隱瞞疫疾的嚴重，下令其宣傳媒體不准 報導。美國媒體有關此項疫病的報導，對各國的病例都有具體數字， 唯獨發源地的中國沒有數據。世界衛生組織公開指責北京短報疫情， 而在金錢掛帥的環境下，廣州還有醫院把付不出醫療費的 SARS 病患 趕走。
在任何一個真正開放，政治上受到監督的現代化國家，這些狀況都不 應該發生，也不會發生。北京卻在其黑箱、隱瞞作業被揭發之後，才 由它的新領導人胡錦濤出面表示「關切」，承認疫情嚴重，下令「不 准再隱瞞疫情。胡錦濤的動作雖比前開明，但也是馬後砲，難以掩飾 整個社會的落後心態，和對關係人命的大事可以「下令隱瞞」，也可 以「下令不隱瞞」的專制體制。
這樣嚴重的問題，不能只以中國人「好面子」文化來解釋。中國在閉 關孤立時代，外面的人不能自由進去，裏面的人不能自由出來，內部 發生疫疾，消息扣住不發，死了多少人，外界也不清楚，反正也不關 外面的事。人命不值錢，那是傳統中國觀念。在它孤立時代發生疫疾 ，自己無法處理，向外界找救兵，那是「沒面子」。
但中國既選擇開放，與國際社會有經濟、旅遊、商務往來，其疫疾傳 染的空間就不只中國，它對世界各地人民構成生命威脅。中國自己草 菅人命，國際社會基於人權普遍原則都要過問，它更無法要別的國家 也草菅人命。它隱瞞疫情是不負責任的行為。
但中國對內不負責任，對外也不負責任，表現它的霸道，不認錯，不 反省的野蠻作風。泰國、新加坡和馬來西亞為防範疫疾傳染，對中國 旅客進行隔離檢疫，這是保障其國民健康的必要作法，但中國卻有被 迫害狂想症，不知檢討自己，只知報復，下令其旅行社不得安排到這 些國家的團體旅行。自己不能防疫，卻還要別人也跟著不設防，這並 不是開放國家的正常行為。
原受英國殖民統治的香港，已有現代化文官行政體系，和應付公共衛 生的能力，但在「回歸」中國之後，唯北京之命是從的特首董建華， 卻對北京「向後看齊」。香港與疫疾發源地廣東緊鄰，但香港卻和其 他地方一樣被蒙在鼓裏，香港疫疾擴散，人人自危，對香港餐旅業和 商務造成嚴重損失。美國幾家飛香港的航空公司，不是暫停飛航香港 ，就是減少班次。
香港的人權、自由、生活條件和醫療衛生，正向後轉，走向與中國「 一個一制」的苦難。董建華沒有權力或勇氣對「來自中國」的旅客進 行檢疫或隔離。香港特別自治區的英文簡寫為 SAR，現在新呼吸系統 疫疾的簡寫為SARS，這對香港的苦難是個不幸的諷剌。
中國也想把它不負責任、草菅人命的心態，讓台灣人民受害。台灣受 中國阻撓，未能成為世界衛生組織成員，對疫疾的傳染及防治的資訊 ，未能完全、迅速掌握。台灣在發現 SARS 病例之後，立即向世界衛 生組織通報，並尋求技術支援，但世界衛生組織居然不理會，反要求 台灣透過中國政府與世界衛生組織交涉。台灣不得已，還要從世衛組 織的網站下載有關 SARS 的資訊，這是中國只知政治掛帥，不惜任何 手段要迫台灣併入其政治版圖的霸權心態。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>評連戰「九代無降論」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-16/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Apr 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-16/</guid>
      <description>評連戰「九代無降論」 沈嘉雄
「中國」國民黨主席連戰南下，到他沒有住過的「故鄉」台南訪問， 鄭重其事的拍胸保証，他們家族在台灣已經有九代，沒有「投降」這 種事。自認是研究政治思想的連戰，又創下「九代無降」的高論。
競選總統主要是當事人的條件，沒有特別必要去禍延祖上，但連戰自 己提出連家在台灣居住九代，故不會蒙上「投降」罪名，那別人便有 理由把他的九代無降之說拿出來討論，其間不免會對他家祖先有所不 敬。
連戰的談話，目的在反駁陳水扁批他京行之計畫是投降之旅。對如此 指責最有力反駁是用事實認明自己對台灣的認同，嚴詞抗拒中國併吞 的意圖。不敢主張「台灣」是一個主權國家，而還在擁抱「一個中國 」舊夢，便難以証明他的無降立場。
連家在台灣住九代，並不能作為他不會「投降」的保証。如果他九代 無降的理論可以成立，則死拉活拖要與他搭擋競選的宋楚瑜便有投降 的危險，因為宋楚瑜在台灣還是第一代。一個不會投降的人，拉一個 會投降的人作伴，如此組合豈非危險萬狀。
同樣道理，我們沒有理由懷疑在台灣第一代的陳師孟會有「投降」的 事，我們甚至相信陳師孟一代不降，比連戰九代不降更可靠。降不降 是認同問題，是意識型態問題，與世居幾代無關，連戰九代不降論不 通。
再檢驗事實又如何。連戰在一九九六年競選副總統時，由槍手寫一本 塗脂抹粉的傳記：我心永平 &amp;ndash; 連戰從政之路。這本書提到他的家世 ，如非他提供的資料，也是他所認可。抄幾段來討論連家九代有無投 降記錄。
「我」書稱連家在「明亡以後，渡海來台」，傳到連雅堂時已是來台 七世。且不論連家是依馬關條約出售家產回中國，或家產被日本「徵 收」，連雅堂是搭安平駛出的最後一班船「內渡大陸」。這幾句話， 如果說連家沒有「降」清，沒有「降」日那是說不通的，至少是「降 」清。
書中又說，民國三年，連雅堂向北京政府提出申請恢復「中國國籍」 的呈文。這話似乎說明連雅堂也「降」過日，接受日本國籍，否則如 果他在馬關條約兩年緩衝期內離開台灣，就不會有這個問題。
連雅堂雖「回歸」中國，但在一九一九年又到台灣，一九二六年「回 」中國，第二年又到台灣。這究竟是何身份，書中並未交代。書中所 稱連戰之父連震東「早年隨父遊學東瀛，畢業於慶應大學經濟科，返 台初在台灣民報當記者，後遵父命赴大陸追隨 (國民黨 )黨國元老張 繼先生。」「對日抗戰將起時，張繼老叮囑連震東應即放棄日本籍， 返回國籍。」
這幾句話不正說明連震東「降」過日，取得日本國籍，然後在國民黨 的奉勸下，才放棄日本國籍，「回復中國國籍」。「回復中國」國籍 ，可以說是「回歸」，但也可視為「投降」的一種。連家祖先國籍如 此番來復去，何者為「投降」，何者為「回歸」，也費猜疑。
連戰生在中國，其「中國」國籍當無問題，但他如堅不認同台灣這個 新的國家，而仍心存「中國」，要「回歸」中國國籍，那便很嚴重。 對他和他的祖先來說，那可能都不是「投降」，但對認同台灣的人來 說，「回歸」中國和投降並沒有差別，一樣是喪失當家作主與主權國 家的地位，成為亡國之人。「九代不降」論不能成立。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>為台灣打拼就是最好的競選</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Apr 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-15/</guid>
      <description>為台灣打拼就是最好的競選 王景弘
不論是基於既定程序，或基於選戰策略，陳水扁的競選搭擋都不必急 於決定，應等到最後才掀牌。
相對於泛藍少數人的權力飢渴，多數人的冷漠，阿扁目前選戰的最佳 策略是全力為台灣人民利益打拼，絕不手軟的進行改革。
反對黨的口水不值錢，口舌多了，面目及矛盾便愈清楚。在野黨在立 法院扯後腿，打擊台灣利益，表現勇則勇矣，卻在幫連、宋的倒忙， 讓他們的包袱更沉重。
台灣在二千年首次政黨輪替，新的執政黨和新的反對黨，都沒有把新 的角色拿捏好。民進黨受制於立法院，未能劍及履及進行改革，有效 施政。國、親兩黨不能以台灣的國家利益為重，承認失敗，讓民進黨 有足夠改革及採取新政策的空間。泛藍失去行政權，卻仍以在立法院 的多數，企圖以立法權繼續執政。
台灣的總統任期與美國同樣是四年，美國總統大選在十一月初，而兩 黨候選人提名初選要那年的一月底、二月初才開始，黨提名大會更要 等到七、八月，大選到九月初才進入緊鑼密鼓階段。美國幅員廣大， 東岸到西岸直飛要五個半小時，人口比台灣多十倍以上，但如此競選 時程已被認為開始太早，影響政務。台灣的舊統治政權卻在二千年大 選一潰敗便動員復辟，凡事阻撓，不讓執政黨有順利施政的機會。
現在距二喩喩四年大選還將近一年的時間，泛藍復辟心切，早已不顧 任何民主遊戲規則，個人私相授受，配對競選。泛藍唯恐雙方合作夜 長夢多，想先結合以造勢，其處境與現任總統的陳水扁完全不同，陳 水扁不必學樣，更不能學樣。
泛藍的競選，最恨被批評為復辟，但其組合卻是老國民黨假民主、非 民主的特質斑斑。民主的最基本原則是公平競爭，而公平競爭的最基 本原則在遊戲規則先定。泛藍組合根本沒有經過正當遊戲規則的過程 ，便由「黨主席」自封候選人，並自行決定正、副組合，這對當年高 喊「黨內民主」的一票人是極大諷剌。
泛藍要如此組合，自應兩黨合併，或兩人之中有一人加入對方政黨， 以符合選舉法的規定。但是，民主政治的法治，及規則先定的原則， 對他們並無意義，國民黨統治下的「法治」，法律視其統治方便而定 ，現在也一樣，老國民黨「同志」先結合，再以他們在立法院的勢力 修改選舉法，以配合他們復辟的需要。
如此明目張膽向「權」看，向「位」看，不但有志氣的台灣人看不下 去，國民黨的本土派也看不下去。親民黨揚言兩黨合作競選是「一黨 出錢，一黨出票」，而連戰也以「長於授權」自誇，這更道出連戰拿 國民黨錢，靠親民黨的票，來買總統大位，讓親民黨掌權。如此合作 ，連戰受得了，別人不一定受得了，難怪興奮的是親民黨，而不是國 民黨。
這種組合不是民主政治的公平競爭，而是中國傳統的政治權謀與鬥爭 。它看來更容易讓人連想到毛澤東羽毛未豐時，被迫跑到重慶高呼「 蔣委員長萬歲」那一幕。民主對蔣、毛都是裝飾品，不能當真。
連戰要靠宋楚瑜背他登上總統寶座，這是親民黨的看法。但陳水扁連 任並不能靠副手扶他回去，而是要靠自己努力以保本土政權的維繫。 他可以挑一個有助力的副手，或到少不會礙事的副手，但並沒有一個 可能的副手，自認可以扮演宋楚瑜背連戰的角色。
連戰與宋楚瑜結合，只考慮全力一搏，一了百了。但陳水扁的副手， 除了勝選考量外，還有培養本土政權後續接班人才的因素。他可以選 擇性別的平衡、族群的平衡、黨派的平衡。如果他把重點放在接班的 考量，他可以在民進黨內找人，讓他處於有利的接班地位。但以他所 面對的挑戰，和為本土政權與改革的延續，台灣利益的優先，他應以 保証勝選為優先考量，擴大執政黨的基礎，而讓二喩喩八年的接班， 黨內人人有希望。
陳水扁應該遵照黨內程序，不必急於決定副手人選。審時度勢，這張 牌也不要早掀，掀早了反而失去新鮮感和衝剌力。他應該特別用心的 是對當事人適當的禮數與溝通，讓入圍與未入圍者都有一種榮譽感和 讓解，不要讓自我太強，不知團隊精神，不能體會本土政權對台灣之 重要性的人引起不必要的情緒反應。
泛藍政客對陳水扁的動作，一律指為「拼選舉」，其實，泛藍赤裸裸 拼選舉已經拼了三年，而陳水扁既在執政位子，施政良窳要對選民負 責，他的施政及與選民溝通都是職責所在，同時也是最佳競傳策略， 這是在朝與在野的不同。美國在位總統競選連任，因為職務在身，也 有所謂「玫瑰花園」選戰策略，總統即使未出門競選，在白宮不斷提 出政策演說，推動國會立法，執行其承諾，那就是有效競選的一種。
美國兩黨政治，國會議員也以國家、選民利益為優先，不致全以黨的 利益惡鬥，而國會也不易強迫行政部門接受其立法，因為總統對他不 能接受的法案享有否決權，國會兩院必需各以三分之二多數才能推翻 總統的否決，如此制衡使行政與立法部門有更多合作的空間，行政部 門有推動其理想之機會。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>解放伊拉克：布希重建美國威信</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-11/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Apr 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-11/</guid>
      <description>解放伊拉克：布希重建美國威信 王景弘
美軍進兵伊拉克，不到三週坦克長驅直入巴格達，海珊政權崩潰，伊 拉克人民慶祝「解放」。美國總統布希對海珊政權的結局，作一句低 調的評論：「現在他應該瞭解美國言而有信，說到做到。」
美國「言而有信」是布希對付恐怖組織及大舉毀滅武器擴散問題的基 本原則，也是他對重建世界新秩序的第一步：為保護其國家安全，美 國不惜採取單獨行動，或與利益相符國家合作，對不遵守國際義務的 國家採取行動。
對伊拉克用兵，表現布希政府的意志力，和美軍武器裝備與作戰能力 。不同地區及不同意識型態的國家，對美國用兵的目的會有各種不同 解讀，但他們都不能忽略在九一一事件以後，布希政府展現的堅強意 志，和美軍的戰力。
布希對伊拉克用兵之前，受到美國國內、國外許多質疑。美國國內以 前朝柯林頓政府官員為主，他們力促避免片面、單幹方式，而走多邊 、爭取國際社會支持，逐步解決伊拉克問題。甚至老布希總統的手下 老將，也抬出他們當年結合國際社會，經聯合國授權，進行驅逐伊拉 克，解放科威特的多邊作法，來批評布希的獨行俠作風。
有些退役將領，電視上談兵，依一九九一年波灣戰爭五十萬大軍集結 ，空軍先炸三十九天的原則，指控美軍作戰計畫兵力不足，躁進結果 易受更多傷亡。
在國際間，大部份阿拉伯國家領袖雖樂意看海珊垮台，卻畏懼阿拉伯 民族情緒高張，寧可束手旁觀，不像一九九一年那樣賣力助陣。北約 盟國的土耳其國會否決美軍借道開闢北線作戰，而同為北約盟國的德 國與法國，以不誠實方式，要借聯合國節制美國的片面主義，公開奔 走與美國對抗，並揚言要行使否決權，封殺授權美軍用兵之決議。
以德、法之心態，他們可能還希望美軍在伊拉克吃一次大虧，挫挫美 國銳氣，讓美國回到接受多邊主義行事。
但美軍在伊拉克的行動，可能使這些批評和盤算盡皆落空。戰事的進 行証明美國情報估計相當正確，美軍有迅速應變的作戰能力，而直取 首都巴格達的戰略是速戰速決，減少傷亡之道。快速是國防部長倫斯 菲的最高要求，他不但不待重裝備的第四步兵師抵達便展開作戰，而 且在南方補給車隊受狙擊，前線補給偏低時，也不同意緩進整補，而 是全速推進。
當然，美軍對付伊拉克，基本上是一場不對稱的戰爭。伊拉克軍隊裝 備、訓練、士氣、領導都有問題。它的指揮、控制沒有眼睛、沒有耳 朵，根本不知道美軍如何前進。美國的高科技裝備，從衛星、無人偵 察機到巡邏機可以把敵方動態傳到地面的作戰部隊，而地面作戰部隊 可以提供空軍攻擊目標的正確位置。空中精準炸彈的轟炸，配合地面 猛烈火力，使伊拉克軍隊毫無還手能力。
美國擁有如此軍力及意志力，但這並不表示對伊作戰是處理類似問題 的固定模式。因為敘利亞對海珊提供軍事裝備，及讓阿拉伯敢死隊進 入伊拉克作戰，倫斯菲已一再提出警告，有人便揣測敘利亞，或北韓 會成為美軍用兵的下一個目標。但不同的情勢，仍將有不同的因應手 段，美軍此次用兵最大功效可能還在殺雞儆猴，讓支持恐怖組織及進 行大舉毀滅武器擴散的國家知所收歛。
美國作為世界最大強國，又是以色列的最大支持者，它無可避免的要 成為恐怖組織，特別是阿拉伯、回教信徒恐怖組織攻擊的對象。以軍 力擊潰海珊並不能去除阿拉伯人、回教徒的仇恨與恐怖活動，但強制 包庇恐怖組織的國家負起責任，至少可以減少恐怖組織的活動能力。 伊拉克受美國制裁，其鄰國敘利亞及伊朗自會受到壓力。
北韓的核子武器問題如何解決將是新的考驗。中共一向以對北韓影響 力有限為詞，並不急於迫北韓知所節制，現在北京如果希望朝鮮半島 不起戰爭，它必需盡最大努力逼北韓就範，接受原子能委員會的監督 。北韓眼看伊拉克被炸的情勢，其反應已轉少說大話，留下外交解決 問題的餘地。
在聲譽及短期利益上受傷損最嚴重的可能是法國、德國、俄羅斯和聯 合國。在法、德、俄強力反對下，聯合國安理會拒絕通過用兵的授權 ，表面上是削弱美國在聯合國影響力，卻迫美國創下為本身安全，不 顧聯合國一些不相干國家約制先例。至少在布希政府內，如果聯合國 安理會對涉及美國重大益利問題之看法，不能與美國相符，它要約束 美國的能力只有更低。
德、法拉住俄羅斯要制衡美國，中國則只消極的表示反對美國用兵， 未介入帶頭抗拒，在美國的帳上，俄、中的不友善能態比德、法輕。 華府對德、法態度表現冷淡，德、法想利用聯合國在伊拉克重建中扮 演要角，結果可能要看美國臉色，演個配角。美國還比較在意修補與 俄羅斯關係，但德、法如果不主動調整其所謂「制衡」美國強權的立 場，則彼此關係還會冷淡下去。
北京表示反對態度，在它對美國關係上得不到「伙伴」的益處，而增 加與美國作對的不利。但因為它的反對態度不是德、法那樣強烈，對 雙方關係磨損不會太大。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>親民黨亂挺陳文茜</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Apr 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-08/</guid>
      <description>親民黨亂挺陳文茜 高雄生
陳文茜的電視咬人節目被砍，這個自以為是的女人心有不甘，臨去秋 波，還要咬陳水扁一口，扣他政治打壓的罪名，而親民黨搞不清楚自 己身家不清白，還聲言「力挺陳文茜的說法」，「第四權不容屈從於 治打壓」。
「陳文茜咬人不是新聞」，親民黨「力挺」陳文茜也不是新聞。但如 此咬人與如此挺人卻是不分是非，不知所云，不負責任的奇聞。
親民黨立場似乎很有義氣，高舉桿衛「第四權」的大旗，抗拒阿扁的 「政治打壓」，為維護言論自由高聲吶喊。
但是，要維護言論自由，可以完全不顧是實嗎? 陳文茜的說法如果是 事實，不但親民黨要力挺，民進黨也應力挺，其他媒體更要力挺。但 陳文茜的說法如非事實，只是別有用心的謊言，親民黨也要「力挺到 底」?陳文茜不負責任的說法，親民黨也要跟著不負責任到底?
「第四權不能屈從政治打壓」，媒體行業可能都舉雙手贊成，媒體可 以列為行政、立法、司法之外的第四權，那不但業者有光，而且形同 統治當局的權威。但所謂第四權並非法定制度，而且不論是第幾權， 都應以負責任為基礎，行政不能濫權，立法不能濫權，司法不能濫權 ，媒體也不應濫權。
要建立受人尊敬的「第四權」，媒體和媒體工作者不但要秉持獨立精 神，而且要負責任，而非藉第四權之名，不分是非，不負責任，只圖 一己、一黨之私。親民黨不問陳文茜所述是否事實，便表明要力挺她 的說法，使親民黨也成為一個沒有是非，不負責任的政黨。
如果「第四權」之說可以成立，則媒體不但不能屈從於阿扁的政治壓 力，也不應屈從於立法、司法、政黨的壓力。陳文茜自己是「立法委 員」，已經擁有一權，卻不顧「四權」應獨立相互制衡之基本原則， 撈過界，濫用第四權以為其立法權及政治利益服務，這是活生生踐踏 第四權，把第四權屈從於其政治權力的不爭事實。親民黨眼中卻只有 阿扁才是政治壓力，而不知道立法權也是政治壓力。
當然，親民黨不分是非力挺陳文茜，為第四權大聲疾呼的勇氣可嘉， 但是這種勇氣與聲音未免來得太遲，讓人覺得是奸巧與虛偽。
親民黨主席宋楚瑜其人，幹過國民黨文工會主任，新聞局局長，當年 大權在握，掌控第四權，操蹤新聞界人事，捉拿查禁「黨外」刊物， 絕不手軟。他掌權的時代並沒有聽他大聲疾呼第四權不能屈從於政治 壓力。如果他當年有此勇氣，黨外雜誌的難友都要向他致敬。
一個人、一個政黨要受人信任，必需謹言慎行，長期建立聲譽。平日 胡言亂語成習，咬人成為固定動作，久而久之，必然難以取信於人。 一個人、一個政黨可以騙人於一時，不能騙人於久遠。親民黨力挺陳 文茜咬人動作，只自暴其短，不知有事實，只知有利益。此之曰「亂 挺」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>連戰吃鮑魚·不食人間煙火</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-04/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Apr 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-04/</guid>
      <description>連戰吃鮑魚·不食人間煙火 王景弘
國民黨鄭重推出陳年候選人連戰競選總統，偏偏連戰久不食人間煙火 ，腳沒站穩便發誓萬一當選，第一件大事便是到北京上朝，展開他所 謂的「和平之旅」。陳水扁逮到機會，斥其為「投降之旅」，連戰和 他的國民黨高幹大抱不平，因為這話陳水扁自己就說過「八次」，為 什麼雙重標準。
陳水扁可以說，連戰卻不能說，這似乎很不公平，讓連戰太受委屈。 但連戰和他的同路人如果還搞不清楚為什麼陳水扁可以說，他老人家 一說便自己惹禍，那未免跟台灣政治脫節得太厲害了。連戰應該知道 最簡單的一句話：連戰並不是陳水扁。
因為連戰不是陳水扁，也不是李登輝，因此，有些話陳水扁可以說， 李登輝可以說，連戰卻不能說。這不但涉及怎麼說，而且最基本的是 一個「信任」的問題。
以李登輝和陳水扁的立場及理念，一般台灣人民相信他們不會出賣台 灣，不會屈從北京的要求。但一般人對連戰並沒有這種信賴，因此， 他急於當「特首」的演出，立刻會把人「驚死」、氣死。
不但如此，華府傳統基金會亞洲事務分析家譚慎格報導，一些因為要 看北京臉色吃飯而親泛藍的台灣觀察家，對連戰北京上朝這一起身砲 也為之氣結扼腕，感慨連戰政治上幼稚和脫離現實。
連戰當過外交部長，但他發誓萬一當選便赴北京上朝的措詞，竟如此 不嚴謹，無前提，那真令人懷疑他外交部長是怎麼幹的。他的說詞與 陳水扁帶有前提條件的說法，並不能相提並論。此其一。
連戰當過外交部長，現在又把蔣經國抬出來，以國民黨香火承傳自居 ，他應該知道台灣的安全，最重要的是美國的保障。美國要與「中華 民國」斷交，蔣經國發誓「好漢打落門牙和血吞」，並力促美國國會 通過「台灣關係法」，保障台灣安全。如果他還有一點政治頭腦，他 應該和美國其他重要盟國領袖一樣，當選第一件事是訪美。
但他接受提名的宣告，不但不是要訪美，而是要到北京上朝，作「和 平方旅」，要與中國依「一個中國，台灣是中國一部份」的共識去「 改善關係」。這更令人懷疑他外交部長是怎麼幹的，他對蔣經國的訓 詞是怎麼讀的。此其二。
也許，如果他以訪美為優先，他的的「中國國民黨」死忠人士會罵他 「抱美國人大腿」，但既然有蔣家父子抱美國大腿在先，連戰有例可 援，名正言順的繼承遺志，何苦捨美國大腿不抱，置台灣主權尊嚴於 不顧，而落人以抱「中國大腿」之譏?
連戰的意識型態和他代表國民黨所提的政策，跳不出所謂「一個中國 」的「九二共識」和「中國統一」。當然，他並不否認「中華民國」 是一個主權國家。他相信他主張的「一個中國」與「國家統一」的立 場，可以改善與「大陸」關係。
他不管這些都是過時，混淆，矛盾，出賣台灣利益的概念。兩蔣反對 「兩個中國」，反對「台獨」，一方面是自己利益考慮，另一方面也 有其時代背景和策略上考慮。但他們堅定的「反共」政策，卻保証兩 岸是兩國的現狀。他們言必稱「復國」，對方是偽政權，雙方並沒有 「一個中國」的「共識」。
雙方有「共識」，那是很嚴肅的協議。兩蔣堅持「中華民國」代表全 中國，這是他們自己的政策宣示，他們並沒有與「中共偽政權」達成 「一個中國，台灣是中國一部份」的「共識」。國際間都承認「中華 人民共和國」是代表「中國」的「唯一合法政權」，台灣接受「一個 中國」，而「中國」說台灣是中國的一部份，這還不是出賣台灣?
兩蔣堅持過「光復大陸」，而不是談「統一」。連戰說「中華民國」 是一個主權國家，這和民進黨所說的「台灣是一個主權國家，其正式 國號為中華民國」意義並不相一同。連戰的「中華民國」領土如果不 限於台灣、澎湖、金、馬，而是包括「中華人民共和國」的領土，那 「中華民國」便稱不上主權國家。如果他所說的「中華民國」領土和 現實一致，則主權國家並沒有「統一」或「獨立」的問題，只有與別 國「合併」，或保持主權獨立國家現狀的問題。
國民黨所謂「國家統一」的主張，對台灣造成不安定感，對台灣以主 權獨立之民主國家放手發展的前景造成障礙，嚴重勃離台灣的利益。 如此立場也使中國對台灣軟硬兼施的迫降活動取得合理性。連戰和他 的泛藍得到中國的特別關愛就是這個道理。
連戰把他北京上朝，稱為「和平之旅」，要改善與「大陸關係」。和 平是好字眼，但台灣需要的是自己主權獨立，人民當家做主的和平， 不是北京給香港人的和平。今天台海和平受到的威脅並非來自民主的 台灣，而是來自霸權心態的中國。台灣選民知道李登輝、陳水扁不會 接受香港式和平，但一般人對連戰、泛藍卻沒有這種信心。
改善台灣與中國關係，或所謂「兩岸關係」，其實是胡言亂語。台灣 與中國關係並未建立，何來改善? 現在存在的「關係」只是民間貿易 ，旅行、投資行為，這並不是嚴格的雙方關係。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>