<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2003 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2003/</link>
    <description>Recent content in 2003 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 25 Dec 2003 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2003/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>胡、溫對布希千恩萬謝的心機</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-12-25/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Dec 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-12-25/</guid>
      <description>胡、溫對布希千恩萬謝的心機 王景弘&#xA;布希對台灣及中國政策的重新包裝，讓中國國務院總理溫家寶如獲至 寶，道謝再三。待溫回到北京，中國當局似乎意猶未盡，特別再由胡 錦濤打電話給布希總統，感謝他反對台灣統獨公投。&#xA;胡、溫對布希如此「有失民族尊嚴」，在中共政權史上倒是罕見，但 如此多禮只突出其心虛，為引援美國打壓台灣而自失立場，自失格調 。布希應該看破胡、溫手腳，堅持民主的原則，不要落入中國圈套。&#xA;如果把胡、溫對布希的千恩萬謝，歸因於兩人的不同作風</description>
    </item>
    <item>
      <title>畫虎不成---「笨蛋」在罵誰 ?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-12-18/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-12-18/</guid>
      <description>畫虎不成&amp;mdash;「笨蛋」在罵誰 ? 王景弘&#xA;泛藍發表財經政策白皮書，喊了不少口號，但只有一句話勉強達到音 響效果：「笨蛋，問題在經濟。」&#xA;泛藍此次大選的表現，有一個特色，那就是「拿香跟別人拜」，和「 百家雜抄」。「笨蛋，問題在經濟」，也是拿香跟別人拜，這著不是 跟阿扁拜，而是跟對中國表示「三不」的柯林頓拜。&#xA;但是，泛藍一拜，又拜錯頭，「笨蛋」到底在「罵誰」，令人費解。 看起來像在罵阿扁政府，也像在罵選民，你們都是「笨蛋」，連問題 在經濟這個道理都不知道?&#xA;泛藍如此罵街，真是畫虎不成，反類犬。柯林頓還沒有「笨」到罵選 民，或罵布希不知「問題在經濟」的程度。柯林頓的「笨蛋」論，並 不是在罵別人，而是在「罵」自己，在提醒自己。&#xA;一九九二年，老布希競選連任。他剛打完第一次波灣戰爭，聲望如日 中天，在外交事務上的成就與經驗，民主黨無人可與抗衡。但是，他 的白宮幕僚過度自信，未利用如此聲望，帶動內政及經濟改革，而大 選年又趕上經濟週期的低潮，對他的連任不利。&#xA;民主黨出馬挑戰的阿肯色小州州長柯林頓，外交經驗上不了檯盤，自 己又是緋聞、逃避兵役、反越戰、學生時代吸毒等醜事一大堆，他要 打敗布希，唯一希望靠打經濟問題，而布希提出的經濟方案又有明顯 相互矛盾，數字湊不成的毛病，正好給柯林頓猛擊的機會。</description>
    </item>
    <item>
      <title>美、台應遠離「統獨」舊套</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-12-05/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-12-05/</guid>
      <description>美、台應遠離「統獨」舊套 王景弘&#xA;因為中國國務院總理溫家寶訪美在即，台灣又有公投與新憲之辯，美 、中、台三方發言、反應一籮筐，吵來吵去，不脫「統獨」舊套。中 國要用它的語言談「一個中國」，用它的標準「反台獨」，並非意料 之外，但美國與台灣也跟著用「統獨」談問題，便非明智，而是上中 國的大當。&#xA;台灣民主化的進展，已經走過了「統獨」的舊套，美國與台灣應該談 的是民主：台灣堅持民主改革，美國支持台灣民主發展，美國也應支 持中國民主演變。美國沒有立場「不支持」，更沒有立場「反對」民 主體制下，人民的自由選擇。&#xA;中國共產黨與中國國民黨長年對峙、鬥爭及狹隘「民族」主義，對「 國家」的定義，仍抱著打江山爭天下的心態，沒有以民為主的現代國 家觀念。因為打天下、爭「法統」的觀念，便有「統獨」的兩分法， 和「統」就是對，「獨」就是錯，成王敗寇的既定觀念。&#xA;不論是中國國民黨或中國共產黨，其取得「支那」政權都是靠武力革 命，也即傳統打天下的手段，而且有「朝代」的意義。中國國民黨革 掉「大清帝國」的命，改成「中華民國」，中國共產黨革掉「中華民 國」的命，再改個朝代叫「中華人民共和國」。兩個中國列寧政黨雙 胞胎皆非現代民主政黨，都是槍桿子出政權的腦袋，他們不會尊重民 主，也沒有現代國家的觀念。</description>
    </item>
    <item>
      <title>溫家寶寄望美國壓制台灣民主</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-11-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-11-25/</guid>
      <description>溫家寶寄望美國壓制台灣民主 王景弘&#xA;中國國務院總理溫家寶，把江澤民釐定的對台灣政策重新包裝，要帶 到美國兜售。他在出發前接受華盛頓郵報訪問，用新包裝，把胡、溫 體制的台灣政策，作了較詳細的表述，其最大特色是略去「寄望台灣 人民」，改而寄望美國壓制台灣的民主發展。&#xA;整體來說，溫家寶所作的包裝，比江澤民時代「溫和」，意在塑造北 京「和平、穩定」維護者形象，並把因為北京可能造成的不安，歸咎 於於台灣。他用了「不惜任何代價」要維護「祖國統一」的威脅，但 沒有重複赤裸裸的「不放棄使用武力」這種字眼。&#xA;即使如此，溫家寶所要出售的膏葯，仍然不對症。奢言民主，卻不解 民主為何物。他表示瞭解「台灣同胞」尋求民主的願望，卻要求美國 方面「明確反對」台灣進行公投與制憲這些民主體制的基本權利。這 種矛盾的話，可以說得出來，足見其對「民主」的認識。&#xA;「寄望於美國」是江澤民在一九九六年台海危機後採取的新路線，他 體認到中國想以武力侵犯台灣，必需列入美國介入的因素，而他自己 和諸軍頭並沒有人敢說中國有能力對付美國，強行以武力進犯台灣。 美國精準炸彈「誤炸」中國駐前南斯拉夫大使館，中國並不認為是「 誤炸」，而相信美國存心示威，讓中國有自知之明。江澤民和錢其琛 這些人也從蘇聯的崩裂得到教訓：沒有經濟、科技實力，而要成為美 國假想敵，與之從事軍備競賽，只有自取敗亡。</description>
    </item>
    <item>
      <title>反高學費運動的省思</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-23/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-23/</guid>
      <description>反高學費運動的省思 王景弘&#xA;台灣各大學學費要調高，青年學子有人打起反高學費旗號，泛藍政客 也想藉機利用，而教育部長黃榮村找各大學校長商量，但學費調高已 屬難免。&#xA;青年學生的社運，泛藍政客介入，和教育部長與大學校長情商，不同 角色，不同作為，都反映台灣在民主化、自由化過程中，觀念仍跳不 出政府萬能，政府什麼都要管的框框，也無法接受消費者付費的道理 ，和高等教育已經市場化的事實。&#xA;台灣的制度與政策，不是由政府包辦一個人從搖籃到墳墓一應事務的 社會主義理念，而是傾向於自由市場、資本主義，並酌情照顧弱勢團 體與個人的體制。&#xA;在這種制度下，大學教育並不是國民教育，政府並不能強行壓制學費 ，或使人人得以就學。羊毛出在羊身上，如果要低學費，納稅人是否 願意承擔更高的稅則? 或現有預算大餅如何重分，增加教育經費，補 貼學費，而犧牲其他部門的建設與投資?&#xA;美國大學教的經濟學入門，開宗明義第一原則就是天下沒有白吃的午 餐。反高學費口號很動聽，但學費高或低，不是個人喜不喜歡的問題 ，而是現實的資源問題與個人選擇的問題。表面上看，反高學費是所 有學生利益均沾，大家公平，但這並不是解決問題的辦法，至少不是 美國各大學解決此項困難的方式。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「四個對抗」：國民常的口號政治</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jul 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-15/</guid>
      <description>「四個對抗」：國民常的口號政治 王景弘&#xA;中國國民黨喜歡批判民進黨政府「口號政治」，或「口號治國」，也 許他們認為這是大逆不道，但如此批判有兩大失策：政治口號並非罪 惡，而是領導所必須;論口號政治，民進黨仍遠不及國民黨。&#xA;政府或政黨設定的複雜政策，為使目標眉目分明，便於宣導，常形成 簡短的口號，流傳於世。美國羅斯福總統開始社會福利制度的「新政 」，杜魯門總統對抗共產主義擴張的「杜魯門主義」，詹森總統應付 民權及社會福利的「大社會」，乃至前蘇聯主席戈巴契夫的「開放」 ，「新思維」，都是簡明的「口號」。&#xA;國民黨的老祖宗叫我們喊「反攻大陸」，「殺朱拔毛」，「擁護領袖 」，「三民主義萬歲」，也不知道喊了多少年，又有多少人相信這些 口號，或探究這些口號代表什麼意思。美國人還好意勸過老蔣，明知 其為假，卻年年喊反攻大陸，年年說「今年」是「反攻大陸年」，只 有折損政府信譽，毫無益處。但蔣介石已經淪落到不這樣喊不能過日 子的程度。&#xA;口號政治之罪惡，在它的濫用與誤用。檢驗口號是否被濫用或誤用， 最基本的標準在它是否真誠代表一套可行政策，或只是為政治目的而 編造的騙人神話。也要看口號的前提是否合於事實，或只是胡亂抄書 ，照本宣科，不知所云。</description>
    </item>
    <item>
      <title>泛藍要台灣半路認老爸</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-11/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-11/</guid>
      <description>泛藍要台灣半路認老爸 沈嘉雄&#xA;泛藍推出兩個老公標要角逐台灣總統、副總統大位，這兩個在中國出 生的政客，一個大喊要台灣住進「一中屋頂」，一個高唱「謝天，謝 地，我們都是中國人」。他們都沒有把台灣人放在眼裡，更沒有把台 灣人放在心裏。&#xA;如此中國殖民統治階級復辟如果成功，那真是台灣人的災難。幸虧老 天疼台灣人，煞死疫疾與香港五十萬人民的怒吼，讓台灣人倒吸一口 氣：「謝天，謝地，我們都不是中國人。」&#xA;對殖民統治者鬥爭有百年以上歷史的台灣人，絕對不會比香港人沒有 志氣，吃飽飯沒有事幹，票選不認同台灣的泛藍政客帶我們去半路認 老爸。台灣有台灣自己的公媽，不必丟掉自家公媽牌，住到「中國」 屋簷下。&#xA;說到自己公媽，與半路認老爸，台灣人的選擇非常清楚，但在國民黨 長期殖民教育下，台灣人卻常跟那些自以為高人一等的「中國人」一 樣，把「我們中國人」，「國語」，「我們中國文化」變成口頭禪， 積習難返，不能自拔。現在不但是正式的殖民式教育未改，演藝、娛 樂界也在變本加厲進行以消滅台灣主體性，要把台灣人強行「改造」 成「中國人」，半路認一個中國老爸的洗腦運動。&#xA;半路認老爸是「支那文化」與「支那性格」的特徵，他們不但認老爸 ，而且是胡亂認許多老爸，更是「認賊作父」，只要能保住他們的權 位與虛榮便可。</description>
    </item>
    <item>
      <title>香港經驗：馬照跑、舞照跳、官照作</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-09/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jul 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-09/</guid>
      <description>香港經驗：馬照跑、舞照跳、官照作 王景弘&#xA;中國「最後皇帝」鄧小平，當年提出「一國兩制」處理香港問題時， 要表現他對香港人的認識，與體恤庶民的胸懷，強調「一國兩制」沒 有什麼好可怕，香港人可以維持資本主義制度，馬照跑，舞照跳，五 十年一切不變。&#xA;他少說了一句話：不管香港人民對北京指派的「特首」滿不滿意，只 要北京滿意，「特首」官便可以照作。他不必對香港人民負責。&#xA;親中政客與媒體跟著北京的音樂，把「一國兩制」歌頌為鄧小平的天 才發明，甚至把它視為中國併吞台灣的可用模式。&#xA;但六年之後，香港「回歸」的一國兩制，被香港人認為失敗，不能讓 香港人滿意。北京要求其欽定特首與立法局通過約束自由與人權之安 全法所引起的五十萬人大示威，戳破以一國兩制處理香港的一些基本 假定：香港人已經習慣殖民統治，只要有錢賺，聲色犬馬，揮霍無度 ，別無他求。香港人並不關心政治，北京可繼續新殖民統治。&#xA;香港的大部份土地，因為租借九十九年大限期滿，被中國收回是無可 奈何之事，當時還有人天真的以為中國真會讓香港維持自由與自治。 甚至還有人以為可以利用香港的自由與法治，促使中國變得更像香港 ，而不是香港更像中國。事實推翻這些欺騙自己的幻想。&#xA;要馬照跑，舞照跳，沈迷於聲色犬馬的第一個前提是「錢照賺」，但 香港成中國領土之後，「錢照賺」的前提並不能成立：一些聽命北京 ，與當權派有特殊關係的大商人，可以錢照賺，但一般薪水階級卻是 好景不再，連就業都成問題。</description>
    </item>
    <item>
      <title>公投的原則與權謀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-02/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jul 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-07-02/</guid>
      <description>公投的原則與權謀 王景弘&#xA;公民投票決定重大爭議性政策，一向是民進黨的主張，也是民進黨在 台灣政治競爭上居優勢的問題。現在國、親兩黨態度作出一百八十度 大轉變，表示支持公投立法，甚至「統獨公投都可以」，大有「你敢 就來的」街頭打架的姿態。&#xA;國、親兩黨表現的新立場，勇則勇矣，但所表現卻是情緒化，不是真 誠為建構台灣人民基本人權而努力，反顯出它的權謀，目的反將民進 黨一軍，也使民進黨在主張公民投票問上不再居於優勢。&#xA;實際上，台灣既然是一個民主國家，則台灣人民有權作公民投票，不 應該是有爭議的問題，也不應該是認同台灣的任何一個政黨所能壟斷 的問題。國親兩黨在這個基本問題上會吃大虧，主要是受制於其所謂 「一個中國」原則，並公開聲明以與中國「統一」為目標。既以「統 一」為目標，又反對公投，國親兩黨便不尊重台灣的主體，而且已經 表達一個不容台灣人民作主選擇的意義。&#xA;國親兩黨要改變立場以符合其競選策略，其實可以作得更漂亮、更原 則性、更誠懇認同台灣，而不是情緒化的以所謂接收民進黨議題，並 加碼推動的不負責任和權謀作法。&#xA;毫無疑問的，如果國親兩黨著墨於台灣公投法及機制的建立，使公投 成為台灣人民解決重大爭議問題的最後手段，那它和民進黨對台灣的 民主都有重大貢獻。以台灣政治局勢及國際處境的微妙，公投機制的 建立比爭論什麼議題公投更重要。權力及機制建立後，對什麼議題公 投的技術性爭執問題，自然可以由台灣自主斟酌考量。</description>
    </item>
    <item>
      <title>政治白紙、政治白癡和政治白賊</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-26/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jun 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-26/</guid>
      <description>政治白紙、政治白癡和政治白賊 沈嘉雄&#xA;親「中」黨立法委員高明見，接受中國政府推荐與邀請，牛頭不對馬 嘴的參加國際抗煞會議，不料狐狸尾巴被抓個正著。這個醫生背景的 「立法委員」，先是要証明他是政治「白紙」，被人利用，被人欺騙 ，最後成被人構陷，中了民進黨政府的計。&#xA;他拿出泛藍，不認輸，不認錯，不認同灣，只認同中國的祖傳招式， 結果並不能証明他是政治「白紙」，只証明他是政治「白癡」和政治 「白賊」。&#xA;身為「中華民國」立法委員，竟不知道不應屈身中華人民共和國代表 團，他根本不應該佔那個位子。對民進黨政府的警告充耳不聞，對媒 體指責視若無睹，竟開得了口說是被人構陷，有這種人替台灣人民「 立法」，正常的人能不心驚肉跳?&#xA;他那麼容易就被中國「騙」，卻以經營與中國關係為能事，這種人台 灣人民能信任嗎? 實際上他並沒有被中國騙，而是自己不認同台灣， 只認同中國，所以對接受中國的推荐與邀請，都不會感覺不妥，反而 自認很得寵，可以拿來炫耀。&#xA;他和親「中」黨幾個政治小丑，不知認錯，不分事實與虛構，也不知 立法委員是什麼身份，居然闖外交部、闖總統府要「對質」以証明民 進黨構陷他。民進黨有無構陷他，那是枝節，而不涉及大是大非的參 加中國代表團的問題。即使民進黨政府故意讓他墮落，但墮落下去的 還是他自己。立法委員如要釐清民進黨有無事先警告的問題，自可召 開聽証會，把一應人馬找來答詢，並把書面、文字証拿出來，何必玩 那最落伍的「對質」把戲。</description>
    </item>
    <item>
      <title>包道格要對台灣人民有一個交代</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-22/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jun 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-22/</guid>
      <description>包道格要對台灣人民有一個交代 王景弘&#xA;台灣是一個民主體制的主權國家，兩千三百萬人民當家作主，對自己 的前途，對自己國家的公共政策和重大立法，有權進行公民投票，這 是台灣的主權，更是基本人權。&#xA;台灣人民是否行使此項權力，何時及對何種議題行使此項權力，那是 內政問題，由台灣自己斟酌決定，中國無權過問，美國也無權過問。&#xA;這兩個原則是嚴肅釐清美國在台協會處長包道格，向陳水扁總統表明 「反對任何議題公投」之報導的基礎。事涉台灣國家主權與尊嚴問題 ，包道格有義務出來把事情說明白，不能以台灣媒體經常無中生有來 含糊了事。如果此項報導係無中生有，美國在台協會應斷然否認，否 則它也應把美國立場正式對台灣人民說清楚。&#xA;當然，此項新聞報導，有幾個破綻，令人懷疑其正確性。第一，美國 外交官員進行交涉、交換意見，主從非常清楚。包道格如有告知陳水 扁，美國反對台灣任何公投的任務，訊息應由他提出，而不可能如報 導所謂他和兩位去辭行的副手都表達同一個立場。依體制，兩個副手 並沒有插嘴的權利。&#xA;第二，美國的立場一向是不介入作兩岸的調人，只鼓勵雙方和平對話 。美國基於本身利益，可能對時機不宜的統獨公投會表示「關心」， 但它不可能「反對」台灣有一天可能必需行使的統獨公投權利。中國 不承認台灣是主權國家，反對台灣人民當家作主，反對台灣進行公民 投票，這種立場並不需要美國轉達，美國也沒有立場轉達，更沒有立 場附合。</description>
    </item>
    <item>
      <title>連戰仍脫不出虛構表述</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jun 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-17/</guid>
      <description>連戰仍脫不出虛構表述 王景弘&#xA;中國國民黨主席連戰立場不堅定，被指為「賣台」，心有不甘，把他 的「一個中國」理念又重新表述一番：他主張維持「九二共識，一個 中國，各自表述」」，他主張「一個中國即中華民國」，「台灣不是 中華人民共和國的一部份」，「台灣不接受一國兩制」，因為接受一 國兩制便沒有「中華民國」。&#xA;如此表述，堂而皇之，和中國的三段表述：「中國只有一個，台灣是 中國的一部份，中華人民共和國是代表中國的唯一合法政府」，一樣 費些心機，但仍難逃虛構，經不起檢驗。&#xA;中國的三段論有它嚴密的圈套與邏輯，不直接明言「台灣是中華人民 共和國的一部份」，而是繞個圈子說「台灣是中國的一部份，中華人 民共和國是代表中國的唯一合法政府」，先把台灣加上中國屋頂，而 中國屋頂是中華人民共和國所有，台灣當然就是它所有。如此居心聰 明如連戰者不可能不知。&#xA;但他的表述卻讓人看不出目的為何。他說的有事實，有虛構，胡亂穿 插，沒有說的比說的還重要。&#xA;第一，所謂「九二共識，一中各表」根本不存在。在雙方交涉過程中 ，有「一個中國，各自表述」的提議，但「各自表述」並不是可以不 經對方認可即可自行定義。因為台灣提出之各項選擇，並沒有獲得協 議，此項提議便成擱置。既然「各自表述」在交涉過程中無協議，便 不能把整個建議割裂，而認為對「一個中國」有共識。如此事關國家 存亡的問題，與敵人有「共識」而無簽字文件，這是那一門的共識?</description>
    </item>
    <item>
      <title>紐約時報的信譽與責任</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-11/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jun 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-11/</guid>
      <description>紐約時報的信譽與責任 王景弘&#xA;因為記者抄襲、編造訪問談話引發風暴，紐約時報總編輯萊恩和編輯 主任柏依被迫去職。記者造假並不是這兩位編輯部領導人的指使，但 紐約時報老闆沙茲柏格壯士斷腕，為的是紐約時報的信譽與責任。&#xA;不論是在美國或國際社會，要瞭解美國及國際政治、經濟動向，不能 不看紐約時報。駐華府的各國外交官，閱讀紐約時報是每天第一件大 事。華盛頓郵報雖在華府本地發行，過去十幾年水準也提升，但論品 質及威權性，仍遜紐約時報一籌。&#xA;在它一百五十二年的歷史上，紐約時報已經建立它的公平、客觀、深 入、正確可靠的信譽。它的言論立場傾向自由派，但它的言論版作者 自由派、保守派兼容並包，新聞維持事實報導，與意見嚴格區分。如 此經年累月建立的信譽，使它成為美國新聞界的標竿，它的總編輯被 認為是美國「最重要的新聞工作者」。&#xA;萊恩與柏依領導紐約時報編務不到兩年，趕上九一一恐怖攻擊，阿富 汗戰爭及伊拉克戰爭，去年便以九一一的採訪報導獲六項普立茲新聞 獎，而且創下紐約時報一年得七項普立茲新聞獎的紀錄。但他們手下 兩名愛將違反專業與倫理的不名譽事件，直接衝擊紐約時報得來不易 的信譽，也造成他們下台的後果。&#xA;紐約時報二十七歲的年輕記者布萊爾，被發現抄襲、編撰訪問談話而 辭職。紐約時報為此以四個版面刊出一萬四千字長文，交代布萊爾過 去幾年不誠實的報導，原以為風波可以平息，紐約時報勇於負責的表 現可以保住信譽。但是報紙內外批評不斷，萊恩與柏依的作為受到嚴 重質疑，五月二十三日，紐約時報又承認另一名得過普立茲新聞獎的 大牌記者布瑞格，把實習記者採訪的材料攬為己有，自己掛名寫特別 報導的不誠實事件。</description>
    </item>
    <item>
      <title>布、胡會談：台灣不是「問題」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jun 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-06-03/</guid>
      <description>布、胡會談：台灣不是「問題」 王景弘&#xA;美國總統布希與中國國家主席胡錦濤會談之後，美國政府官員對隨行 白宮記者簡報，他的開場白主動提出兩國元首討論的重要議題：北韓 、煞死疫、反恐怖作戰及大舉毀滅武器擴散等問題。&#xA;之後，媒體記者提出三十三個問題，沒有一個問題涉及台灣。最後簡 報官員才提示：「沒有人問關於台灣的問題? 你們都睡著了? 」這才 有人問：「台灣怎麼樣? 」&#xA;布希政府官員自稱是「忘記把有關台灣的問題放在開場白」，而竟沒 有人發現。美國政府官員簡報很細心，不會有「忘記」的現象。他不 把「台灣」議題列為開場白，目的在顯示它並非「主題」，如果有人 問再回答。但美國媒體記者也不認為台灣會有何新聞，致連問都沒有 人問，而美方不願中方自己選擇性表述，最後還是提示媒體，以問答 方式為之。&#xA;「布希重申美國基於三項公報、台灣關係法及不支持台灣獨立的一個 中國政策」，也沒有成為美國媒體的「新聞」。&#xA;在中國胡上、江下交班之後，這是布希首度與胡錦濤會談。照傳統規 距，布希和胡錦濤都要對「台灣」如此執的舊問題表態：布希要說明 他的基本政策，對原來中國領導人的承諾未變。胡錦濤更要重申中國 的立場，以列為一貫紀錄。如果他避而不談那才是大錯。</description>
    </item>
    <item>
      <title>以主體性重建台灣信心</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-30/</link>
      <pubDate>Fri, 30 May 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-30/</guid>
      <description>以主體性重建台灣信心 王景弘&#xA;「中國」國民黨主席連戰在二千年大選慘跌一跤，仍不甘心，以捨我 其誰的偉大勇氣，要在二喩喩四年重賭一次。他打出新競選口號：替 台灣找回信心。&#xA;「替台灣找回信心」的口號動人，也應該是二千三百萬台灣人民共同 努力的目標。但連戰應理解，要替台灣找回信心並不一定要「執政」 ，坐上總統大位，此其一; 他要替台灣找回信心，但在二千年大選， 台灣選民對他的「信心」最低，此其二。&#xA;想坐總統大位，卻無力提高選民對自己的信心，而想攀第二名來補充 他的第三名，捨根本而就權謀，只暴露他所謂「替台灣找回信心」是 是言行不符的競選口號。&#xA;如果連戰真的有心，他應該效法他的老搭檔蕭萬長，不必執政也可以 為台灣發展與福祉出力; 不必等到不可期的大位，也可以幫助台灣找 回自信。如果他有這種只要台灣好，功成不必在我的心胸，他會贏得 更多台灣人的敬重。&#xA;要找回台灣的信心，最基本要務在確認台灣的主體性：台灣是一個不 折不扣的主權國家，不是中國的一部份，不是美國的一部份，也不是 日本的一部份。台灣二千三百萬人民是自己命運的主宰，二千三百萬 人民是為自己國家，自己子孫的生存發展而打拼，不是在替殖民國打 拼，讓殖民國或殖民國心態者決定其命運。</description>
    </item>
    <item>
      <title>民主體制更離不開「治術」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-23/</link>
      <pubDate>Fri, 23 May 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-23/</guid>
      <description>民主體制更離不開「治術」 王景弘&#xA;在野的國民黨政客，喜歡批評陳水扁權謀太多。這些批評明顯認定權 謀屬旁門左道，不道德，不足為訓。但如此批評，對陳水扁實在太過 抬舉。陳水扁統卸之術，缺點不是權謀太多，而是權謀太少; 真正權 謀太多的不是陳水扁，而是受老國民黨媒體胡亂吹捧的在野政客。&#xA;台灣搞反對運動出身的政治人物，大部份都有宗教性的理想，過度的 政治潔癖：他們的毛病之一即憎恨政治權謀，不講治術。&#xA;這種脾氣與台灣人的直來直往性格，和反對運動的性質有關。台灣人 的性格是非分明，黑白分明，愛憎分明，直話直說，不會轉彎抹角。 反對運動對舊當權者不滿，他們相信只要高舉反腐化，反不公、反迫 害的義旗，自然就會得到人民的支持。&#xA;他們甚至因為受過國民黨統治階級權術之害，認為權術是舊政治之惡 ，反對勢力要表現不一樣，讓人耳目一新。&#xA;但是，從反對運動進入掌管國家統治機器之後，治理國事已經無法只 靠道德勸說，高舉義旗，就能使政務獲得推動。統治機器要順利推動 ，需要運用權術。這在專制獨裁體制如此，在民主體制亦如此，在台 灣民主剛起步，政客毫無規矩，政壇大亂之際，更應如此。&#xA;權術之詞被誤用、濫用而帶罪惡之意。其實它所指不過是把一件事情 辦成功的合法、必要手段。在美國的用語便屬於中性、積極含意的「 政治技巧」 (Political skill)。沒有基本的政治技巧，便無法取得 必要的支持，獲得當選，或取得法案的通過，政務的推動。</description>
    </item>
    <item>
      <title>幸虧宋楚瑜沒當選總統</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-18/</link>
      <pubDate>Sun, 18 May 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-18/</guid>
      <description>幸虧宋楚瑜沒當選總統 沈嘉雄&#xA;醉心台灣總統大位的宋楚瑜，日前與他的省府舊屬聚會，大吹法螺， 以他們當年處理「口蹄疫」的偉大效率，來對陳水扁政府與馬英九地 方政府處理中國肺炎的無能表示憂心。&#xA;看他這段話，我們不能不佩服他說黑道白的口才，和人豬不分的頭腦 。我們也不能不為台灣慶幸：還好他沒有當選台灣總統，否則和平、 仁濟、長庚、台大、馬偕各醫院被隔離的病患和醫護人員，及被封街 的社區住民，都要像感染口蹄疫的豬一樣，慘遭屠殺的命運。&#xA;宋楚瑜想大位，大概想瘋了，一心只想標榜自己好漢當年，居然會把 處理口蹄疫拿來與處理中國肺炎相提併論。連三歲小孩都知道人與豬 畢竟不同。把豬關起來，那是很正常的事。把豬屠了，不但不關緊要 ，且還是飽人口福之事。除非違法私屠，否則殺豬不會犯法。&#xA;就是從小在城市裏長大的小孩，也知道豬不會從北跑到南，從中國跑 到台灣，從和平醫院跑到高雄長庚醫院。豬也不必戴口罩，反正豬怕 肥，那一天吃肥了就是送命的一天。宋楚瑜可曾看過病豬跑到醫院求 救的事?&#xA;口蹄疫並非豬的新疫疾，而是已經有疫苗可供防範的傳染病。把已感 染的豬悉數宰殺、消毐，並對未感染區進行防疫，效率就不是太差。&#xA;同樣是處理動物疫疾，英國人便沒有搬出他們大屠瘋牛的效率，來譏 瘋香港回歸中國之後，處理中國肺炎沒有英國人處理瘋牛病的效率， 這表示英國人沒有得到瘋牛病，頭腦還能分清人與牛並非同類。</description>
    </item>
    <item>
      <title>中國功夫：謊言說盡惡事做絕</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-16/</link>
      <pubDate>Fri, 16 May 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-16/</guid>
      <description>中國功夫：謊言說盡惡事做絕&#xA;煞死疫 (SARS) 感染，跨越兩洋，威脅人類健康。香港、新加坡、台 灣並非疫疾源頭，但西方媒體報導亞洲煞死疫橫行，亞洲人即使未受 感染，形象、心理也受害。這都是中國功夫惹的禍：中國政府處理此 事，謊言說盡，惡事做絕。&#xA;北京政府故意穩瞞疫情，霸佔世界衛生組織席位，卻未盡其責任，不 及時向世衛組織通報，使各國及時防範。它佔住世衛組織，似乎只有 一個目的：可以自稱代表「全中國」，可以阻擋台灣入會。&#xA;北京政府還下令其宣傳媒體封口封筆，不准透露疫情，讓它自己的「 國民」也蒙在鼓裏，煞死過來，煞死過去，等紙包不住火了，才拿兩 個倒霉鬼開刀。它信誓旦旦不能穩瞞疫情，但軍方仍在穩瞞，而且還 設法不准美國有線電視新聞網播出一段有關煞死疫的專訪節目。&#xA;因為不知情，中國有醫護人員先受感染，為抗煞死疫而去世。台灣也 有和平醫院護士長陳靜秋首當其衝，受感染殉職。中國宣傳機器自作 聰明，立即把陳靜秋與其他四名中國醫護人員列為抗煞死疫英雄，並 稱「象徵中華民族魂」，要「海內外人士表達哀思與敬意」。真是珍 惜人命的事情不會做，利用死人作統戰卻做到瘋狂地步。&#xA;陳靜秋是抗煞死疫英雄，是台灣的英雄，是人類的英雄，但中國沒有 權利硬把已經沒有發言能力的陳靜秋拉去充「中華民族魂」的象徵。 自家的公媽自家拜，不必孝敬過頭。</description>
    </item>
    <item>
      <title>專業：加、越對抗煞死疫的教訓</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-09/</link>
      <pubDate>Fri, 09 May 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-09/</guid>
      <description>專業：加、越對抗煞死疫的教訓 王景弘&#xA;世界衛生組織宣佈把台北市列入旅遊警示區，台北市長馬英九認為那 對台北市「不公平」，因為台北已經採取許多預防措施，以保証台北 市安全無慮。&#xA;也許世界衛生組織把台北市列入旅遊勸阻區「不公平」，但事涉人命 及衛生，問題已經不是公平與否，而是如何以專業措施，有效的控制 煞死疫 (SARS)。在這一場對抗煞死疫的戰役上，台灣的表現雖非最 壞，但卻比不上加拿大、越南和新加坡。&#xA;在美國疫疾控制中心宣佈解除對新加坡旅行警示之後，仍列在世界衛 生組織及美國疫疾管制中心旅遊警示區的「三大」成為中國、香港和 台灣。加州大學柏克萊校區宣佈其暑假班不接受中國、香港、台灣及 新加坡學生入學。俄羅斯下令停止中國、香港、台灣的航線及管制與 中國的邊界。&#xA;這些抗疫措施可能都對台灣不公平，但卻都是對煞死疫作戰所必需的 斷然措施。煞死疫獲控制與否，不是口舌的爭論，而是實際的成果。 如果把疫疾尚未控制的地區列為已控制的安全地區，其錯誤與中國穩 瞞不報疫疾同樣嚴重。&#xA;加拿大衛生醫療屬先進水平，多倫多能以專業迅速掌控疫疾，還不令 人意外。越南是一個貧困，一般設備、人材都較落後的國家，但卻能 率先有效控制疫疾，便令人刮目相看。</description>
    </item>
    <item>
      <title>煞死疫帶給胡錦濤的危機與轉機</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-02/</link>
      <pubDate>Fri, 02 May 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-05-02/</guid>
      <description>煞死疫帶給胡錦濤的危機與轉機 王景弘&#xA;煞死疫 (SARS) 突然暴發，並迅速蔓延，對新登基的中國國家主席胡 錦濤是一次嚴厲的挑戰。他是否有眼光與能力，亡羊補牢，化危機為 轉機，把中國帶向透明化的民主與法治是最值得觀察的課題。&#xA;受中共重點培養，被一些中國觀察家認為一生志業以「未犯錯」為特 色，並無特別建樹或創意的胡錦濤，在因應煞死疫上，已經開創了中 共政治史上的一些新例：中國衛生部長及北京市長負責下台，中共北 京書記、中央政治局常委自我檢討; 他和國務院總理溫家寶四處宣傳 抗疫，並下令不得隱瞞疫情。&#xA;但這些動作短期抗疫或有所幫助，對處理中國經濟開放後長期面臨的 各種危機仍然不夠。煞死疫在中國發生的危機，不只是人的問題，更 是制度和觀念的問題。如果胡錦濤不能從更根本的問題去看待煞死疫 ，他會面臨更嚴重的挑戰。&#xA;煞死疫在中國暴發及蔓延，突顯胡錦濤不能迴避的一些嚴重事實：中 國沿海城市的光鮮與內陸鄉下衛生醫療之落後成強烈對比。官僚體系 不誠實、不負責，造假說謊成性。中共政權缺乏節制的體系，沒有真 正的反對黨，沒有獨立的國會，沒有獨立的媒體。</description>
    </item>
    <item>
      <title>中國的「開放」假象破功</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-18/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Apr 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-18/</guid>
      <description>中國的「開放」假象破功 王景弘&#xA;過去十年，中國把共產主義放一邊，經濟向錢看，利用其廉價工資吸 納外資，在沿海城市創造一定程度的繁榮。北京在國際間大作形象廣 告，全力招商，取得二喩喩八年世運主辦權，和二喩一喩年世界博覽 會主辦權。表面上中國已經「開放」，在國際社會扮演一個現代大國 的角色。&#xA;但這次中國當局處理嚴重急性呼吸系統症候群 (SARS) 的心態與手法 ，讓它的大筆廣告公關費用，及「開放」的假象破功。北京對 SARS 疫病的黑箱作業，只暴露其「不開放」、「不透明」的制度與心態， 不負責任、不認錯、草菅人命的文化。這件事也說明「經濟」開放， 如果沒有政治體制的開放配合，其結果不但是內部災難，也會對國際 間造成災難。&#xA;在美國媒體有關 SARS 新聞，對中國的形象而言，可說讓它原形畢露 ，突出其虛偽造假的功夫。這些報導包括華爾街日報首先指出中國當 局因為人代會開會在即，故意隱瞞疫疾的嚴重，下令其宣傳媒體不准 報導。美國媒體有關此項疫病的報導，對各國的病例都有具體數字， 唯獨發源地的中國沒有數據。世界衛生組織公開指責北京短報疫情， 而在金錢掛帥的環境下，廣州還有醫院把付不出醫療費的 SARS 病患 趕走。</description>
    </item>
    <item>
      <title>評連戰「九代無降論」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-16/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Apr 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-16/</guid>
      <description>評連戰「九代無降論」 沈嘉雄&#xA;「中國」國民黨主席連戰南下，到他沒有住過的「故鄉」台南訪問， 鄭重其事的拍胸保証，他們家族在台灣已經有九代，沒有「投降」這 種事。自認是研究政治思想的連戰，又創下「九代無降」的高論。&#xA;競選總統主要是當事人的條件，沒有特別必要去禍延祖上，但連戰自 己提出連家在台灣居住九代，故不會蒙上「投降」罪名，那別人便有 理由把他的九代無降之說拿出來討論，其間不免會對他家祖先有所不 敬。&#xA;連戰的談話，目的在反駁陳水扁批他京行之計畫是投降之旅。對如此 指責最有力反駁是用事實認明自己對台灣的認同，嚴詞抗拒中國併吞 的意圖。不敢主張「台灣」是一個主權國家，而還在擁抱「一個中國 」舊夢，便難以証明他的無降立場。&#xA;連家在台灣住九代，並不能作為他不會「投降」的保証。如果他九代 無降的理論可以成立，則死拉活拖要與他搭擋競選的宋楚瑜便有投降 的危險，因為宋楚瑜在台灣還是第一代。一個不會投降的人，拉一個 會投降的人作伴，如此組合豈非危險萬狀。&#xA;同樣道理，我們沒有理由懷疑在台灣第一代的陳師孟會有「投降」的 事，我們甚至相信陳師孟一代不降，比連戰九代不降更可靠。降不降 是認同問題，是意識型態問題，與世居幾代無關，連戰九代不降論不 通。</description>
    </item>
    <item>
      <title>為台灣打拼就是最好的競選</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Apr 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-15/</guid>
      <description>為台灣打拼就是最好的競選 王景弘&#xA;不論是基於既定程序，或基於選戰策略，陳水扁的競選搭擋都不必急 於決定，應等到最後才掀牌。&#xA;相對於泛藍少數人的權力飢渴，多數人的冷漠，阿扁目前選戰的最佳 策略是全力為台灣人民利益打拼，絕不手軟的進行改革。&#xA;反對黨的口水不值錢，口舌多了，面目及矛盾便愈清楚。在野黨在立 法院扯後腿，打擊台灣利益，表現勇則勇矣，卻在幫連、宋的倒忙， 讓他們的包袱更沉重。&#xA;台灣在二千年首次政黨輪替，新的執政黨和新的反對黨，都沒有把新 的角色拿捏好。民進黨受制於立法院，未能劍及履及進行改革，有效 施政。國、親兩黨不能以台灣的國家利益為重，承認失敗，讓民進黨 有足夠改革及採取新政策的空間。泛藍失去行政權，卻仍以在立法院 的多數，企圖以立法權繼續執政。&#xA;台灣的總統任期與美國同樣是四年，美國總統大選在十一月初，而兩 黨候選人提名初選要那年的一月底、二月初才開始，黨提名大會更要 等到七、八月，大選到九月初才進入緊鑼密鼓階段。美國幅員廣大， 東岸到西岸直飛要五個半小時，人口比台灣多十倍以上，但如此競選 時程已被認為開始太早，影響政務。台灣的舊統治政權卻在二千年大 選一潰敗便動員復辟，凡事阻撓，不讓執政黨有順利施政的機會。</description>
    </item>
    <item>
      <title>解放伊拉克：布希重建美國威信</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-11/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Apr 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-11/</guid>
      <description>解放伊拉克：布希重建美國威信 王景弘&#xA;美軍進兵伊拉克，不到三週坦克長驅直入巴格達，海珊政權崩潰，伊 拉克人民慶祝「解放」。美國總統布希對海珊政權的結局，作一句低 調的評論：「現在他應該瞭解美國言而有信，說到做到。」&#xA;美國「言而有信」是布希對付恐怖組織及大舉毀滅武器擴散問題的基 本原則，也是他對重建世界新秩序的第一步：為保護其國家安全，美 國不惜採取單獨行動，或與利益相符國家合作，對不遵守國際義務的 國家採取行動。&#xA;對伊拉克用兵，表現布希政府的意志力，和美軍武器裝備與作戰能力 。不同地區及不同意識型態的國家，對美國用兵的目的會有各種不同 解讀，但他們都不能忽略在九一一事件以後，布希政府展現的堅強意 志，和美軍的戰力。&#xA;布希對伊拉克用兵之前，受到美國國內、國外許多質疑。美國國內以 前朝柯林頓政府官員為主，他們力促避免片面、單幹方式，而走多邊 、爭取國際社會支持，逐步解決伊拉克問題。甚至老布希總統的手下 老將，也抬出他們當年結合國際社會，經聯合國授權，進行驅逐伊拉 克，解放科威特的多邊作法，來批評布希的獨行俠作風。&#xA;有些退役將領，電視上談兵，依一九九一年波灣戰爭五十萬大軍集結 ，空軍先炸三十九天的原則，指控美軍作戰計畫兵力不足，躁進結果 易受更多傷亡。</description>
    </item>
    <item>
      <title>親民黨亂挺陳文茜</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Apr 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-08/</guid>
      <description>親民黨亂挺陳文茜 高雄生&#xA;陳文茜的電視咬人節目被砍，這個自以為是的女人心有不甘，臨去秋 波，還要咬陳水扁一口，扣他政治打壓的罪名，而親民黨搞不清楚自 己身家不清白，還聲言「力挺陳文茜的說法」，「第四權不容屈從於 治打壓」。&#xA;「陳文茜咬人不是新聞」，親民黨「力挺」陳文茜也不是新聞。但如 此咬人與如此挺人卻是不分是非，不知所云，不負責任的奇聞。&#xA;親民黨立場似乎很有義氣，高舉桿衛「第四權」的大旗，抗拒阿扁的 「政治打壓」，為維護言論自由高聲吶喊。&#xA;但是，要維護言論自由，可以完全不顧是實嗎? 陳文茜的說法如果是 事實，不但親民黨要力挺，民進黨也應力挺，其他媒體更要力挺。但 陳文茜的說法如非事實，只是別有用心的謊言，親民黨也要「力挺到 底」?陳文茜不負責任的說法，親民黨也要跟著不負責任到底?&#xA;「第四權不能屈從政治打壓」，媒體行業可能都舉雙手贊成，媒體可 以列為行政、立法、司法之外的第四權，那不但業者有光，而且形同 統治當局的權威。但所謂第四權並非法定制度，而且不論是第幾權， 都應以負責任為基礎，行政不能濫權，立法不能濫權，司法不能濫權 ，媒體也不應濫權。</description>
    </item>
    <item>
      <title>連戰吃鮑魚·不食人間煙火</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-04/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Apr 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2003-04-04/</guid>
      <description>連戰吃鮑魚·不食人間煙火 王景弘&#xA;國民黨鄭重推出陳年候選人連戰競選總統，偏偏連戰久不食人間煙火 ，腳沒站穩便發誓萬一當選，第一件大事便是到北京上朝，展開他所 謂的「和平之旅」。陳水扁逮到機會，斥其為「投降之旅」，連戰和 他的國民黨高幹大抱不平，因為這話陳水扁自己就說過「八次」，為 什麼雙重標準。&#xA;陳水扁可以說，連戰卻不能說，這似乎很不公平，讓連戰太受委屈。 但連戰和他的同路人如果還搞不清楚為什麼陳水扁可以說，他老人家 一說便自己惹禍，那未免跟台灣政治脫節得太厲害了。連戰應該知道 最簡單的一句話：連戰並不是陳水扁。&#xA;因為連戰不是陳水扁，也不是李登輝，因此，有些話陳水扁可以說， 李登輝可以說，連戰卻不能說。這不但涉及怎麼說，而且最基本的是 一個「信任」的問題。&#xA;以李登輝和陳水扁的立場及理念，一般台灣人民相信他們不會出賣台 灣，不會屈從北京的要求。但一般人對連戰並沒有這種信賴，因此， 他急於當「特首」的演出，立刻會把人「驚死」、氣死。&#xA;不但如此，華府傳統基金會亞洲事務分析家譚慎格報導，一些因為要 看北京臉色吃飯而親泛藍的台灣觀察家，對連戰北京上朝這一起身砲 也為之氣結扼腕，感慨連戰政治上幼稚和脫離現實。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
