<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2024 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2024/</link>
    <description>Recent content in 2024 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 23 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2024/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚造謠會有後果</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-23/</guid>
      <description>◎ 王景弘
這次大選，第二名很有風度的主動認輸，反而第三名空口嚼舌嘮叨，說什麼「開票過程有瑕疵，過程不夠嚴謹，開票方式太落伍」，如此沒有事證信口開河，就是不負責任。
柯文哲含沙射影，與柯媽配套，說什麼「造勢人那麼多，為什麼票那麼少」；他的小草也含混指控「作票」，暗示弊端使他落選，卻提不出具體事證讓人檢驗。
他靠假、大、空話，吸引年輕族群，因為台灣說謊沒有後果。美國可不是如此，川普的輔選大將朱利安尼，誣指喬治亞州選務人員「作票」，被判賠美金一億四千八百萬元；福斯電視公司被投票機製造公司告損害名譽，賠償七億八千七百萬元庭外和解。
年輕人血氣方剛，富正義感，有反叛精神，年齡增長態度便轉趨保守，這是自然現象。台灣政治，國民黨老大，家族壟斷；民進黨不老卻大，年輕人不能一步登天；柯黨靠「海選」，投年輕人所好，可以騙些年輕選票。
凡事有利有弊，年輕人不經過磨練，學不到東西，聽命行事，只學到柯文哲的話術：做對的事；該怎麼辦就怎麼辦；凡事加個「正義」，年輕人便頂禮膜拜。這些話多出於聖經，而聖經所指是道德訓誡，遵守十誡的生活方式，無關政策與現代法律。
當他含糊其詞說，該怎麼做就怎麼做，要做對的事，只證明他不知道怎麼做，說不出具體主張來，只會用空話應付，把事情弄成「信不信由你」的問題。
「瑕疵」，「不夠嚴謹」，「太落伍」都缺乏明確定義，這和搬弄「中性」學術名詞以美化惡行一樣罪過。最近流行「認知作戰」，認知是心理學名詞，研究人對客觀事物的認識，但無中生有是造謠，用認知包裝是欺騙。
薑是老的辣，聯電前董事長曹興誠說得直截了當：認知作戰就是詐騙。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚從民主化到台灣化</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-16/</guid>
      <description>◎ 王景弘
不理中國恐嚇與滲透，台灣人民選擇民進黨的賴清德與蕭美琴為下任總統、副總統，這場選舉凸顯民主制度可貴，台灣人民可敬。透過民主化，台灣已走到台灣化，在與中國不同的軌道上運行。
習近平費錢費力干預無效，藍白以敗選落幕，也許很沒面子，但如果他自信獨裁體制優越，可以完成他的「中國夢」，他應該自己檢討，要「以德服人」，與台灣及民主國家進行和平競賽。
習近平學到毛澤東獨裁，但毛有自知之明，不敢搞「霸權」。習近平想稱霸，到處製造麻煩，受到制裁，國內經濟陷入危機，反暴露體制的崩敗。
國民黨敗退台灣，靠戒嚴和反共掌權，這次大選竟露出北京傀儡的真面目，刻意打破「外省人」當正，「本省人」當副的前例，推出「台灣人」侯友宜選總統，讓他搖旗吶喊國共的論調，以為這就是「台灣化」。
不錯，國民黨用人向台灣化走一步。台灣化走了半世紀，總統直選近三十年，這是第一次總統候選人都是「本省籍」；國民黨所稱的「外省人」退到副總統候選人，但這只是台灣化的表面意涵。
最早提出「台灣化」概念的美國外交官歐茲邦( David L. Osborn) ，定義「台灣化」不只是政治領袖台灣化，而且是台灣走上與中國「不同的軌道」，也就是俗話「分道揚鑣」，外交詞令是「獨立」的代用詞。
國民黨只在「用人」向台灣化前進一步，不涉及國家定位。侯友宜承命吶喊「一個中國，反台獨」，以「戰爭與和平」恐嚇，前字號的還替他喊「必須信任習近平」。這不是台灣化，只是拿台灣人當傀儡搞赤化、中國化。
五十年演變，証明歐茲邦預言正確，民主化讓二千三百萬人民選擇台灣化，軌跡與中國不同，這樣和平的演進，讓台灣與世界接軌。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》【鏗鏘集】台灣是世界的台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-09/</guid>
      <description>◎ 王景弘
今年台灣大選，三組總統候選人各有國家定位，綠營賴清德堅持民主，台灣是世界的一部份；藍營侯友宜仍抱一個中國，以戰爭恐嚇台灣；投機的柯文哲，要與中國「一家親」，不分敵友，玩弄美中。
世界的台灣是民主向前行，也是對中國胡言台灣是中國一部份的堅定回應。中國野蠻的武力威脅、滲透、收買、利誘、製造謠言，要扶植一個傀儡政權，讓台灣疏離民主陣營，開倒車進入中國。
憂心選民受藍白政客話術誤導，國際法權威學者陳隆志很「霸氣」，增訂再版《台灣國家的進化與正常化》鉅著，論述台灣是世界的台灣，不是中國的一部份。台灣經過民主化「有效自決」，已經「進化」為主權獨立國家，現在要努力的是國家「正常化」。
藍白兩陣營抱殘守缺，認為台灣不是國家，屈從「一個中國」原則，盲目相信習近平吹牛的「東昇西降」，中國專制體制的「優越性」。他們應該看看《台灣國家的進化與正常化》。
藍白把「去中國化」與「台灣獨立」當罵名，只有「中華民國」才是「國家」，阿Q的承認中國的「治權」，不承認它的主權，而且還有臉說「不知道」「中華民國，一九一一—一九四九」的朝代墓碑，已經高豎在他們「國父」陵前。讓他們看看陳隆志的二化論。
藍白不分敵友，鼓吹疑美。中國要併吞台灣，美國並沒有這種企圖，他們卻敵友同等待遇，把熱面孔往敵人冷屁股上貼。他們相信中國，不相信美國，相信跪地投降的和平。他們應該看看二化的論述。
蔡英文總統八年執政，堅守國家主權與民主自由，贏得世界「上架台灣」，直接與世界接軌，不必再透過中國再走向世界，她的畢業感言，堅信以民主通往世界是正確的路，一定要繼續走下去。箇中道理，陳隆志的論述更直白。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）記住，問題在中國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-02/</guid>
      <description>◎ 王景弘
對國家定位有疑惑的台灣人，應該問自己兩個問題：中華人民共和國為什麼要台灣接受「一個中國」原則，承認台灣是中國的一部份？也要其他國家接受這項原則才同意建交？
答案很簡單，不論事實或法律，台灣都「不是」中國的一部份。因為「不是」才要喊「是」；他們並沒有喊香港、新疆是中國的一部份，因為那些地區事實與法律都屬中國。
「一個中國」的圈套，目的在逼台灣自己否定獨立自主地位，「自願」淪為中國的一部份。台灣人民自己要走入中國的圈套，那神仙也救不了。三個總統候選人立場，對台灣命運的差別也就在此。
國民黨是內戰失敗的流亡政權，把接受「一個中國」視為當然，他們心態仍然是「內戰」未了，中國成分裂國家。冷戰時代中國受圍堵，兩蔣反共立場在內政外交上獲益。
美國政策改變後，蔣經國仍堅持「反共」、「三不」，但也走向「台灣化」，李登輝成為第一位民選總統，不再主張一個中國，深藍指李登輝「台獨」，那啟動「台灣化」的蔣經國更是「台獨」。
美國未承認台灣是中國領土，原有意把國共視同東西德，南北韓的分裂國家，但國共都主張「一個中國」，季辛吉才搞出一套「認知兩岸中國人立場」的模式，漠視台灣人民。民主化讓人民發聲，民選政府發言，主張雙方互不相隸屬，美國的認知失去基礎。
深藍編故事「九二共識，一個中國，反台獨」，侯友宜擁抱「一個中國」，只反對「兩制」，他要把台灣帶進被中國併吞的圈套。這和蔣經國反共，打著「反台獨」搞「台獨」背道而馳。
尼克森與季辛吉在「上海公報」的說詞，強姦台灣民意；台灣人要記住—企圖改變現狀，併吞台灣的是中國，紅統不要整天罵台灣。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
