<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2024 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2024/</link>
    <description>Recent content in 2024 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 10 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2024/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>黃國昌和小草不知道的「台大法」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-01-10/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-01-10/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;在小草上街吵「綠色威權，司法不公」之前，要跟他們講講古。&#xA;半個世紀前，黃國昌和眾小草都還沒出生，台大法律系畢業的十一位年輕律師，默默在努力推動民主、公平、正義，要打破國民黨大陸人以少數統治多數的不公不義。&#xA;這些台灣籍的「台大法」精英，沒有走上街頭的權利，只能在自己職務範圍，如律師公會、青商會、台大法律系和「大學」雜誌這些機構，爭取主導地位，磨練能力，建構政治基礎。&#xA;美國大使館政治參事來天惠的報告，「台大法」的十一勇土為陳繼盛、王澤鑑、張德銘、張俊宏（ 政治所）、林連輝、姚嘉文、張俊雄、賴浩敏。&#xA;國民黨的戒嚴權統治，要走上街頭就冒牢獄之災，「美麗島」高雄人權節示威就是一例，「台大法」（仿英文「哈佛法學院」Harvard Law的簡稱）有人參加示威被控判亂，也有人未參加示威同樣被控判亂。&#xA;那是國民黨的戒嚴威權統治，黑道白道配合鎮壓，再栽贓示威者暴動的醜劇。人民和平示威，國民黨流氓製造衝突，目的要把黨外領袖一網打盡，交付軍法審判。&#xA;「台大法」的被告有林義雄、呂秀蓮、張俊宏、姚嘉文。林義雄根本沒有參加示威，而是陪美國大使館政治參班立德去「觀察」，卻成被告，母親與女兒還被殺害。&#xA;國民黨迫害抓人，「台大法」的年輕精英再站出來，替被告辯護，他們包括江鵬堅、陳水扁、謝長廷、蘇貞昌、呂傳勝、張俊雄。&#xA;卡特轉承認中華人民共和國的外交震撼，和「美麗島事件」，直接暴露國民黨統治缺乏正當性，台灣沒有民主與人權，在「中華民國」台灣化是一個重要里程碑，也是台灣走向公平正義國家的一個新階段。&#xA;現代「台大法」的黃國昌與柯文哲同謀，信口開河騙小草，把民進黨政府努力建構的司法獨立，清廉政治，誣蔑為「綠色威權」。法律程序還沒走完便指控柯案「司法不公」。他們「未審先判」，介入影響司法。&#xA;黃國昌是孤枝，只會與館長攪和，不看証據，不顧司法界追求獨立的努力，只知用政治語言，煽惑小草，要主觀的「相信」柯文哲「不會貪污」。把應講証據的獨立司法過程變成「信不信」的問題。&#xA;小草隨興要上街頭，那是他們的權利，那權利是包括「台大法」的民主前輩爭來的，不是天上掉下來的。&#xA;「台大法」在打破國民黨獨裁統治，促成台灣化與民主化，有犧牲，有貢獻，值得台灣人感念；黃國昌是現代「台大法」，缺乏理念與中心思想，只會投機咆哮，與館長之輩唱和，沒有老「台大法」正義感挑戰威權的氣派。&#xA;聽聽老故事，看看大吼大叫的人到底在變什麼把戲，小草會成長得更清醒，更正直！</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由開講》一位正港的新聞工作者</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-07-22/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-07-22/</guid>
      <description>◎高碩泰&#xA;筆者作為貴報《自由廣場》（鏗鏘集）的忠實讀者，每週企待專欄作家王景弘先生的精闢時論，從未錯過。近聞王君在該方塊執筆二十年後，功成圓滿，宣佈「休耕」，令人至感惋惜。&#xA;王景弘先生的精闢時論在本報《自由廣場》（鏗鏘集）執筆二十年，功成圓滿，近日宣佈「休耕」。（本報版面合成）&#xA;王景弘精闢時論 耕耘20年功成圓滿&#xA;王君於一九七八、七九年台美斷交、美中建交的風雲慘澹階段，被台北的報社派往華府，歷經了採訪、撰述職涯及至多年前退休，仍筆耕不輟，幾達半世紀，令人敬佩。筆者於一九八○年代中期首次外放華府擔任基層三等秘書，嗣先後出任駐美處長、副代表、代表，一直有幸與王君結緣。&#xA;早期國內報業團體派往華府的都是最資深記者，新聞界的佼佼者，赫赫有名的「五大老」（王嗣佑、冷若水、施克敏、傅建中、續伯雄，依姓氏筆劃序），備受媒體後輩欽仰，王景弘因抵達華府稍晚，祇能候補。&#xA;但物換星移，人事凋零，迄今祇有他還執著一支健筆如飛，慣看秋月春風，定期發表對台海兩岸、華府外交、台灣政局，台美關係的評議。他針砭時事，多能從華府的客觀距離，發抒主觀見解，簡潔有力，不譁眾，不取寵，維持一位正港新聞工作者的格調，半世紀如一日，何其不易。&#xA;維持正港新聞工作者的格調 半世紀如一日&#xA;王君另一項令人稱道的成就，即投注數十個寒暑，獨力爬梳美國國務院和相關政府部會按年解密的檔案，重建或補綴一九五○年代至今許多不為外界所知的內幕，包括台美歷來的交涉、折衝與談判，跨越兩蔣、黨國統治、戒嚴、白色恐怖、海外黑名單、解嚴、斷交、台灣民主化等不同階段的雙邊關係機密文電。他不計鉅細，還原歷屆美國政府的對台決策過程、人事跌宕起伏、地緣政治謀略，藉以重現台美關係的真實面向，也補正了若干歷史或人為的訛誤。&#xA;王君編年按事出版了多冊研究成果，內容豐富完整，考證翔實，有憑有據，成為探討台美關係及對美實務工作的珍貴背景資料。王君的心血結晶普受外交界及各方肯定，貢獻不言而喻。&#xA;王君的（鏗鏘集）專欄功成身退，「休耕」生息，但希望不是就此停筆，忠實讀者們期待一睹他更多的精彩書寫!&#xA;（作者為前駐美代表</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚豐山犬與北極熊共舞</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-06-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-06-25/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;北韓與俄羅斯結盟，金正恩送一對豐山犬給普亭，幫普亭轉移焦點，也讓習近平頭痛加劇，金 正恩有賺無賠。幾年之間，他靠煽風點火，玩弄了習近平、川普和普亭，儼然是國際大玩家。 普亭入侵烏克蘭，在歐洲被孤立，到亞洲共產國家找安慰，不是外交勝利，而是暴露俄羅斯另 一次敗象。舊蘇聯在一九八０年代進兵阿富汗，被美國提供的武器拖垮。現在舊戲重演，普亭 在烏克蘭可能同樣翻車。 金正恩的阿公金日成侵略南韓，要靠蘇聯和中國援助；普亭在烏克蘭的僵局，卻需要北韓支援 砲彈，需要中國及北韓在經貿上救援。習近平騎牆，知道越戰、伊拉克和阿富汗戰爭使美蘇兩 強權國勢受挫；他不想要戰爭，只想要戰爭的果實。 普亭無法從烏克蘭泥沼脫身，跑到中國稱兩國關係「無限」，但習近平不願冒被西方「嚴懲」 的風險，援俄不如北韓積極，儘管俄羅斯、中國、伊朗和北韓被稱為獨裁國聯線，但這四個國 家同床異夢，誰是老大？ 中國一向把北韓當小弟與緩衝國，把它對北韓的影響力當作對美關係的籌碼，但金正恩不滿於 小弟地位，直接與川普平起平坐，中國籌碼失效，而普亭侵烏，想突破北約盟國的孤立與包圍 ，便轉向東亞煽火。 俄韓所簽共同防衛條約，既促成日、韓與美國聯盟更密切，又把新麻煩帶到中國家門口，讓中 國從東北、東海、台海到南海都有戰爭危機。中國如果沒有侵略野心，這四處危機只有東北不 是它所能片面解除。 普亭與金正恩的擁抱，習近平最虧，中國經濟受房地產崩盤，地方債台高築，西方貿易抵制， 外資劇減，危機四伏，豐山犬與北極熊共舞，只讓北約組織與印太地區民主國家更覺醒和團結 ，習近平只能跟台灣的紅統同享春夢。 （作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚亞洲問題在中國 中國問題在習近平</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-06-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-06-18/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;除非兩國斷交翻臉，外交官不致於公開批判自己駐在國的元首，但美國駐戰狼國大使柏恩斯破例，公開砲打習近平，明指雙方合作關係消失，問題都是因為習近平當家。&#xA;他明言鄧小平、江澤民、胡錦濤掌權時，美中關係都沒有問題，而今美中合作的機會已不復存在。習近平主政，中國的行為大變，它咄咄逼人，蔑視小國，圖謀亞太，甚至世界霸權，對內高壓統治。&#xA;柏恩斯在華府亞洲協會演講，譴責習近平自我膨脹，誤判美國、日本、德國、歐盟和北約的實力，妄稱所謂「東昇西降」，對美國要求對俄羅斯禁運國防工業零件置諸不理，這是雙方關係的嚴重問題。&#xA;公開對習近平嗆聲，柏恩斯不是第一個。美國兩黨的共識是，美中關係的問題出在習近平的中國。拜登去年在舊金山與習近平會談後，甚至公開稱習近平是「獨裁者 」。&#xA;拜登迷信個人交情，自認與習近平是「老友記」，如今嗆習是獨裁者已不尋常，六月初接受時代雜誌專訪，更稱沒有任何國家領袖願意與習近平交換位子，「因為中國經濟處於崩潰邊緣。有人說中國經濟在蓬勃發展，那是胡扯！」&#xA;拿「鄧江胡」對習近平叫陣，重點在把中國內外亂局的責任歸責於習近平：改革與開放停頓，壓制加劇；違反承諾尋求霸權，企圖在南海、東海、台海以武力改變現狀；不勸止俄羅斯侵略烏克蘭，反助長俄羅斯侵略。&#xA;美國不讓習近平藉機煽動民族主義，把箭頭對準習近平個人的乖張，要中國人民瞭解，「他們的習近平」才是讓中國陷入困境的麻煩製造者。&#xA;經過半個世紀，美國人總算認同「亞洲問題在中國」，而中國問題在習近平，台灣的馬英九之輩卻假和平之名，凡事怪台灣「挑釁」，荒謬的要台灣「相信」他們的習近平，這一小撮人才是台灣的問題。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）沒當家 也不能鬧事</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-06-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-06-11/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;藍白大小政客被青鳥的威力嚇到，只能重彈舊調「當家不鬧事」來辯解，連自命智商高、邏輯強的老三黨主席也人云亦云，想騙善良的人民，但這話用在民主政治是嚴重錯誤。&#xA;這句話問題出在「鬧事」的定義，以及明顯雙重標準。在文明社會，法律與道德約束個人行為，違反規則，破壞秩序，那才叫「鬧事」。不管當家或不當家，都受同樣法律與道德規範，不當家也不能鬧事。&#xA;就立法院而言，藍與白居多數，形同在當家，他們若走正當議事程序，耐心與綠營審慎立法，解除矛盾，他們自能撇開「鬧事」的責任，但藍白竟捨正當法律程序，走黑箱捷徑，要強行擴權，致院內衝突，青鳥憤怒示威，這是當家的理虧。&#xA;美國政治示威遊行是家常便飯，只要守法，就不是鬧事；現代國會即使不免有大小聲，但沒有衝突事件，國會議員素質固然是重要因素，更關鍵的是國會有共同制訂的公平議事規則。&#xA;研究美國國會政治的學者，大致同意，要封殺法案容易，要通過法案難。提交國會的法案，一年數以萬計，分發到小組委員會或委員會，絕大部份委員會擱置，法案便成死案。如獲同意處理，小組委員會要審議、聽証、詳定條文、提報院會，再由院會排期辯論。&#xA;美國國會是兩院制，兩院法案文字如有不同，還需要協商，才對共同版本作最後投票，即使兩院通過提交白宮，總統還有權否決，國會則須出席者三分之二多數才能反否決。國會研究季刊表列立法程序，完成立法達十三個步驟。&#xA;參眾兩院都有厚達千頁的議事規則，台灣立法院雖有議事程序，但韓國瑜放棄既定規則，順從藍白沒收正當程序，犯民主的大忌，卻只知獨斷規定女立委「上班」穿著要像淑女，以減少武打機會，如此捨本逐末，徒添笑話！&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚藍白變色蟲大雜燴</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-06-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-06-04/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;台灣民主演變進入新里程，國民黨「本土派」陣亡，沒有藍皮綠骨，只有藍皮紅骨及藍皮黑骨；藍白合苟合呈現變色蟲大雜燴；民進黨以現狀為主權獨立國家，獲廣泛民意支持。&#xA;外省人親中、台灣人「走獨」的區分已成過去；「外省」後代有人甚至比老台灣人更本土，更反對共產集權；也有老台灣人比外省人更親中。「民主價值」取代「族群」成為國家認同的主要因素。&#xA;藍白大雜燴，由傅崐萁與黃國昌帶頭，激進「戰鬥藍」打前鋒，不走民主正路，以「篡黨奪權」為能事，投機取巧，從政都在親民黨、新黨、親綠、時代力量間打滾，權位決定態度，這種變色蟲是台灣安全的最大威脅。&#xA;黨國威權統治時代親美，黨國精英都是留美背景；如今淪落到中國人留美，台灣人留中。傅崐萁就是留學中國「台灣班」的博士，去北京見王滬寧，回來明目張膽，要挾立法院綁架政府。&#xA;藍白政客無力修憲實行內閣制，但企圖以在立法院些許多數，挾立法奪權主導行政。國民黨立委的黑金化與赤化，最容易受中國滲透收買，正合中國「解放」台灣策略。&#xA;傅崐萁有經濟犯、假離婚前科，信口雌黃，無誠信可言，卻成國共「人才」，可是得意忘形，不顧正當法律程序的修法擴權，受法界痛批，數以萬計的「青鳥」上街抗議。&#xA;揚言搞「民間特偵組」，廢監察院，抵觸國民黨天條，內部嗆聲四起；他以「反對黨領袖」對紐約時報發表的謬論，「自古以來沒有小國挑戰近鄰大國」，猶如在清算蔣介石的「暴政必亡」與「楚雖三戶，亡秦必楚」。&#xA;但「自古以來」中國都亡於異族小國，羅馬帝國也亡於新興小國。蔣介石要反攻大陸，是小國挑釁大國，至若把「維持現狀，互不相隸屬」稱作「挑釁」，則是曝露「中國博士」的水平。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚新政府亮劍對付利劍</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-05-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-05-28/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;賴清德就任總統，中國以軍演挑釁，宣稱是「嚴懲台獨分裂主義」，阿Q精神十足。新政府國安團隊掌握中國軍情，機動佈署雄風飛彈，並公開F-16V戰機鎖定中國戰機照片，不卑不亢，以亮劍應對「利劍」，反應完美。&#xA;台灣國安立場在自衛，並不犯人，賴清德「四大堅持，維持現狀，中華民國與中華人民共和國互不相隸屬」，唱的是「舊調」，中國出動機艦環繞台灣軍演表態，只自曝其短。&#xA;中國主張一個中國，台灣是中國一部份，台灣以堅持「互不相隸屬」的立場回應，既是法理也是事實，表明台灣已經是主權獨立國家，美國和西方國家都能接受這種說法，也傾向承認。&#xA;台灣常自比以色列，但如論國際處境，台灣更像巴勒斯坦。美國與西歐國家受以色列影響，拒絕承認巴勒斯坦，現在西班牙、愛爾蘭和挪威打破禁忌，以聯合行動正式承認巴勒斯坦的國家地位。&#xA;因為中國反對，台灣情況近似巴勒斯坦，西方媒體也都稱台灣為「事實獨立」；維持與他國「不相隸屬」的現狀，就是獨立而非別人的一部份。西方國家應尊重民主，承認台灣國家地位，才是維持和平穩定之道。&#xA;蔡英文總統強調民主發展，使台灣成為世界的台灣，以「互不相隸屬」對應「一個中國」的立場，免於被併吞。賴清德的國安團隊軍事上以亮劍對付「利劍」，外交上應付中國的法律戰，也要亮出法律王牌。&#xA;証明「不相隸屬」，最重要的法律文件就是舊金山對日和約，它的基本精神就是台灣法律地位未定，留待將來以民主方式解決。這份和約未經修改，現仍有效。&#xA;台灣民主化，依主權在民原則提出的「不相隸屬」主張就是政治演變結果，外交團隊應把這份可能被忽略的文件提醒各國政府，在法律上正面迎戰「一個中國」的主張。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）披著民主毀民主</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-05-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-05-21/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;什麼是「歷史罪人」，定義不明，可能眾說紛紜，但「民主罪人」就比較淺顯易懂。對台灣而言，民主是人民當家作主，個人享有自由與人權的生活方式，這是台灣立國的基礎，也是台灣與中國的基本差異。&#xA;如此有人性、個人權利與尊嚴受法律保障的體制，是台灣人歷經百年苦難與奮鬥的成果。若想破壞民主體制，讓台灣沈再淪，成異國殖民地和奴隸，那就是民主的罪人。&#xA;不論那個社會，最渴望民主與自由的是知識份子，因為沒有思想與言論自由，他們不可能暢所欲言、關懷民命。最可恥可悲的，則是不知維護民主的知識份子與不學有術的政客。&#xA;國民黨是列寧黨殘餘，不能適應民主潮流，基於個人利益或惑於錯誤的民族主義，對民主建構無功，卻利用民主反民主，走極端癱瘓行政，立法不顧國家安全。他們不願見到民主繁榮。&#xA;民主體制的國會，要基於正當法律程序，以溝通妥協立法，國會議員應是國家利益優先，能理性協商的智者。已故的美國總統詹森自我定位：依順序，我是自由人、美國人、國會參議員、和民主黨人。川普的副總統彭斯認定自己依順序是基督徒、保守派、共和黨員。&#xA;他們都把黨派屬性列在最後；藍白政客正相反，以個人與黨派利益優先，霸道要擴權自肥。花蓮王傅崐萁和咆哮王黃國昌，都搶當民主罪人。傅崐萁見中國老大就屈膝，在立法院卻撒野蠻幹；黃國昌應愧受美國教育，有教養的人不會拉脖子咆哮；當保鏢衛護女立委，竟是背向敵手，環抱女議員，醜態不堪入目。&#xA;台灣民主從國會全面改選算起，已有卅二年，正當法定程序建立，可以理性討論，卻還出現議長不知維持秩序，國民黨徒像一群街頭小混混，佔領主席台比拳頭，讓台值得驕傲的民主蒙羞。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚五二０焦慮症候群</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-05-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-05-14/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;蔣介石不斷演出「趙元任」，人民無權置喙，就職卻必須「普天同慶」；美國總統大選，勝敗是「人民已經說話」，國會兩黨議員皆行禮如儀出席就職典禮；賴清德贏得大選，無人異議，國民黨立委卻「上班」要緊，拒絕參加就職大典。&#xA;友邦貴賓遠道來台祝賀，國民黨假惺惺「戮力從公」，民主素養真令人「敬佩」。台灣最珍貴的民主，因為五二０將屆，出現一干焦慮症候群。&#xA;中國怕台灣民主茁壯，一邊一國根深柢固，要搞破壞，狂喊「一個中國」，軍事騷擾恐嚇，利用吃裡扒外的國民黨配合，接受它的一中條件，搞分化，橫蠻擴權，企圖破壞憲政體制，打擊新政府。&#xA;國民黨丑角醜態百出，馬英九倉皇上朝；習近平要當中國「打腐」好漢，但對台灣貪腐「二進獄」的傅崐萁，卻皇恩浩大，叫他去叩頭領賞「開放」馬祖旅遊與「文旦進口」。&#xA;他們眼看執政無望，圖謀立法綁架行政，視國防、外交機密為兒戲，法案不能稱我國，不能稱中國，奉旨要去太平島「宣示主權」，完成「實質被統一」。&#xA;民眾黨也急著「辦活動」刷存在感，在新總統就職前，還要集會清算蔡英文八年政績。&#xA;民進黨喜慶臨門，也有焦慮：傳說蔡英文卸任前要特赦陳水扁。陳水扁涉貪洗錢是人民難以釋懷的污點，赦其刑而不赦其罪是折衷，把現狀常態化，有人贊成，也會有人反對。&#xA;美國顧慮台海有事，國務卿布林肯明確警告中國不要藉機茲事，並派軍艦在五二○前通過台灣海峽「自由航行」；華府也希望賴清德政府繼續蔡英文的穩重路線。&#xA;中國反民主，要併吞台灣，攪局搗亂是預料中事；國民黨打著民主反民主，願賭不服輸，寧當老鼠咬布袋。這幫人不知民主規矩，不知尊重人民的選擇，根本不值得被當自由人看！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚新民意不是去國家化</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-05-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-05-07/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;花蓮王傅崐萁亂套美國用語，把立法院三黨不過半，國民黨居兩席多數稱為新民意，急忙以黨團總召身份帶團去北京表忠，擁抱「一個中國」，否定台灣國家地位，「回國」後更提案改變現行法規，禁止法案使用「我國」。&#xA;國民黨的人才就是這種兩度坐牢、見風轉舵的土霸王，他揚言新立法院代表新民意，這真是天大笑話：國民黨並沒有過半；且國民黨參選總統、立委，並沒有「去國家化」的政見。&#xA;不但如此，傅崐萁的中國進香團成員，更不符合台灣選民結構圖像：原住民立委佔四人，福建「省」佔兩人，前新黨有兩人，前親民黨一人，曾在中國「留學」者有兩人，有親屬因案匿居中國者一人！&#xA;傅崐萁是服過刑的人，若在中國體制他永不能翻身，但在台灣卻可稱霸花蓮，進出國民黨，帶一群國民黨羅漢腳去專收留通緝犯的「祖國」投誠，企圖「和平」改變台灣現狀。&#xA;台灣的「現狀」，不論國號叫什麼，就是一個民主國家、主權獨立，與中華人民共和國互不相隸屬；也因如此，中華人民共和國要併吞台灣（中華民國），只能透過武力侵佔，或台灣自己接受作為中國的一部份。&#xA;中國要強暴「主張」一個中國、台灣是中國一部份，那是它的事，台灣有權拒絕，絕大多數民意已表明不接受，只有極少數人附合。傅崐萁這一幫人可能就是自認「中國人」，急於要併入中國的極少數，他們絕不代表台灣民意。&#xA;花蓮王叩見王滬寧，只看他在中共中央政治局排名高，便洋洋自得，但王滬寧官銜是政協主席，專管中國的花瓶政黨，中國國民黨心甘情願作中國的花瓶黨，那是花蓮王投降主義作惡，可悲的是「自古以來」就是南島民族的四位原住民，跟風去半路認祖宗，真是愧對祖靈！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）一個美國 兩種疑美</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-04-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-04-30/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;美國只有一個，「台海兩岸」卻有兩種疑美。國民黨、紅媒、紅統有「疑美論」；習近平獨裁統治圈內也有疑心美國遏制中國的疑美論。兩種疑美論都是中國製造，兩者可信性自相打架。&#xA;紅統的疑美論已是陳腔濫調，死抱小國必敗的宿命論，斷言中國必定「武統」打敗台灣，美國不會「毫無保留」防衛台灣，因此台灣（中華民國）要「謀和、避戰」，向中國投降。&#xA;疑美論是在分化美台關係，新「疑美論」卻是暴露中國不守法，對自力崛起沒有信心，致懷疑美國以國際秩序及公平競爭為名，要壓制中國的「發展」。&#xA;美、中關係緊張，但戰爭並非不可避免，美國要不戰而嚇阻中國之兵：建軍備戰、團結盟國、外交對話和經濟科技公平競爭。四把劍直指中國要害，無圍堵之名，有圍堵之實，要逼中國改變。&#xA;中國有關布林肯訪中的聲明，自曝耽憂被美國當敵手。雷根總曾以軍備競賽拖垮舊蘇聯，現在拜登也針對中國積極建軍，增強部署亞太前哨島鍊，圍堵中國霸權，限縮對中國科技出口。&#xA;美國要求「公平競爭」是習近平的惡夢，這在與布林肯會談時不打自招：「美中應求同存異，而非惡性競爭，要言必信，行必果，不要說一套做一套」；外長王毅更直言要求美國停止經濟與科技扼制。&#xA;中國焦慮，布林肯卻老神在在，明言美中要「負責任的管控分歧」，在南海問題，在「台灣海峽問題上」，美國目的是維持和平穩定，維持現狀，只求和平因應分歧，而非解決問題。&#xA;在美國議程，「台灣」不是「問題」，「南海」與「台灣海峽」的和平穩定才是問題；脫鉤不是問題，中國霸權，不公平競爭才是問題。中國疑美是怕被美國鬥垮，紅統天生奴性，疑美是寧棄主權，奉中國為主！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》【鏗鏘集】國民黨不識貨</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-04-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-04-23/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;蔣經國要「革新保台」，有「三不」政策和「台灣化」；李登輝要「救國民黨」，致力「本土化」，希望以「台灣國民黨」與本土政黨爭雄；但國民黨子孫不識貨，不聽老人言，在總統大選終告三連敗。&#xA;靠本土派抬轎騙票的馬英九，急奔中國與習近平合唱中國化；傅崐萁把本土化變成家族企業，不走李登輝的本土認同，而是利益掛帥，對中國條件低頭，只求恩賜。&#xA;國民黨地方政客升級坐大，插手對外事務，雙北的激進「法統」殘餘則名嘴化，以揭瘡疤，穿用名牌，用粗鄙語言謾罵，搶同溫層支持。&#xA;國民黨靠黃復興、花蓮傅家、台中顏家、雲林張家保北中南及東岸地盤，黨中央缺錢，黃復興將被整編；三個地方家族有鈔票有選票，頓成國民黨生存的大支柱，朱中央叫不動，限縮國民黨的勢力。&#xA;民進黨相反，新內閣凸顯去學院化、去黨派化，無黨籍、專業實務有成就者居多，具擴張的雄心。民進黨沒有忘記，蔡英文就是「無黨派人士」進入民進黨，帶領台灣走向國際化的傑出領袖。&#xA;民主體制用學者，因為學有專長，進退有保障，但學者完美理想多，實務經驗少。賴清德新內閣選擇實務出身，瞭解台灣經營條件及國際競爭趨勢，成就有目共睹的企業家，他們不只接地氣，他們就是地氣。&#xA;如此佈局，需要有用人的胸襟，更需要人才願意投入。台灣長期受國民黨統治，對加入民進黨團隊還心存疑慮，怕受國民黨報復，現在民間傑出經營人才願意加入台灣隊，這是重大心理突破。&#xA;國民黨在家族化、中國化漩渦中糾纏，自我限縮；民進黨走折衷化、實務化，廣納「無黨派人士」，繼續擴張與台灣化。蔣、李的台灣化與本士化，被國民黨拋棄，卻被民進黨接收，台灣政治真是充滿驚奇。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）人間極品的叛徒本色</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-04-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-04-16/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;國民黨的吹鼓手胡言馬英九去叩見習近平，立下汗馬功勞，但持平而論，他最大的成就是脫掉偽裝，曝露人間極品的叛徒本色。&#xA;他被習近平呼來喚去，當他棋盤上的小卒，公然背叛兩蔣，背叛友邦，背叛民主，背叛台灣人民。在民主陣營與獨裁專制對抗的新冷戰，他選擇排在習近平、普廷和金小胖的一隊。&#xA;可悲的是，他當卒子讓習近平爽，卻被譏「沒有什麼影響力」。朱立倫不敢替他背書，只能急派夏立言「訪美」，和「嘲笑」民進黨「不會」接受中國的條件去「交流」。&#xA;馬英九以哭靈揚名，但哭蔣介石而忘記他「堅守民主陣容」的遺囑，投入習普金共產陣營，背叛蔣介石當年「反攻大陸」希望所寄，台灣安全保障所賴的美國民主陣營。&#xA;一九八二年，馬英九在蔣經國身邊開始發跡，卻是國民黨政權極落魄的一年，北京趁機要廖仲愷之子廖承志，以公開信對蔣經國招降。&#xA;廖承志動以童年舊情，要「經國吾弟」三思：「渡盡劫波兄弟在，相逢一笑泯恩仇。」蔣經國不理他，由宋美齡以長輩身份出面，怒斥「承志世侄」，勸他「幡然來歸，以承父志，澹泊改觀，養頤天年」。&#xA;馬英九抄「渡盡劫波」之句，向習近平投懷送抱，用宋美齡教訓廖承志的話來罵他剛剛好。&#xA;習近平找馬英九當卒子，挖三個坑要他跳，他都跳了—否定台灣國格；對抗美日菲同盟；拜秦始皇，偷渡一個中國。&#xA;登長城與共幹合唱抗日版「長城謠」而哭，最虛偽噁心。他不敢唱國民黨在台灣改編的「反共版」長城謠「自從朱毛叛國起，姦淫燒殺苦難當，清算鬥爭絕人倫，骨肉離散父母亡」，誓言要「打倒漢奸史魔王」。&#xA;孟姜女「哭倒萬里長城」還帶反暴政和夫妻情深，馬英九哭長城卻是屈從暴政，背叛友邦，背叛「中國國民黨」！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚老馬淚與青年腰</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-04-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-04-09/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;人老淚多，年少腰軟，這是生理現象，但在政治舞台，馬英九祭「黃帝」之行，卻哭錯場合，哭錯對象；他的子弟兵列隊見「中國地區」的「地區領導」，行握手禮，卻還鞠躬哈腰，柔若無骨。&#xA;拜圖騰、哭烈士，被摸頭，號稱「和平」，實在文不對題，而「中國立法院長」韓國瑜，呼應馬英九的「課綱」，搬出「我國千年史」與「台灣地區」，國民黨見不得人的髒內褲迎風招展。&#xA;拜「七十二烈士」墓，老馬唸林覺民〈與妻訣別書〉，「滿街狼犬，幾家能夠」，便哭將起來。老男人出門，竟唸與妻訣別書，可能離「家暴」不遠；台灣自由民主，沒有「滿街狼犬」，不必革命，有情無情都可成眷屬，只有習皇「維穩」才是滿街狼犬。&#xA;拜「中華文化」圖騰又哭，韓國瑜更喊什麼「我國千年歷史」。「中國」一千年前的朝代是北宋，經過遼、西夏、金、元、明、清，才「驅逐韃虜，恢復中華」，其中六個朝代近九百年是「異族統治」的亡國狀態，「我國」在那裡？&#xA;國民黨論「中華文化」，一定是「博大精深」，但孫中山與中共都引進馬列主義，中共搞「文化大革命」，打倒孔家店，把馬列思想當核心，但那並非「中華文化」。「中華民族」很「一家親」，但在土改、大躍進、文革期間，「中華民族」一家殘殺死多少人！&#xA;馬英九的「黃埔」─大九學堂，灌輸「血濃於水」，卻不屑人的尊嚴。血濃於水是事實，但血液過濃卻會致命，不信可以去問連戰，為什麼吃血液稀釋藥。馬的黃埔子弟，不知挺身握手是禮，還帶哈腰便是奴。&#xA;「七十二烈士」與妻「訣別」，製造出馬某這種「文化結晶」，難怪中國的「前老朋友」林培瑞( Perry Link) 批評中國留學生「不知道自己國家的歷史」；他不知道老馬也是同款症頭。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）讓中國黨永遠在野</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-04-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-04-02/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;馬英九應召去中國祭「黃帝」，叩見習帝，被台灣國掛布條罵「賣國賊」，罵得痛快，卻陷入文字定義遊戲，流於各說各話，馬辦壯膽喊「中華民國就是中國」，但只敢在台灣喊爽。&#xA;中華民國「政府」在「中國」滅亡，流亡台灣的政府，虛構「代表中國」又被聯合國否定。&#xA;民主化的台灣，在舊金山和約台灣地位未定的基礎上，主張人民主權，人手一票共同決定台灣主權國家地位，國民黨三連敗出局。&#xA;馬英九之流，以反共得寵，輸給民主不甘心，晚節不保，寧以跪地投降求「和平」，但主權在民，在野黨丑角出賣不了台灣，人民護主權，上上之策是用選票讓國民黨永遠在野。&#xA;馬皮癢要找習騎，就由他去，但他依附蔣經國吃反共飯，登上總統高位，被馬屁精吹為「人間極品」，「溫良恭儉讓」的「中華文化結晶」，竟忘了「顧炎武」，演出人格自殺，醜態百出。&#xA;去找習家投懷送抱，馬辦妄稱是為「和平」，他們忘了李宗仁以和平之名逼蔣介石「下野」，讓他向毛求「和」。他派的和平老人，到了北京卻跪地投降，李宗仁只能逃香港，避美國，細咖馬鶴淩逃香港溜台灣。&#xA;清明時節，馬英九不拜真實的馬鶴凌骨灰，要去祭拜千古神話猴仙黃帝，和當代皇帝習近平，「移孝作忠」，寧為中國統戰馬前卒。&#xA;馬英九顯然想繼承連戰，當中國走卒買辦，自吹自擂要去見「老朋友」。但中國所謂的「老朋友」，是封給替中國利益賣命的「外國人」，馬英九恐怕會被定位「先生」或「愛國人士」。&#xA;「愛國人士」到西安，只看兵馬俑，不憑弔蔣介石西安「落難」，想摸黑脫逃被逮的「捉蔣亭」，或「兵諫亭」，既不反共，更不忠於蔣，只愛習。「人間極品」對國民黨是致命毒藥。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）小學生吵架的水準</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-03-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-03-26/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;美國律師行業有一個秘訣，法律對你有利就訂法律，事實對你有利就擺事實，既無法律又無事實，就拍桌子。藍白選輸了，也學這一套，拍桌子比大聲。&#xA;但這些人更不成器，把議論國家大事的殿堂，當小學生吵架的園地。小朋友還不懂法律，不辨事實，胡言亂語不必負責任，這叫兒戲。&#xA;憲政、法治不能兒戲。美國總統國情咨文，憲法明文規定，但最初一百年都是書面報告，直到威爾遜總統才親至國會演說，但並非受質詢，在野黨可以指派議員，會後在場外提出回應。&#xA;藍白立委既沒有法律可依據，也沒有事實可壯膽，只知咆哮，要淩駕憲法，還自我膨脹「法學素養」，只有她一言獨斷可以為天下法。&#xA;這種天才「學者」發明政務官到國會備詢，是上對下的質詢；她的同黨不但要求總統到立法院報告，還要配合他們演出「即問即答」的脫口秀。國民黨議事老將都不能苟同法學權威與藍白立委的見解。&#xA;民主制度源自英國，其內閣制由國會多數黨領袖出任首相，在國會政策「辯論」，針鋒相對，不是什麼上對下。&#xA;依照贏者全拿的規則參選，選輸了就想改規則，喊要搞「聯合政府」。柯白黨靠政黨票比例分配，已經撈到八席，還想插手行政部門，不怕蒙上分贓惡名。&#xA;贏者全拿負全責，輸者當監督，民進黨已四度執政，內閣政務官並非全是同黨。陳水扁第一任閣揆是國民黨員，之後國防部長、退輔會主委等，屬民進黨的如鳳毛麟角，沒有聯合政府之名卻有聯合他黨之實。&#xA;藍白失去舞台，還喊修憲層次的總統選舉「二輪」制，要選到過半數才算有「民意」。民主憲政是百年大計，需要長期實驗與觀察，不是可以隨興修改的雜耍劇情。藍白立委還不脫童言無忌的小朋友吵架程度。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》【鏗鏘集】習皇霸權夢的代價</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-03-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-03-19/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;中國房地產崩盤留下的爛尾樓，象徵習近平的中國霸權夢。翹尾巴的戰狼外交下架，「東升西降」淪為笑談，「疑美論」沒有信眾，把台海、南海「內海化」的妄想，被國際化撞翻。&#xA;阿拉伯世界的指標性媒體《半島電視》，一向親中國，日前卻忠實報導「許多中國人認為，中國還有許多重要問題要解決，並不想解決台海問題」。「不想」也就是不能解決，或不想打仗。&#xA;中國霸權圖謀，正受美國遏阻，經濟陷入困境；西方國家軍艦拒絕內海定位，進入台海及南海「自由航行」；中國對台灣愈恐嚇，美國保障台灣安全的力道愈強，美台關係越正常化。&#xA;紅朝同路人散佈「疑美論」，鼓吹「東升西降」，強調美國不會派兵助台，但東不升，西不降，美國反以競爭策略要拖垮中國，更展現它保障台灣安全，嚇阻中國侵犯的決心。&#xA;美國以具體作為打破「疑美論」──提高對台軍售的質與量，把台灣單獨列入對外軍售融資預算，凸顯官方性質和國家地位，並稱那是「歷史性」。&#xA;美國派特種部隊進駐台訓練國軍，更讓紅統震撼。中國與美國建交三條件之一就是撤軍，現在特種部隊任務即使不算駐軍，但代表雙方正式軍事關係的增強，台灣與美國已經不只是「人民間經濟、文化關係」。&#xA;紅朝卒子會指控美國違反「建交三公報」，但這只是美國針對中國違反公報的回應。中國白紙黑字，承諾不尋求霸權，美國堅持台海問題只能和平解決，也不能訴諸脅迫，中國公然違約。&#xA;美國立場堅定，「疑美論」無效，中國市場險劇增，民族復興夢不能當飯吃，中國人擔心美國大選，兩黨候選人川普與拜登都會遏阻中國，中國經濟難脫困境，台灣竟還有人要自投羅網，接受被併吞的「一個中國」！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）黃復興問題不只是招牌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-03-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-03-12/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;黃復興是國民黨「黨中之黨」，國民黨要換黃復興招牌，那是家務事，但黃復興問題不只是招牌，而是國民黨台灣化問題，它不分敵友，從標榜反共到順從中共，凡事責怪台灣，反美仇日，背離台灣民意與利益。&#xA;黨國統治機器黃復興，在國民黨失去政權後，退將紛紛結幫去與舊敵退將「球敘」，吳斯懷正襟危坐人民大會堂，聽習近平訓話，更令人不齒。他們變了，既不反共，愛的「中國」與台灣人民不同。&#xA;國民黨派系分野，黃復興屬「外來」，在黨內動員力、影響力強，卻與社會脫節。他們抱大中國情懷，但自己不回中國做大國春夢，卻要綁架台灣併入中國受難。&#xA;簡單的說，它是少數自認高人一等的「外省人黨」。如果檢視黃復興黨部的組成，相信它的成員台灣人一定少之又少，但依人口比例，軍中台灣籍官兵明顯佔多數。&#xA;黃復興外來的同質性，有排斥本土勢力的基因，容易團結，比較偏激，習慣怒吼，在黨內可以呼風喚雨，左右黨主席選舉，爭取黨內不分區，但無助於國民黨的生根、成長與擴大。&#xA;李登輝當家時，主張國民黨本土化，成為台灣國民黨，黃復興「反彈」，罵他「台獨」、「日本人」，怪他引入黑金腐化，「仇李仇日親中」成他們的新標記，但現在國民黨卻靠黑金家族替他們打天下。&#xA;朱立倫玩兩面手法，只換黃復興大招牌，不動「簡稱」，已受死硬派的抨擊。有人叫他要「慎重」，有人稱黃復興是國民黨的「中國魂」，朱立倫選擇放棄「中國魂」，使他們的「炎黃子孫已成空，復興中華一場夢」。&#xA;外來死忠強力反彈，和本土派的沈默，國民黨的路線和分裂，全面暴露，朱立倫任期屆滿，能否保住主席位子，將考驗黃復興的影響力。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）前科聲援涉貪新科</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-03-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-03-05/</guid>
      <description>教唆「能撈就撈，能拿就拿」的藍營險贏立法院，國民黨回來了，曾因炒股坐牢的花蓮王傅崐萁浮上來了，涉貪的國民黨官員有人聲援了，貪污判刑的林益世也打鐵趁熱，要求更二審換法官了，他們搶著演出前科「聲援」新科的爛戲。&#xA;傅崐萁帶頭「質疑」楊文科案，很政治，很耍賴，污衊司法，搞錯對象，比朱立倫蠻橫，柯白避不敢去湊合，也被拖下水。&#xA;他不問事實，就先質問「為什麼都在新竹」，新竹市長高虹安，新竹縣長楊文科都被「追殺」，背後有什麼黑手？他不敢「質問」為什麼都是國民黨與民眾黨！他的邏輯好像抓貪污也要依政黨比例或地方比例原則才公平。&#xA;不論是那一黨執政，國民黨從政黨員涉貪人數，一向是冠軍，從沒輸過。新竹市選民已經知道高虹安涉貪被調查，還要選她，這怪誰？楊文科涉貪，現在也只是「涉嫌重大」，傅崐萁卻以司法委員會召集人身份，威脅辦案的檢調。&#xA;他這樣缺乏法律觀念，不知尊重司法體制，不如朱立倫規矩。朱立倫聲明只「相信」楊文科的「操守」，希望檢調勿枉勿縱，釐清真相，也支持楊文科「配合司法」調查，捍衛自己清白。&#xA;民眾黨力捧出來的新竹市長涉貪案未了，傅崐萁偏又把楊文科案與高虹安案扯在一起，身為新竹人的柯文哲挨一記悶棍，猶如啞巴吃黃蓮，他總算沒有白痴，沒有帶隊去藍白同流合「污」。&#xA;林益世比較懂國民黨文化，收受六千三百萬元賄款，初審卻以「藉勢恐嚇圖利」輕判，而非以貪污重判，經大法官發回高院更二審，被依《貪污治罪條例判》重判的機會高，眼看國民黨回來了，悄悄遞狀要求二審法官迴避。&#xA;國民黨回來了，不但沒有「洗面革心」，還努力再向選民證明他們既黑又紅的本質。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚新政治原來如此</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-02-27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-02-27/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;凡是廣告詞要冠上「新」的產品，消費者都要有戒心。柯文哲自吹自擂智商高，要發揮「白色力量」，搞「新」政治，形成第三勢力制衡藍綠「惡鬥」，年輕世代被騙得一楞一楞，不知聽其言而觀其行。&#xA;他高喊白色新政治要清廉、有能力、講科學、凡事SOP，不為爭奪利益惡鬥。既然民眾黨權力僅及於立法院，而立法院武打、叫罵場景，早已惡名昭彰，新政治至少應致力於立法院議事、監督的正常化，文明化。&#xA;但柯文哲的「新」，是不計美名惡名，不守規則，標新立異，譁眾取寵的新，新聞學有所謂「一張照片勝過千字文」之說，柯家班「提供」的一張藍白兩黨國會三長「餐敘」照片，道盡「白色力量」的污穢化。&#xA;他沒有立法委員身份，卻「率領」民眾黨立委，與國民黨立委「餐敘」，柯文哲坐正中間，儼然是藍白的老大，但把傅崐萁當對手，是矮化自己；把他當黨主席看，卻修理朱立倫。一奇。&#xA;厭惡國民黨腐化黑暗，卻逢迎曾炒股坐牢，為權位搞假離婚醜聞的角色把酒言歡，新政治自我抹黑，甘為小藍小黑，與國民黨聯合對付綠營，二奇。&#xA;柯文哲以不按牌理出牌虛張聲勢，把虛有的空氣說成支持，現在沒有舞台可以玩，竟學起老毛「以黨領政」，把自吹的軟性政黨列寧化，直接插手立法院民眾黨團，指揮靠他擠進國會的小咖，以展現威風，不在其位猛吃其飯，三奇。&#xA;照片來源是「民眾黨」獨家提供，顯然旨在為柯文哲膨風，國民黨臉上無光，但照片只能展現「吃飯」的事實，看不見的是談話的內容，和「飯錢」誰付。&#xA;新政治不脫老舊黑政治，不走正常路，反而是為爭權位，更甘心當小藍，寄生國民黨與立法院，與腐化老黨沆瀣一氣，既聯合又鬥爭，學老毛鬥老蔣的花樣而已。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》【鏗鏘集】習近平的陰雨夕陽</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-02-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-02-20/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;經歷過蔣介石「自由中國」時代的台灣人，聽到習近平清唱「風景這邊獨好」，一定忍不住失笑，中國國民黨和中國共產黨果然是一模一樣，如假包換的雙胞胎。&#xA;「自由中國」既無自由，也非中國，在一黨戒嚴獨裁統治下，看國民黨的《中央日報》要倒過來，反著看才是真。&#xA;各國專家和媒體都說，中國經濟失控，恆大、碧桂園宣告破產，爛尾樓到處高聳，外資脫逃，青年躺平，中國人加入難民偷渡美國，習近平卻引毛詩高唱「風景這邊獨好」，這比「自由中國」騙更大！&#xA;習近平的風景是陰雨天的夕陽，只是國民黨和紅統，不知驗證自由資訊，只相信中國強大，發生戰爭，台灣一定輸，只有「信任」習近平才能得救。&#xA;相信習近平的紅統，也是當年相信「自由中國」，而且生存最需要自由土壤的學者、媒體、名嘴、自媒體，過氣政客，他們卻不知捍衛台灣來之不易的民主與自由。&#xA;他們看到中國人多地大，武器多，腿就軟，不知道時代在變，中型國家也可以藉科技發展與突破，成為「強」國，足以讓侵略國付出不可忍受的代價。&#xA;俄烏戰爭打了兩年，雙方將領有兩點「共識」，第一，戰車、傳統戰機和陸軍大部隊作戰只成活靶；第二，先進無人機和數位戰鬥管理系統有決定性影響。&#xA;烏克蘭戰場，軍隊集結與移動都逃不過無人機和衛星的偵察，而防空系統打敗傳統軍機的空中優勢。俄烏戰爭傷亡最慘重的是目標大、最容易被精準武器擊毀的戰車；最走紅的是既能偵察，也可以當自殺轟炸機的無人機。&#xA;習近平自拉自唱，風景他那邊最好，但他的體制能撐多久才是核心問題，面對國際制約和凶險的台海，他有老毛被老蔣圍剿的淒凉，卻沒有他亡命山間，青山依舊在的自然風光！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）習升中降不是唱衰</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-02-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-02-06/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;紐約《華爾街日報》刊出自家小新聞：它的華府辦事處裁員廿人，原有的「美中經濟問題」小組裁撤。早兩天，《紐約時報》則報導，中國把「唱衰經濟」罪狀提升到危害國家安全的層次。&#xA;這兩件事雖屬巧合，但隱含的意義相同—中國經濟對美國並非那麼重要；國際經濟大局絕非「東升西降」，而是「習升中降」。中國官方承認經濟處境「嚴峻」，但民間抱怨泡沫經濟處於爆破邊緣的實話，卻列為「唱衰經濟」，危害國家安全。&#xA;經濟問題硬碰硬，有數據、有實際經濟活動可檢驗，吹牛造假不能長期騙人。毛澤東喊「東風壓倒西風」，習近平學樣喊「東升西降」，都在唱衰西方，但西風強勁，西方實力不降反升。&#xA;中國走衰和被唱衰，問題出在習近平自我膨脹。在他之前，西方親中派有兩個理由要扶持中國，正當理由是要讓中國走向民主化；恐嚇自己的理由是預防中國經濟崩敗，難民造成西方國家的災難。&#xA;但習近平濫用西方的善意，搞國家資本主義，不公平競爭，擴張軍備，對內壓制，企圖建立霸權，改變國際秩序，使正負兩面理由，都失去支持的力道。&#xA;現在美國與其他民主國家認定，習近平已無改革開放意願，反而自誇威權統治的「優越性」，美國兩黨共識，把中國視為戰略競爭對手，要以公平競爭把它比下去。&#xA;冷酷的事實是美國經濟正強勁回升，中國被外資、國際貨幣基金。華爾街看衰，中國人加入美墨邊境偷渡的難民，中國股市行情跌到股民湧入美國大使館網站「請求託管」。&#xA;鼓吹東升西降的習家班，現在有人記取蘇聯的教訓，怕成「被競爭」的對象，居然厚顏要求美國「擱置競爭」，穩定雙方關係為重。習皇自我膨脹，面對消風危機，卻怪人民唱衰，真具有中國特色！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）酒氣吹成浩然之氣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-30/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;泡卡拉OK唱唱歌、喝喝酒、說說笑話；能撈就撈，能混就混；見小白腿而心蕩漾；公演膝蓋走路；這些言行庶民一目瞭然，也能想像是什麼德性，但喝得醉茫茫，一睡到中午，竟說心中有「浩然正氣」，便太玄，不知所云。&#xA;但這是國民黨天才的自畫像，國民黨推他選高雄市長成功，他卻飄飄然要選總統，被選民唾棄，市長也遭罷免，國民黨仍把他當寶，專斷要保送他當立法院長。&#xA;朱立倫此舉是在羞辱立法院，羞辱立法院國民黨團、羞辱江啟臣。立法院是憲政體制，立法委員是公職，國民黨只是民間團體，朱立倫以民團領袖要指揮立法院，真是「豈有此理」。&#xA;立法院自比美國國會，但美國國會議長選舉，由國會黨團自己開會或投票，推出候選人，非國會議員無權過問。像國民黨和民眾黨主席那樣「發號施令」獨裁干預，空留民主笑話。&#xA;江啟臣好歹當過幾年國民黨主席，沒有名士玩家的負面形象，但可能年紀輕，血統缺少「正」氣，只能奉命陪榜選老二。這和當年馬英九想方設法要把王金平幹掉是同樣道理。&#xA;台灣國際處境，受中國霸權欺壓，需要開展與各國關係，立法院代表民意，是最重要管道之一，這方面大有可為。但如果由一個開黃腔比外交辭令流利，寧奔敵營不辦外交的人當院長，那是台灣的隱憂。&#xA;想當年受黨國教育，禮堂必掛「養天地正氣，法古今完人」，據說是「國父手書」的「孔孟之道」，老師說不清「天地正氣」是啥玩意，「太原五百完人」也不能亂學，但我們至少知道酒氣是濁氣，不是正氣；喝酒是「玩」人，不是完人。&#xA;立法院要革新，重建尊嚴很重要。國民黨找酒氣名士選立法院長，坐過牢的更生人當黨團總召，那是墮落，存心羞辱立法院！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚造謠會有後果</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-23/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;這次大選，第二名很有風度的主動認輸，反而第三名空口嚼舌嘮叨，說什麼「開票過程有瑕疵，過程不夠嚴謹，開票方式太落伍」，如此沒有事證信口開河，就是不負責任。&#xA;柯文哲含沙射影，與柯媽配套，說什麼「造勢人那麼多，為什麼票那麼少」；他的小草也含混指控「作票」，暗示弊端使他落選，卻提不出具體事證讓人檢驗。&#xA;他靠假、大、空話，吸引年輕族群，因為台灣說謊沒有後果。美國可不是如此，川普的輔選大將朱利安尼，誣指喬治亞州選務人員「作票」，被判賠美金一億四千八百萬元；福斯電視公司被投票機製造公司告損害名譽，賠償七億八千七百萬元庭外和解。&#xA;年輕人血氣方剛，富正義感，有反叛精神，年齡增長態度便轉趨保守，這是自然現象。台灣政治，國民黨老大，家族壟斷；民進黨不老卻大，年輕人不能一步登天；柯黨靠「海選」，投年輕人所好，可以騙些年輕選票。&#xA;凡事有利有弊，年輕人不經過磨練，學不到東西，聽命行事，只學到柯文哲的話術：做對的事；該怎麼辦就怎麼辦；凡事加個「正義」，年輕人便頂禮膜拜。這些話多出於聖經，而聖經所指是道德訓誡，遵守十誡的生活方式，無關政策與現代法律。&#xA;當他含糊其詞說，該怎麼做就怎麼做，要做對的事，只證明他不知道怎麼做，說不出具體主張來，只會用空話應付，把事情弄成「信不信由你」的問題。&#xA;「瑕疵」，「不夠嚴謹」，「太落伍」都缺乏明確定義，這和搬弄「中性」學術名詞以美化惡行一樣罪過。最近流行「認知作戰」，認知是心理學名詞，研究人對客觀事物的認識，但無中生有是造謠，用認知包裝是欺騙。&#xA;薑是老的辣，聯電前董事長曹興誠說得直截了當：認知作戰就是詐騙。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚從民主化到台灣化</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-16/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;不理中國恐嚇與滲透，台灣人民選擇民進黨的賴清德與蕭美琴為下任總統、副總統，這場選舉凸顯民主制度可貴，台灣人民可敬。透過民主化，台灣已走到台灣化，在與中國不同的軌道上運行。&#xA;習近平費錢費力干預無效，藍白以敗選落幕，也許很沒面子，但如果他自信獨裁體制優越，可以完成他的「中國夢」，他應該自己檢討，要「以德服人」，與台灣及民主國家進行和平競賽。&#xA;習近平學到毛澤東獨裁，但毛有自知之明，不敢搞「霸權」。習近平想稱霸，到處製造麻煩，受到制裁，國內經濟陷入危機，反暴露體制的崩敗。&#xA;國民黨敗退台灣，靠戒嚴和反共掌權，這次大選竟露出北京傀儡的真面目，刻意打破「外省人」當正，「本省人」當副的前例，推出「台灣人」侯友宜選總統，讓他搖旗吶喊國共的論調，以為這就是「台灣化」。&#xA;不錯，國民黨用人向台灣化走一步。台灣化走了半世紀，總統直選近三十年，這是第一次總統候選人都是「本省籍」；國民黨所稱的「外省人」退到副總統候選人，但這只是台灣化的表面意涵。&#xA;最早提出「台灣化」概念的美國外交官歐茲邦( David L. Osborn) ，定義「台灣化」不只是政治領袖台灣化，而且是台灣走上與中國「不同的軌道」，也就是俗話「分道揚鑣」，外交詞令是「獨立」的代用詞。&#xA;國民黨只在「用人」向台灣化前進一步，不涉及國家定位。侯友宜承命吶喊「一個中國，反台獨」，以「戰爭與和平」恐嚇，前字號的還替他喊「必須信任習近平」。這不是台灣化，只是拿台灣人當傀儡搞赤化、中國化。&#xA;五十年演變，証明歐茲邦預言正確，民主化讓二千三百萬人民選擇台灣化，軌跡與中國不同，這樣和平的演進，讓台灣與世界接軌。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》【鏗鏘集】台灣是世界的台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-09/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;今年台灣大選，三組總統候選人各有國家定位，綠營賴清德堅持民主，台灣是世界的一部份；藍營侯友宜仍抱一個中國，以戰爭恐嚇台灣；投機的柯文哲，要與中國「一家親」，不分敵友，玩弄美中。&#xA;世界的台灣是民主向前行，也是對中國胡言台灣是中國一部份的堅定回應。中國野蠻的武力威脅、滲透、收買、利誘、製造謠言，要扶植一個傀儡政權，讓台灣疏離民主陣營，開倒車進入中國。&#xA;憂心選民受藍白政客話術誤導，國際法權威學者陳隆志很「霸氣」，增訂再版《台灣國家的進化與正常化》鉅著，論述台灣是世界的台灣，不是中國的一部份。台灣經過民主化「有效自決」，已經「進化」為主權獨立國家，現在要努力的是國家「正常化」。&#xA;藍白兩陣營抱殘守缺，認為台灣不是國家，屈從「一個中國」原則，盲目相信習近平吹牛的「東昇西降」，中國專制體制的「優越性」。他們應該看看《台灣國家的進化與正常化》。&#xA;藍白把「去中國化」與「台灣獨立」當罵名，只有「中華民國」才是「國家」，阿Q的承認中國的「治權」，不承認它的主權，而且還有臉說「不知道」「中華民國，一九一一—一九四九」的朝代墓碑，已經高豎在他們「國父」陵前。讓他們看看陳隆志的二化論。&#xA;藍白不分敵友，鼓吹疑美。中國要併吞台灣，美國並沒有這種企圖，他們卻敵友同等待遇，把熱面孔往敵人冷屁股上貼。他們相信中國，不相信美國，相信跪地投降的和平。他們應該看看二化的論述。&#xA;蔡英文總統八年執政，堅守國家主權與民主自由，贏得世界「上架台灣」，直接與世界接軌，不必再透過中國再走向世界，她的畢業感言，堅信以民主通往世界是正確的路，一定要繼續走下去。箇中道理，陳隆志的論述更直白。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）記住，問題在中國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2024-01-02/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;對國家定位有疑惑的台灣人，應該問自己兩個問題：中華人民共和國為什麼要台灣接受「一個中國」原則，承認台灣是中國的一部份？也要其他國家接受這項原則才同意建交？&#xA;答案很簡單，不論事實或法律，台灣都「不是」中國的一部份。因為「不是」才要喊「是」；他們並沒有喊香港、新疆是中國的一部份，因為那些地區事實與法律都屬中國。&#xA;「一個中國」的圈套，目的在逼台灣自己否定獨立自主地位，「自願」淪為中國的一部份。台灣人民自己要走入中國的圈套，那神仙也救不了。三個總統候選人立場，對台灣命運的差別也就在此。&#xA;國民黨是內戰失敗的流亡政權，把接受「一個中國」視為當然，他們心態仍然是「內戰」未了，中國成分裂國家。冷戰時代中國受圍堵，兩蔣反共立場在內政外交上獲益。&#xA;美國政策改變後，蔣經國仍堅持「反共」、「三不」，但也走向「台灣化」，李登輝成為第一位民選總統，不再主張一個中國，深藍指李登輝「台獨」，那啟動「台灣化」的蔣經國更是「台獨」。&#xA;美國未承認台灣是中國領土，原有意把國共視同東西德，南北韓的分裂國家，但國共都主張「一個中國」，季辛吉才搞出一套「認知兩岸中國人立場」的模式，漠視台灣人民。民主化讓人民發聲，民選政府發言，主張雙方互不相隸屬，美國的認知失去基礎。&#xA;深藍編故事「九二共識，一個中國，反台獨」，侯友宜擁抱「一個中國」，只反對「兩制」，他要把台灣帶進被中國併吞的圈套。這和蔣經國反共，打著「反台獨」搞「台獨」背道而馳。&#xA;尼克森與季辛吉在「上海公報」的說詞，強姦台灣民意；台灣人要記住—企圖改變現狀，併吞台灣的是中國，紅統不要整天罵台灣。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
