<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2020 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2020/</link>
    <description>Recent content in 2020 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Dec 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2020/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>鏗鏘集》立委要衣裝</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-12-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-12-29/</guid>
      <description>如果立法院規定，議場必需西裝革履，女立委也要穿正式套裝，議場打架或撒豬內臟之類的醜劇，應該會減少。「人要衣裝」，立委沒有理由跟自己光鮮的衣服過不去。&#xA;台灣國會全面改選已近三十年，立法院還在亂，粗魯罵陣，拉扯咬人。萬年立委沒有民意，但衣著整齊，動口不動手；現在民選立委，衣著多樣，有武打裝，有道具，就是沒有規矩。&#xA;立法院代表人民行使立法權，是莊嚴的民主機制。制定國家法律，應該深思熟慮，力求慎重，不能當激情的街頭示威。它需要公平公正的議事規則和基本的禮儀，排除粗暴的言行。&#xA;民主政治的兩個樣板，總統制的美國和內閣制的英國，國會議員西裝革履，發言辯論井然有序，沒有人穿運動衫、布鞋、印滿口號的汗衫，更不會手持標語，在議場內任意橫行，像街頭示威。&#xA;有「台灣特色」的國會亂象應該終結；嚴肅的國會議場，不應淪為兒戲的劇場。若尚未規範議場服裝和禁止攜帶文件以外物品進場，就應該協調修訂規則，並由立院警察執行。&#xA;美國人自由浪漫，但國會議場服裝規矩很保守。民主黨參議員穆考斯基，在一九九三年起來「革命」，呼籲女性參議員穿長褲出席，鬧了五年，才打破女議員必須穿裙子與女服的規定。眾院也到三年前才解禁露趾涼鞋和露臂女服。&#xA;現行服裝規定，男性西裝領帶。女性如穿女服，不能露肩；如穿長褲，必需穿外套。在議場的服務生穿制服，長袖白襯衫，藍色西裝外套，藍色無花紋領帶，名牌及服務生繡章。&#xA;這樣嚴肅體面的穿著與尊嚴，很難想像議員會動粗打架，肢體抱成一堆。立法院要防醜劇重演，不妨嘗試從剝奪立委穿著的自由做起！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》逼他們要誠實</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-12-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-12-22/</guid>
      <description>精神科醫生胡扯病毒，被衛福部依法究責，也被病毒專家打臉；台南榮民醫院跟他劃清界線；在國會議場撒豬內臟的國民黨，瞎起鬨聲援，反被精神科醫師更正打臉。&#xA;這場混戰，誠實與真相獲勝。非專家被專家抓到誤引文獻，不得不修正錯誤訊息，那是被逼出來的誠實；如果不被究責，正牌病毒專家不指出事實，其前東家不公開他被解聘的真相，他可能拿「醫師」招牌，繼續招搖。&#xA;以食安包裝反美的國民黨對他叫好，把究責謠言扭曲為壓制「言論自由」，會引起「寒蟬效應」，有人還把他捧為吹哨人。這些政客為反美豬寧信被解聘的精神科醫師，而不信國際病毒專家制定的標準，更像是吃了搖頭丸的魯蛇。&#xA;基於事實表達看法是言論自由；造謠、傳播謠言和流言傷人，不受言論自由保障。一個社會為維護公共利益，立法禁止散佈謠言，本身就有防患未然的「寒蟬效應」，讓企圖藉造謠搞政治鬥爭者知所收斂。&#xA;把精神科醫師散佈謠言美化為吹哨者，更是昧於事實。吹哨者意在揭露被當局隱瞞的事實，精神科醫師是自己搞錯數據，或蓄意造謠恐嚇，如同在劇場無端狂喊失火一樣犯法。&#xA;國民黨實施戒嚴剝奪人民自由，卻自命「自由中國」，它的殘兵敗將高唱新聞與言論自由，更加諷刺。兩個留美博士不看美國法院對廣播頻道執照續延問題的判例，出面告洋狀，指控台灣沒有新聞與言論自由，更是笑話。&#xA;言論自由需要社會共同維護，才不會被濫用。台灣常談專業，卻是「名氣萬能」氾濫，名人言論過度搶佔輿論市場，這次如果沒有專業病毒專家和榮民醫院站出來，假專家會繼續張牙舞爪，國民黨也會繼續興風作浪。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》非典的起落</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-12-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-12-15/</guid>
      <description>四年前，川普以非典政治人物崛起，打敗共和黨群雄，也打敗前總統柯林頓之妻希拉蕊，入主白宮；台灣也有人號稱非典、庶民，在南台灣形成風潮，攻下高雄市長寶座，並嚇退國民黨大咖，角逐總統大位。&#xA;曾幾何時，台灣非典不但大選慘敗，市長還慘遭高票罷免；美國非典霸氣有餘，才能不足，兒戲治國，任性玩推特罵人，雖未受彈劾，尋求連任卻被選民拒絕，選民票慘輸七百萬票，選舉人票輸七十四票，但不肯認輸，想靠非典手段翻盤。&#xA;兩個非典的崛起，得力於網路興起，虛張聲勢造成的假象，非典之衰落也在吹牛膨風被看破手腳，非典暴露無能，清新變成令人厭惡，最後多數選民選擇排拒，選擇比較不討人厭的候選人。&#xA;美國非典之敗，敗在他的任性自大。論連任的指標，在武漢肺炎爆發之前，經濟局面並不惡，但主要是富人好康；他玩金小胖，只是作秀，而且是被耍的成分居多；中東外交有實際進展，選民卻不重視；約制中國，吸引美企回國正奏效，卻碰上武漢肺炎來襲。&#xA;對專門醫事問題，他不懂裝懂，作秀不成，與防疫專家公開爭吵不斷，寧信腦神經科醫師的餿主意，不接受疫疾專家的方案。疫情失控，造成連任慘敗，他卻怪選舉舞弊，民主黨「偷走」他的勝利，不肯認輸。&#xA;但他低估美國人的正直與獨立，而台灣網路川粉也以黨國經驗看美國，對他毫無證據的指控深信不疑，而不知道官僚與法官是非分明，不肯徇私，他們忠於憲法與法治，拒絕沒有事證的指控。這些川粉不看證據，迷信空話，把他敗選與訴訟失敗，歸咎於美國體制的腐敗。&#xA;成於非典，敗於非典，沒有真材實料，網路掀起的非典風潮終是泡沫。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》草蜢躲雞公</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-12-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-12-08/</guid>
      <description>台灣農村小孩都知道「草蜢弄雞公」這句活潑生動、描繪生活情境的俗話，但有人別有用心，扭曲事實以比喻國與國關係，「兩岸關係」，便凸顯矯情與膚淺。&#xA;一個母語並非台語的中國派，用「草蜢弄雞公」誣蔑台灣，真是黑白不分。即使把台灣當草蜢，中國是雞公，事實是雞公想吃草蜢，草蜢不願送死，只求避險保命，弄雞公是惡意欲加之罪。&#xA;雞公與草蜢是天生，國家境遇起落無常。「大江大海」逃難世代走過的歷史，西安事變之前，國民黨是大公雞，把老毛草蜢追殺兩萬五千里；但內戰末期，老毛變雞公，國民黨變草蜢，一路落跑到台灣。&#xA;在歷史長河，羅馬帝國雄據歐亞；大英帝國日不落，殖民美洲；蒙古人征服大宋，遠征歐洲；蘇聯稱霸歐亞；愛新覺羅入關吃掉大明雞公。這些不可一世的公雞，已經不復當年。&#xA;不甘逃難的世代，如果像雷震批「反共游擊隊」騷擾中國沿海是「草蜢弄雞公」，那就很貼切，但本土政權知道雞公吃草蜢的本性，並沒有「反攻大陸」之念，只求保持距離以策安全，那是躲雞公，不是弄雞公。&#xA;現代國際秩序和政治學，已經建立一套共同語言，但這個統派批評本土政權，卻要找西元前中國的「孫子兵法」，硬稱孫子思想是「主和」，真是見人所未見。&#xA;孫子因熟諳軍事謀略，獲吳王重用，替他征戰建立霸權；如果他主和，大將軍輪不到他。所謂「不戰而屈人之兵」，只是用武力脅迫對方投降，取得戰爭目的之謀略，據此說他「主和」是貶低他的「戰神」地位。&#xA;醫生不務正業，要靠扭曲事實促統，還不如他妹妹誠實：她自命「理性」，卻傲慢表態，「不管你怎麼說」，老娘就是「反戰」！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》不吃的自由</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-12-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-12-01/</guid>
      <description>戰後以戒嚴統治台灣近四十年的國民黨，選擇在最不恰當的場合，用最下流的手段，作最荒謬的政治表演；他們不走成熟民主的正路，而選擇公開自辱自毀。&#xA;台灣人民奮鬥半個世紀爭來的神聖國會議場，竟被國民黨領高薪的政客，背叛憲法職責，在他們的國父遺像前玩豬內臟，落到青年晚輩不以為然，鄰邦笑台灣民主沒有水準。&#xA;國民黨對台灣民主建制無功，適應台灣民主無能，政治判斷不及青年。三個黨國精英居然對荒謬可恥的事叫好，說什麼「為民眾抗爭」，「已經無路可走」，不強烈抗爭「就是縱容獨裁」。&#xA;老Ｋ存心用食安包裝反美，炒過頭難以收拾，捨法定民主程序不走，棄立法委員辯論與表決的職責於不顧，把國會議場當肉鋪，學屠夫搬豬內臟作亂，以下流動作阻礙議程，這種人還有臉對外自稱是「國會議員」？&#xA;抄襲凸顯美國種族不平等，黑人反抗的口號，改成台灣人的命也是命，指控政府「餵人民吃萊豬」，更是不倫不類。沒有正當性的外來少數政權，不把台灣人當人，才有人民爭取當家作主的抗爭，指控本土政權不顧台灣人的命是天大笑話。&#xA;台灣地小人少，經濟發展要靠對外貿易，「天下沒有白吃的午餐」，對外貿易要遵行國際規則，政府有為食安把關的責任，也有遵守國際標準的義務，但食安最終把關是消費者，自由市場沒有人能強迫你買，或填鴨子強迫你吃。&#xA;合乎國際食安標準進口的美牛美豬，台灣消費者有吃的自由，也有不吃的自由，中國黨誇張的粗暴行為，是要剝奪消費者選擇的權利；想霸道不讓台灣人吃美豬，卻把台灣豬內臟當垃圾丟向議場，遺像高掛的「國父」，見如此不肖徒孫，能不落淚？&#xA;（ 作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》狗嘴與象牙</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-11-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-11-24/</guid>
      <description>「狗改不了吃屎」、「狗嘴長不出象牙」，這兩句「歧視」狗的俗語，前者比後者粗俗，後者比前者真實。但在網路時代，民主政治淪為起鬨政治，粗俗最大聲，政客用粗話咒罵聲浪就大。&#xA;不務正業的市長「欺狗太甚」，愛罵人「狗改不了吃屎」，拿四百年前山東土狗的習慣，罵現代人。他何時看到過狗吃屎？人類坐馬桶，狗便無屎可吃，「改不了」是鬼話。&#xA;白目曾留美學葉克膜應用，當知美國人視狗為至交好友，超市狗食五花八門，價碼不低於人類食品；遛狗人只有撿狗屎的份，那來狗吃屎？&#xA;醫生不作當市長，市政不談又好論國家大事，見解卻是市井小民的想像。中國要奪台灣主權，他竟怪台灣太在意人家講一中原則，說只要把門鎖好，不必去理它。凡事「吞下去」的心態，不知國際間抗議、不能接受和默認的意義。&#xA;美中對抗，他自作聰明，改編大象打架，草皮遭殃的故事，警告「草皮」要趕快閃開。如果美中是兩隻大象，為什麼台灣就不是其他動物，而是植物草皮？他在哪裡見過草皮自己能移動？&#xA;無獨有偶，一個前字輩政客不怕被恥笑，翻出一個報老闆的話，「總統有任期，報紙沒有任期」，替一家電子媒體護航，分不清私人企業與借用公有頻道的差別，不但比喻不倫，還把違法造謠當「新聞自由」；整天肆意罵人，與北京同調，還瞎說台灣「言論自由」已死！&#xA;華府報界不滿被尼克森列入黑名單，嗆聲總統有任期，記者無任期，你們打烊了，我們還在，看你得意到幾時。經報老闆改編的狠話，卻嗆民主，不是嗆戒嚴報禁的黨國統治，更不是嗆沒有任期的兩蔣獨裁！&#xA;狗已不吃屎，只有「狗嘴長不出象牙」是真！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》把話說清楚</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-11-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-11-17/</guid>
      <description>「台灣不是中國的一部分」是既存事實，但由美國國務卿公開宣示，使美國政策從模糊變清晰：美國的「一個中國」政策不表示台灣歸中國；台海緊張是國際問題；中共犯台是侵略行為。&#xA;如此定位打破北京用「一個中國」勒索台灣主權的美夢，也使美中「三項公報」的基礎坍塌。國共「內戰」思維讓季辛吉拿喬，以認知「兩岸所有中國人都主張中國只有一個，台灣是中國一部分」來解困，宣稱美國只關注爭執應和平解決。&#xA;「上海公報」的謊言被台灣民主化拆穿，而中共也公然違背反霸權條款；美國依「一個中國」政策承認中共政權，而一中政策現定義為「台灣不是中國一部分」；「八一七」公報要限制對台軍售，卻因中共威脅，美國軍售質量大幅提升。美中三項公報都如同具文。&#xA;川普政府重用看透中共本質的顧問，制定遏制中國擴張的印太戰略，不惜脫鉤以對抗改變中共。新策略的警句，「我們不改變中共，就會被中共改變」，猶如蔣介石反共論述的翻版：中共是「亞洲禍源」，民主國家必須「正本清源」。&#xA;川普政府下重藥，勒住中國經濟命脈和科技金融源頭，造成中國內部震撼；對台灣政策轉向清晰，強化台灣自衛和嚇阻能力。美國歷任政府以掛鉤改變中國均告失敗，川普以脫鉤改變中共，如能延續，很可能成功。&#xA;美國總統受憲法限制，對盟國也不能保證使用武力協防，台灣關係法也是如此，把話說清楚就是對中共的嚴重警告。北京也許慶幸龐皮歐即將下台，放馬後炮沒意義，但他明言這是雷根六項保證以來歷任政府的立場。雷根執政時，誰代表中國之爭已終局，蔣經國進入革新「保台」，抗拒中國併吞的時代！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》押錯寶與馬習會</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-11-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-11-10/</guid>
      <description>國民黨連續炒作兩個話題：民進黨「押錯寶」；馬英九與北京紀念「馬習會」，促蔡總統學他向一中叩頭換取「蔡習會」，以避免戰爭。這是國民黨搞反美降中的慣技，卻自揭瘡疤。&#xA;川普政府關注台灣安全，民進黨內心如果期望他連任，也是符合台灣民心的常情，但指控民進黨外交愚蠢到公然「押寶」，那是無的放矢，目的在分化與破壞台美關係。&#xA;新人上台，外交政策難免調整，對中國可能調整「硬度」，對台灣調整「速度」。中國寄望雙方關係緩和，但事涉雙方利益，中國野蠻行為不變，拜登也難回掛鉤的軟弱；中國武嚇台灣不變，要阻礙美台關係進展的速度也很難。&#xA;以掛鉤改變中國，已因中國欺敵使詐宣告失敗，川普政府論定美國不改變中共，中共就會改變美國；美國不想被改變，就必須制止中國經濟掠奪，擴張與霸權，這是美國普遍認知，拜登要翻轉，新政府與中國的利益關係會受質疑。&#xA;國民黨戒嚴執政最久，壟斷對美關係，最愛押寶反共的共和黨，國會有共和黨替它護航，黨外主力台灣人遊說解除戒嚴及民主化，主要獲民主黨同情，說民進黨與民主黨關係不深是瞎說。&#xA;國民黨押寶共和黨，自命代表中國法統的假象，被共和黨的尼克森出賣於先，民主黨的卡特出賣於後。但七十年來，不論民主黨或共和黨執政，美國對台灣政策都堅守不容台灣落入敵對國家之手的底線。&#xA;馬英九吹噓的「九二共識」是假的；接受一個中國條件，把台灣抵押給中國才是真的。國民黨新貴應重溫故駐美大使顧維鈞勸諫蔣介石的舊話：如果接受台灣是中國領土，美國防衛台灣便成干涉中國內政，接著便發生誰「代表」中國的問題！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》露面戰蒙面</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-11-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-11-03/</guid>
      <description>如果用觀察台灣選舉的標準看今年美國大選，那川普勝選是「穩了」，他的場子萬頭攢動，情緒高昂，懶得戴口罩者居多；民主黨的拜登以口罩為招牌，動員人數無多，人人蒙面，為保持距離更顯零落，他像在迎風獨白，聽不到有人回應。&#xA;但除非所有傳統民調都失準，這一場露面對蒙面之選戰，可能蒙面冷場的拜登勝出。&#xA;「中國製造」的武漢肺炎，改變了人與人之間的距離，改變了購物習慣，改變和中斷了經濟活動，打亂正常生活，更改變了美國總統選戰模式及可能結果。&#xA;對拜登而言，武漢肺炎是天上掉下來的禮物，他順勢操作疫疾蔓延數字，指控川普當家無能，造成逾二十萬美國人死亡，便成自由派媒體寵兒。&#xA;川普卻左右為難：預防治療藥物，還在研發，疫疾不易有效控制；要嚴厲封城關店，經濟會受重創。疫疾管控權限在地方政府，紐約、舊金山曾選擇封城，有助控制疫情，但造成的經濟停滯與損失，責任要聯邦承擔。&#xA;拜登指控川普帶頭違反疫管中心指針，不蒙面，動員大規模造勢，但這是中西部保守派與東西兩岸自由派的差別。挺川普的保守派有人蒙面，但也有許多人主張不蒙面是他們的自由。&#xA;川普諷刺拜登是瞌睡Joe，躲在家裡地下室競選，但他拿定選民對疫疾的恐懼，以口罩凸顯他與川普的差別；川普聽信另一派的說法，淡化疫疾威脅，把它當流感，以自己感染與復原當範例，並以不干預個人自由激勵保守派。&#xA;因疫疾威脅，選民傾向提前投票，包括提前郵寄投票、投入專設票匭或先去投票所投票，以減少疫疾感染機會，但卻因計票繁雜，增加錯誤與爭議的機會，大選當天計票能否完成，沒有人能保證。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》落地不生根</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-10-27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-10-27/</guid>
      <description>移植或流亡到台灣的國民黨，在台灣靠玩「光復」混日子，先玩「台灣光復」 ，再高喊「光復大陸」，戲法不同，目的不變：藉口壟斷政權。&#xA;抓台灣人慶祝「光復」，無非要他們「感恩圖報」；他們學日本把台灣人當次等國民，警告台灣人不能有非分之想。新舊殖民者心態相同，難怪台灣人有「狗去豬來」的悲憤。&#xA;台灣「光復」，靠美國戰勝，蔣介石的國民黨政權的勝利，只是它不戰不降不和，避戰四川，坐待終戰；「光復大陸」也要靠美國，但美國可以保護蔣介石在台灣的小朝廷，卻不願幫他打內戰「光復大陸」。&#xA;蔣介石為換取美國的共同防衛條約，承諾不用武力「光復」大陸；蔣經國更畫餅充飢，要三民主義「統一中國」。這種虛擬的光復，都在維護外來殖民勢力的特權，以「法統」抗拒台灣民主化的要求。&#xA;本土政權對「光復節」感受不同，以取消假日加以淡化，但藍三代仍長不大，新生代黨主席江啟臣，土生土長，留學美國，有地方派系撐腰，竟以恢復慶祝「台灣光復節」為能事，迎合舊勢力，唱和北京，顯然他的黨主席做得很心虛。&#xA;江啟臣慶祝虛擬「光復節」，承認「國民政府」流亡的事實，指七十五年前，「國民政府來到台灣，落地生根」，卻又把消失的「國民政府」偷換成「中華民國」，「唯有中華民國存在」，才能消弭台獨。&#xA;國民黨的絕症就在「落地不生根」，而中華民國憲法名稱依舊，實質卻已改變，其定位已經是最廣義的「台獨」，江啟臣要用「中華民國存在」去消弭台獨，狂言要台獨的找蔡英文，要中華民國的找他，豈非笑話。&#xA;土生的黨主席都沒生根，還談什麼「國民政府落地生根」？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》中國光復節</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-10-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-10-20/</guid>
      <description>中國又搞政治意淫，要慶祝「台灣光復節」，真是自爽成性，如果他們那麼愛光復節，不如自己定個「滿洲光復節」和「中國光復節」更有意義。&#xA;國共兩黨的愚民政策，都自吹中國抗戰「勝利」，台灣重回「祖國懷抱」。其實中國抗戰不但沒有打敗日本，反而抗出兩個戰敗國：滿洲國和投降日本，對美、英宣戰的中華民國南京政府。&#xA;中國抗日，從東北到東南全部陷入日本之手，蔣介石的國民政府躲到四川，土共朱毛只能打打游擊，中國半壁江山都在等美國來「光復」。美國原子彈打敗了日本，滿洲國和南京中華民國是戰敗國，四川中華民國成戰勝國，接受中國戰區日軍投降。&#xA;台灣是滿清戰敗，割地賠款，交給日本，但也被指定為第十五戰區，與中國其他十四個戰區同時被「光復」，滿洲國則向蘇聯投降，既然如此，中國人更應該有他們的光復節，慶祝他們因美國戰勝而獲解放。&#xA;中共政權在戰後四年才成立，被排除簽對日和約；自命戰勝國的國民黨政府也不能簽盟國多邊和約，靠美國壓力才與日本謀得一份雙邊和約，領土條款照抄台澎主權未定的多邊和約。&#xA;主導對日和約的杜勒斯，對台澎地位說得最直白，一九五五年，他駁斥台灣是「中國」領土的說法，對印度政客梅農直言，台灣過去六十年並非中國所有，美國打敗日本才贏得台灣，中共公然與美國為敵，竟要求美國把打敗日本贏來的領土交給它，這未免太張狂！&#xA;杜勒斯也教訓蘇聯外長莫洛托夫，他指出台灣與澎湖沒有繼續受日本統治，完全是因為美國有實力把它從日本手中奪走。&#xA;美國光復中國、滿洲國、朝鮮和台灣，顯然比中國「抗戰勝利」光復台灣更合史實。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》反美豬 迎美軍</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-10-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-10-13/</guid>
      <description>國民黨政客抓狂，抱一個中國，反美豬，要求與美國「復交」，美軍協防台海，顛三倒四，不知老蔣得過的教訓：一九五五年台海危機時期，美國總統艾森豪抱怨，蔣介石的問題在堅持台海是內戰，而非反共戰爭，卻要求美國也承認那是內戰，並跟他站在同一邊。&#xA;駐美大使顧維鈞也勸過老蔣，不要說台灣是中國領土，因為那就與蘇聯及中共立場相同，美國協防台灣便成為干涉中國內政。他認為美國堅持台灣地位未定，留給它防衛台灣的正當理由，對台灣有利。&#xA;不論美、中關係如何友好，美國只「認知中國人的立場」，中國只有一個，但從未承認台灣是中國的一部份，就是為可能介入台海預留餘地，屆時可否認干涉內政。毛澤東、周恩來知道這個微妙。&#xA;國民黨自稱親美和「陸」，但政治性的操作反美豬，絕非親美；進口美豬萊豬，應遵循科學數據和公平競爭貿易規則，而消費者也有最後選擇權。黨國權貴在美親友吃美豬者眾，並未見特別短命；吃美豬的美軍顯然戰力未減，老Ｋ才要求協防台灣。&#xA;老蔣自命中國法統，結果法統被中共所奪，一九七九年並不是美「台」斷交，而是美國不承認「中華民國政府」代表中國，國民黨的「復交」只是笑話。台灣民主化之後，國家定位改變，李登輝有兩國論，民進黨堅持台灣不屬中國，台海一邊一國，期望美國正式承認及建交，理所當然。&#xA;但務實的看，除非中國武力侵犯台灣，或中國崩解，美國不可能一步到位，名實相副正式承認台灣及建交，而是逐步關係正常化，先建構「有實無名」的外交關係。老Ｋ黨屈從一個中國，卻操作與美國「復交」，只是自欺欺人的幻想。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》吹牛從來沒輸過</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-10-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-10-06/</guid>
      <description>英國戰時首相邱吉爾有一句名言：「我不相信蘇聯想要戰爭，他們要的是戰爭的果實，和他們無止境的權力與教義之擴張。」這句話同樣適用於當前的中共政權。&#xA;邱吉爾的話近似中共的「文攻武嚇」、「不戰而屈人之兵」，許多老Ｋ殘兵敗將已被它的吹牛叫陣嚇倒，但被糊弄半世紀的美國，卻採同樣策略，反守為攻。&#xA;老Ｋ黨唱衰「美軍不會來」，其實是美軍不必來。核子僵局，核武國沒有爆發過戰爭，習皇想用靠竊盜掠奪經濟建構的兵力，拒阻美國介入台海，逼台灣屈降，但被美國識破，嘗到美國新冷戰的回報。&#xA;新冷戰有三個層面事涉台灣安全：結合民主國家抵制中國，改變中共；堅持台海爭端和平解決，對台灣軍售的質與量隨中共威脅而提升；與台灣關係走向正常化，鬆綁對台灣研發攻擊性武器的限制，提升台灣自衛能力。&#xA;這套戰略要釜底抽薪，不戰而解決中國問題。剝奪中國人在國際交流的利益，意在警告中國人中共亂政的後果。包括中共當權派在內的中國人民，如果不改變中共政權，他們就要受民主國家的抵制。&#xA;違反人性的專制體制，短命是正常現象，中共已經到七十的共產體制天年，美國學者沈大為、裴敏欣和章家敦五年來即預言，中共統治已進入衰落期。美國不戰而屈人之兵適時倒打一耙，將加速它的終局。&#xA;美、中兩套「不戰而屈人之兵」對撞，美國立於不敗之地。台灣與美國不屈從中共吹牛與脅迫，僵局依舊，中共失敗；但中共必須不屈服於美國壓力，而且政權不亂，才算平手。&#xA;日本學者矢板明夫諷刺中國：「打架從來沒有贏過，吹牛從來沒有輸過。」這次美國以孫子兵法回敬，中國吹牛可能要輸了。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》戰狼與降馬</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-09-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-09-29/</guid>
      <description>在蔣介石振臂高呼，今年是「反攻大陸年」的時代，不知道馬爸有沒有死諫，「蔣公，別鬧了！反攻號角響起，千萬人頭落地！」如果他敢，落地的一定是馬頭。&#xA;捧「化獨漸統」骨灰罈的小馬，甘為中國傳聲筒，與「環時」戰狼唱和恐嚇台灣，宣傳「美軍不會來」，「不要當別人棋子」，政策錯誤，「千萬人頭落地」，要乖乖享受「和平併吞」。&#xA;降馬的棋子論，正是中共「自古以來」對台灣宣傳的基調。美國情報分析在一九五七年便一語道破，中共對台灣統戰，主軸強調「美國靠不住，不是國民黨可以信任的盟國」、「國民黨政府終會崩潰」。&#xA;「美國靠不住」、「台灣不要選邊站」、「不要淪為美國棋子」，正是降馬和統派替中共幫腔，圖謀「被統一」的招式。&#xA;當年老蔣好戰，想以武力反攻大陸，但沒有美國助陣，反攻根本是夢，而美國可幫他自衛，卻不同意他對中國動武。&#xA;民主的台灣，沒有侵犯中國的企圖，只想與各國和平共存；老馬靠蔣家反共在台灣作威作福，降馬看不清中共脆弱帝國和美國扼制中國經濟的新圍堵，與海空殲敵的戰略，信口開河以誇張的黑話恐嚇台灣。&#xA;降馬宣傳「美軍不會來」，配合「環時」戰狼「美軍駐台就是開戰」；戰狼喊戰爭會「生靈塗炭」，降馬就把共軍當義和團，刀槍不入，說台灣政策「錯誤」、「千萬人頭落地」。老糊塗更瞎說美國航母已經「老舊」，不堪支援台灣。&#xA;反而習皇還有自知之明，知道中共爭霸、擴張、尋求勢力範圍、打新冷戰是自取滅亡，在聯合國以「三不一無意」求饒，想以謊言逃脫新冷戰的困境，但為時已晚；先落地的人頭將是習皇的馬前卒：戰狼與降馬。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》馬吳五分鐘</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-09-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-09-22/</guid>
      <description>這人或那人不參加追思會，都不會減損李前總統「民主先生」的地位，只暴露這些人心不在台灣，但又不敢拂逆民意，只好油滑的虛應故事，向深藍與純紅主子表忠的真面目。&#xA;馬吳已是「夏台鳳」，竟藉口另有行程，以跑攤姿態，到李前總統追思會場，鞠躬「停留不到五分鐘」，便揚長而去，比他們在頭寮擦眼淚的時間還短，其誠意與良心就是「如此而已」。&#xA;以胡連公報留下惡名的人，比馬吳禮數周到，但打回馬槍，指控李前總統後期「民族認同與國家定位」不利兩岸和平，言下之意，只有不顧民主與事實，向紅朝叩謝，屈膝當中國的奴隸，才有利「和平」。&#xA;馬連吳因緣際會，主要靠李前總統提拔。沒有李前總統拉他的手喊「我是台灣人」；沒有李前總統捨宋選連；沒有李前總統對白賊的容忍；他們未必能在官場吃香喝辣一輩子。&#xA;看錢復、宋楚瑜，年紀比馬吳都大，卻誠敬的送別李前總統，馬吳之輩做人態度虛偽至此，以跑地方民代喪禮的態度，應付李前總統追思會，只能說輕慢無禮，無情無義。&#xA;近在咫尺，現身只五分鐘，與友邦代表遠道來台送別，情誼相差十萬八千里。日本前首相森喜朗，抱病、負傷，不辭辛勞，千里迢迢，兩度專程到台灣弔唁和追思李前總統；美國國務次卿柯拉克更花三天時間專程向李前總統送別。&#xA;蔣介石辭世，國民黨為美國派農業部長弔喪而抓狂，費盡氣力才迫福特改派副總統洛克菲勒；蔣經國過世，雷根派前司法部長當「私人代表」弔喪；這次來了現任的國務次卿，國民黨卻只知咆哮反美豬！&#xA;千里道別的溫馨，與咫尺之間五分鐘的冷血，老Ｋ更像在搞他們自己的政治告別式！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》和平老人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-09-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-09-15/</guid>
      <description>中共挖一個「求和」的坑讓國民黨跳，怕飛機軍艦示威還不夠，還讓央視記者宣傳「這人要來中國求和」，硬把喬王充當李宗仁的和平老人邵力子。&#xA;如果國民黨跳，沒命；不跳，半條命。它只敢要求記者道歉，大事化小，卻不敢要求停止軍演武嚇；「那人」正考驗老K黨本土派的能耐，喬王命運凶多吉少。&#xA;喬王近年心想事不成，當不成主席，選不成總統，和平老人可能也以敗局收場。他和稀泥，「我沒有意見」的風格，可以喬內部「人民間的矛盾」，未必能喬對外「敵我矛盾」。&#xA;邵力子奉李宗仁之命向中共求和，結果投降不歸；在老共武嚇圍島，文攻定位求和之際，老K如還要喬王厚顏就道，「本土」派也宣告淪陷，後果比「紅統」對台灣傷害更大。&#xA;央視記者「中文不好」，改口歡迎國民黨去「追求和平」，喬王豈不成雨傘和平老人張伯倫，向納粹叩頭，便自認和平在望，但「和平不難，投降就有」，何況張伯倫是出賣別人換取假和平，「這人」是要出賣自己換取香港式和平。&#xA;喬王雖非代表政府，但既被定位代表國民黨去求和，即使膝蓋還撐得住，沒跪下去，依兩蔣時代批評友邦親共的老話，也是助紂為虐。&#xA;習近平獨裁橫行，內部動盪反抗；霸權主義及經濟掠奪，驚醒各國，美國改弦更張，要結合民主國家迫使中共改變，這是蔣家當年求之不得的局面，國民黨不知借力使力，而去求和送死，天下豈有這樣愚蠢的事。喬王號稱本土派，被老K當客廳盆栽，窩囊一世，國民黨要死，輪不到他去陪葬，窩囊主席應投深藍所好，派寧為「清國」奴，不當台灣主的紅統當邵力子，回歸共產祖國，不必在民主體制下「受氣」。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》六十九年前的今天</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-09-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-09-08/</guid>
      <description>一九五一年九月八日，對日和約會議閉幕，和約正式簽字。當年的捷克是蘇聯小弟，當年的中華民國是流亡政府，當年的冷戰是中蘇一家親；台灣的法律地位正面臨轉折。&#xA;舊金山和約會議，中華民國與中華人民共和國均被排除，和約條文會前已由美英妥協定案，台灣與澎湖主權只規定由日本宣佈放棄，不指定受讓渡國。&#xA;因為會議目的只在通過和約並簽字，蘇聯共黨集團揚言杯葛，不出席，但出乎意料，蘇聯外長葛羅米柯竟帶共黨集團的小弟現身，挑戰和約內容。&#xA;他們抗議中共未獲邀請，更不滿和約規定台灣與澎湖主權，未規定讓渡給中國，只由日本宣佈放棄。他們提案修正，明定台澎主權「歸還中華人民共和國」。台灣的命運與捷克就此有所交集。&#xA;除葛羅米柯外，捷克和波蘭代表都在會中發言，宣傳中國的立場，稱台澎屬中國所有，支持修正案。捷克代表Gertruda Sekaninovq-Cakrtown指控美國侵佔台灣，並想繼續保持它在東亞地位，不讓和約明定台澎依開羅會議聲明歸還「中華人民共和國」。&#xA;波蘭代表Stefan Wierblowski抨擊美國剝奪「中國」參加和會的權利，也陳述中共的主張，要求通過蘇聯提出的修正案，日本明確承認「中國」對滿洲、台灣的主權。&#xA;修正案被大會否決，蘇聯集團當即退會，拒絕簽字。但透過打消蘇聯修正案，通過台澎主權只由日本宣佈放棄的原案，更清楚證明台灣與澎湖主權，並非中華人民共和國所有。&#xA;歷史在變，新冷戰成形，從共黨集團解脫的捷克回歸民主，不畏中共威脅，參院議長韋德齊在六十九年後的今天，訪問民主化的台灣，以「我是台灣人」自豪，這個自由的呼聲在全世界迴盪！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》投降也不安全</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-09-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-09-01/</guid>
      <description>過去七十年，台灣獨立生存的難題只有一個：缺乏自力保障安全的能力。既無力完全自衛，就需要尋求國際奧援。從蔣介石開始，就靠結盟抗拒中共。&#xA;兩蔣反攻未遂，遺言訓誡「堅守民主陣營」、「反共復國」，但黨國徒孫馬英九，竟對蔣家翻臉，不分敵友善惡，主張在美、中之間，「不要選邊站」，以免成為「兩強鬥爭下的犧牲品」。&#xA;國民黨職業學生的見識，把國際政治當黨內派系鬥爭，可以任意投機取巧，利用人性愛好和平、厭惡戰爭的心理，偷渡他們背叛台灣主權的投降主義，換取任人宰割的「和平」。&#xA;他危言聳聽，指控蔡總統不顧人民生命財產安全，要讓台灣承受中國第一波攻擊，以待美國救援；他主張的安全策略是袖手旁觀，以免成為美國棄子；他對歷史與國際情勢茫然無知。&#xA;遠在一九五○年代，蔣介石即承諾，未經美國同意，不能對大陸使用武力，同時，國府絕不能開第一槍。台灣是自衛，先動手打人就難以主張是自衛。&#xA;馬英九既知現在是「新」冷戰，他應該知道舊冷戰的結局。尼克森把中共拖離蘇聯集團，雷根以軍備競賽，讓號稱第二大經濟體的蘇聯瓦解；中共在天安門學潮也幾乎翻船，靠老鄧動用軍隊屠殺學生才保住政權。&#xA;美國鎖定中共為新冷戰對手，要聯合民主國家，迫使中共政權改變；新冷戰並不是兩強爭霸，而是民主國家對中共政權的十字軍。蔣介石當年論定中共是亞洲亂源，現在美國總算驚醒，決心聯合民主國家，徹底解決亂源。&#xA;只要中國共產黨政權存在，台灣即使投降，人民也不安全；如果蔣介石再生，他對美國要聯手民主國家剷除亞洲禍源，一定欣然支持，豈容不肖徒孫與美國保持距離。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》大題小作</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-08-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-08-25/</guid>
      <description>北柯攀蔣渭水，搞個民眾黨，自任肉身主席，但屢戰屢敗已成四趴黨，他深呼吸一檢討，發現民眾黨投機，沒有靈魂，要找他的賢內助當精神領袖，寄望靈肉一家親，可讓民眾黨再生。&#xA;蔣介石遺囑，精神要與國人常相左右，已經令人毛骨聳然，北柯要精神領袖伴眠左右，如膠似漆，那真是膽大包天。&#xA;北柯既寵毛，不會不知道毛江惡名昭彰；他自稱是二二八受害家屬，更應知道蔣宋的家國企業被罵到臭頭。既為第三勢力黨魁，大題應是有識人之明，廣納人才為己用，但他尋來覓去，精神領袖仍只在床頭找人，如此兩老無猜，還能罵人小題大作？&#xA;他的錯在不知輕重，大題小作，一個自命智商超高的人，判斷力竟如此低落，有點不可思議，但他靠衝網路聲浪起家，美名惡名都是名，是否又想拖老婆製造話題，自己再罵人滅火，讓挨罵與罵人，製造兩波聲浪？&#xA;在前網路舊時代，惡名不是名，但在言論自由和網路盛行，年輕人進入崇拜「網紅」的時代，惡名也是名，吹得大，脫得光，說得粗，越是驚世駭俗，越是爆紅；聲浪高了，既可撈錢，又可找政治頭路。&#xA;舊時代的媒體還會自律，顧及社會善良風俗，有人為求業務突破，不顧社會道德責任，以羶色腥迎合芸芸眾生貪窺別人隱私的根性，惹上惡名，不但會被政府開罰，市場也是有限，大人色眼迷迷難熬，卻不能不顧家中兒女教養。&#xA;精於電腦操作的年輕網民，有人以突破禁忌為成名—賺錢—從政的捷徑，致產生北柯養網軍虛張聲勢的政治怪胎，和一些以誇張怪異爆紅的政客。這種人不耐在大黨內競爭歷練，靠一夕竄紅自立門戶，夢醒才發現原來只是賈寶玉的太虛幻境！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》習戰即終戰</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-08-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-08-18/</guid>
      <description>馬英九甘為中共工具，炮製「首戰即終戰」、「美軍絕不會來」的鬼話恐嚇台灣，要求蔡總統避戰，而他避戰之道就在屈從中國當奴隸。&#xA;照馬某人夢想的劇本，共軍能速戰速決，一舉征服台灣，但這個夢想是基於三個脆弱的假定：美軍絕不會介入，台灣防衛不堪一擊，中共入侵必定勝利。&#xA;傻瓜才會信這三條假定，即使美國戰略模糊，中共要侵犯台灣，就必須假定美軍會介入，要準備與美國一戰。毫無疑問的，美國是嚇阻中國動武的主要因素。馬前卒所謂美軍不會來，是盲人說瞎話，無視美國海空軍已在地區預防性部署的事實。&#xA;中共動手侵略台灣，無法攻克就是輸。台灣處守勢，先天有基本優勢：一百公里以上的台灣海峽；中共軍隊集結逃不過情報偵測；漫長的渡海危險期難逃來自空中、海上和陸上長程精準飛彈的攻擊。&#xA;美國海空軍不斷巡航台海，形同恢復第七艦隊巡邏，偵察機飛臨中國沿海，艦隊集結南海演習，這是對中國最露骨的警告。美軍在地區展現的長程武器威力，沒有來不及反應的問題。&#xA;如果習近平跟馬英九一樣失智，誤判美軍「絕不會來」，冒險暴衝，美國只要對台灣提供情報與補給，即足以在海上重創共軍；若美軍介入，南北包抄，趁勢摧毀中共海空軍，並切斷中國對外貿易，中國經濟泡沫崩潰，台灣的國家地位將獲普遍承認。&#xA;習近平的霸權政策，強暴香港與新疆，經濟掠奪，不顧國際責任隱瞞武漢肺炎，正到處受到抵制，經濟下滑，失業暴增，再染指台灣受挫，高層必生路線之爭，這是更可能的結局，那是「習戰即終戰」：習近平敢暴衝，不是中共政權垮台，至少是習近平下台！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》白賊才碎碎唸</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-08-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-08-11/</guid>
      <description>國民黨舊勢力，從反共變成降共，卻誣指李登輝從統變獨；虛構的「九二共識」不得人心，他們硬拉李登輝墊背；其實依我的經驗，阿輝伯並沒有變，變的是綁架他八年的老國民黨。&#xA;在李總統任內，我有幸三次單獨見他談話。第一次一九八八年，我的深藍老闆對我還語多鼓勵；第二次一九九一年，老闆傳話「李登輝這個人不可信」；一九九六年的會見，老闆已辭世，我也就不報備了。&#xA;我的印象：李總統是可以信任的人；他堅持民主與台灣主體地位始終如一，「國家統一」是老國民黨塞給他的話。&#xA;第一次談話，他提及全力促統的陳立夫已經「out」；第二次談到國統會，他說，這件事「只有階段性，沒有時間性」，對內不好說得太白，只有對外說清楚，「誰是吳三桂我們很清楚」。&#xA;這兩次談話他真情流露對「統」派的不齒，用歷史比喻，論定兩岸敵我關係與內奸。&#xA;第三次見李總統，他已打趴老國民黨，爭回政策的主導權，說出台灣人的心聲。我們第三次談話便海闊天空，談故鄉，話家常。&#xA;老國民黨舊勢力的馬英九，以悼念之名，還想把「九二謊言」栽贓給李前總統，足見其走投無路。為虛構辯護，找不到事證，也找不到人證，案子就掛了，他卻搬出白賊手法碎碎唸，想在他的同溫層找支持。&#xA;九二會談的人證，李前總統、辜振甫、黃昆輝、馬英九，證詞一致，會談未達成共識，後來翻供改變證詞的只有馬英九與蘇起，但蘇起已承認「九二共識」是他後來杜撰，碎碎唸的只剩馬英九。&#xA;辜老早已謝世，現在李前總統也與世長辭，而蘇起自己招認是白賊，最後一個白賊還想繼續強暴李前總統替自己壯膽，真是賊性難改！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》不必留待歷史</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-08-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-08-04/</guid>
      <description>中國黨在台灣水土不服，與民主理念扞格，生出許多食古不化的怪胎，他們不甘心推崇前總統李登輝締造台灣民主與主權獨立的貢獻，竟油滑地語帶保留，聲稱他的功過要留待歷史評斷。&#xA;出身黨國醬缸的貨色，渾然不知民主的價值，人人有評斷當前人與事的自由，不必留待歷史。後朝修前朝史是封建王朝閉塞社會的惡例，現在資訊公開透明，言論自由，當代人論當代事，人民作主評斷才有意義。&#xA;「民主先生」，「台灣民主之父」，並不是「台獨」給李前總統的封號，而是來自國際媒體；他把台灣帶出外來政權少數強制統治多數的殖民體制，務實推動民主化與台灣化，也是美國外交官和學者基於事實的描述。&#xA;李前總統對台灣民主化，絕非馬某人所謂「有其貢獻」，或連某人所謂「重要推手」。他們曾獲李前總統重用，竟草草以新聞稿附和江某人的濫調，保留李前總統的是非功過給歷史評斷，還不如吳某人親自推崇李前總統「為國家貢獻至大，真正讓中華民國台灣能穩定繁榮發展」。&#xA;幾個比中共更無人性的邊緣人物，痛恨台灣人總統終結他們的權力壟斷，打破他們出賣台灣的幻夢，以仇恨和詛咒，憑空妄指李前總統「黑金」教父、台獨教父，而不知老Ｋ早已靠黑金撐持政權，兩蔣早知「反攻」無望，只求獨霸台灣自立王朝。&#xA;西方民主國家領袖，毫無保留地推崇李前總統，是「台灣民主體系的締造者」，「台灣自由與開放社會的建築師」，在台灣轉型民主，終結威權的過程中，扮演關鍵角色。&#xA;他們誠摯推崇，沒有人說李前總統「功過」要留待歷史評價。李前總統締造民主，建構台灣主體性的巨大貢獻，早已鮮明地展現在世人眼前！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》天安門世代的機會</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-07-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-07-28/</guid>
      <description>美國國務卿龐皮歐在尼克森墓前翻案，呼籲各國幫助中國人民改變中國共產黨。以迫使中共改變來改變中國，現在是最好的時機，集體抵制也是最可行的策略，成功的機遇高於被中共詐騙的掛鉤策略。&#xA;沒有圍堵之名的新圍堵，抓到中共的要害。冷戰時期的圍堵，中國處於「自力更生」和依賴蘇聯狀態，還沒有含上西方貿易與技術的奶嘴，新圍堵則要把中共含上癮的奶嘴拿掉，以懲罰迫中共改變作為。&#xA;中共當前內外處境，適合新圍堵。天安門追求民主自由的世代，被中共軍隊鎮壓，現在他們已屆五十之年，居中共體制內的中堅，眼看習近平集權高壓日甚，謀終身職又拒絕改革，他們有誘因，也有能力從體制內改變中共。&#xA;「偉大戰略家」鄧小平韜光養晦，把西方國家騙了；「偉大戰略家」習近平好大喜功，敲鑼打鼓，把西方國家驚醒了。偷竊科技，強盜貿易，強暴香港，南海改變現狀，回族文化絕滅，隱匿武漢疫疾，無一不犯眾怒，使中共成過街老鼠。&#xA;團結民主國家，鼓勵中國人民改變中共的策略，已經上路。聯邦調查局抓產業間諜，追查隱匿共產黨員及解放軍身分的「學人」，無預警下令關閉休士頓總領館，要究責和制裁壓制人權自由的共黨幹部。&#xA;在中國天災人禍，經濟大倒退之際，結合經濟、外交、軍事力量圍堵，突出中共暴政不見容於國際社會，造成人民受害的真相。習近平的南海野心，中了美國誘敵遠出之計，拉長海上戰線，暴露中共海空軍脆弱易毀的紙老虎本色。&#xA;習近平的霸權夢，到處樹敵，經濟危機將成政治致命傷，美國適時追究中共權貴的責任，正是在體制內成長的天安門世代，站出來改變中共的良機。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》國民黨搞民拳粗步</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-07-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-07-21/</guid>
      <description>國民黨最愛拿「三民主義」和「總理」壯膽，但它的立法委員在「總理遺像」前佔主席台，肚皮頂異性腰背，怪手掏異性委員口袋，潑婦手段抓人頭髮，暴力阻擋議程，國會議員自甘墮落，顯得格外諷刺。&#xA;他們的「總理」怕革命新貴突然當家，會「手足無措」，抄羅伯氏議事規則，改頭換面叫「民權初步」，「總理信徒」卻搞成「民拳粗步」，不是手足無措，而是拳打腳踢，讓他們總理蒙羞。&#xA;國會不是拳擊場，議員職責在議事投票，不是阻斷議事砸票箱；堂堂國會議員不該淪為街頭小混混。但靠爸崛起的副主席，竟說國民黨之亂，「只是加倍奉還」民進黨過去的抗爭，他永遠不懂什麼是正當性。&#xA;國民黨萬年立委，沒有代表性，更缺正當性，黨外和民進黨只能以激烈手段抗爭，但國會全面改選，自由競爭，立法院運作理應回歸正常，動口辯論，動手表決，豈有「怕被碰撞就不要來」，還拉助理當打手的道理。&#xA;鐵鍊鎖大門，霸佔主席台阻止開會，肢體衝撞如同兒戲，既背離基本常識，又怠忽職責。執政黨行使人事任命權，立委可以投反對票，可以依議事規則盡力拖延，但拿立委高薪，卻用拳頭搞罷工，搞推擠、玩水球，不顧審議和投票的職責，那是醜聞。&#xA;美國總統人事任命需國會通過者，最常見爭議的是最高法院法官。川普最新任命的卡瓦諾，民主黨嫌他立場保守，找一個女教授咬他在中學時代對她性侵；老布希任命的非裔湯瑪斯法官，民主黨找他舊屬指控性騷擾；結果都依黨派投票，通過執政黨任命。&#xA;國民黨罵民進黨是暴力黨，現在他們要「硬起來」搞暴力；他們不知道什麼叫正當性，只會有樣學樣，作踐自己。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》 十二怒漢</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-07-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-07-14/</guid>
      <description>美國陪審制度「與生俱來」，明載憲法，制度雖好，也難免恐龍陪審團，「十二怒漢」（12 Angry men）和「鐵面無私」（The Untouchables）兩部電影，便戲劇性凸顯它的問題。&#xA;「十二怒漢」同樣劇情拍過兩次，描繪陪審團爭論殺父案有罪或無罪的判決，依法官指示：如果他們對證據有「合理的懷疑」就應作無罪判決。&#xA;陪審團只有八號陪審員對證據存疑，投無罪票；經過一番爭論，他建議重新投票，他願服從十一人的判決，不料有人改變主意，還是有一票認定無罪。&#xA;他們重新檢視證據，爭論結果，十一人各自找到可疑之處，堅持有罪的三號陪審員，最後投降，達成無罪的共識。&#xA;「鐵面無私」是描寫芝加哥黑道卡彭，因組織犯罪被起訴，他買通陪審員，老神在在等待判決，法官也偏著他，最後調查組長要求與法官單獨談話。&#xA;庭審恢復，法官滿臉無奈，下令庭警調換陪審團，卡彭臉色大變，檢察官回頭問調查組長：「好傢伙，你跟法官說什麼？」調查組長淡淡地回答：「我說他的名字也在收賄名單上！」&#xA;近三十年最爭議的案子，應數辛普森（O. J. Simpson）謀殺前妻及其男友案，獲判無罪，但事後民調，八十三趴白人和五十七趴黑人都認為辛普森有罪；無罪判決是種族問題使然。&#xA;台灣因長期黨國統治，司法政治化和腐化，而有恐龍法官；但民間攀親結戚，也難免恐龍陪審員。專業的法官會被腐化，非專業陪審員更會被腐化，節制專業法官應該比約制非專業陪審員容易。&#xA;在陪審制或參審制之間，民團堅持陪審，制度之爭淪為政治叫囂，人不在場的前大法官，竟說出「據實描述」總統「喝斥」大法官的怪話，還把總統協調制度改革說成干涉司法，他們比十二怒漢還衝動！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》讓中共不能呼吸</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-07-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-07-07/</guid>
      <description>習近平政權不顧鄧小平的承諾，勒緊香港脖子，讓一國兩制死亡，香港人不能呼吸已經稀薄的自由空氣，美國強烈回應，也要扼制中共脖子，讓它呼吸困難，促成中共政權的內爆。&#xA;美國國務卿龐皮歐捨棄「中國」或「中華人民共和國」的用語，改稱中共，強力批判中共政權的欺詐背信行為。他傳遞的訊息：中國問題在中共政權；美國縮小打擊面，中國人應改變中共政權。&#xA;從中共建政以來，美國對中國政策有兩個重點：分化中蘇結盟及促成中共的民主改革。尼克森的聯中制俄成功，但他以經濟手段誘其演變卻受中共之騙，養虎貽患，中國經濟成長只助長其霸權野心，並未走向民主。&#xA;川普要使「美國再強大」，他的國安團隊坦承中國演變的策略失敗，中共的承諾「全是空話」，偷竊科技，不公平貿易，禍害西方國家。他們正本清源，認定中國為競爭者，要設法改變中共政權。&#xA;要改變控制嚴密的列寧政黨並非易事，但這個不義政權也有軟肋。中共一黨專政，統治的正當性靠人民能過活，和義和團式的民族主義。美國避免中共操作民族主義，側重抵制黨政軍企業及中共高幹。&#xA;雖說雙方貿易相互依賴，貿易戰會兩敗俱傷，實際上，中國高度依賴美國技術與市場。中國靠出口及舉債撐持的泡沫經濟，受疫疾和貿易戰的雙重衝擊，已經有李克強「擺地攤」的緊急方案，泡沫一破，人民生活發生困難，民怨會指向中共政權。&#xA;因為問題在中共惡政，負責的中共高幹，黨政軍企業，大外宣假記者，產業間諜成為川普政府抵制的目標。美國和其他西方國家對中共政權的鎖喉，可能讓中共高幹和中國人醒悟：解決困境，要靠他們改變中共政權。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》奶嘴丟不掉</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-06-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-06-30/</guid>
      <description>七十年前，國民黨武鬥敗給中共，流亡台灣，高呼「改造」；現在文鬥敗給民進黨，又高呼「改革」；改來改去就是丟不掉騙娃兒的奶嘴。&#xA;民進黨也含過「台獨」的奶嘴，但在取得民主化之後，日益成長，奶嘴已非必要；國民黨卻長不大，它的特大號奶嘴「一個中國」、「統一」，包裝不一，隨時含在嘴裡，成為畸形兒。&#xA;兩蔣被推翻，心有未甘，含「復國」奶嘴還有可說，李登輝要把它丟掉，老國民黨立即反撲，抗日兒童聯手保釣兒童把他做掉。現在台灣娃兒主席要丟掉「九二」虛構大奶嘴，同一票人又跳起來喊異議。&#xA;蔣經國奉命「改造」時，流亡香港自由派正籌組「第三勢力」，他們對「改造」有兩大條件；第一，中國國民黨「改名」，第二，三民主義以民生主義為先，不能以「民族主義」為先。兩蔣根本不理會他們的論調。&#xA;抗日與保釣兒童都已成大老，卻忘了奶嘴是騙娃兒的道具。蔣介石是抗日領袖，但為保政權及台灣安全，他親美、日，禮聘「白團」日本軍事顧問，爭取美軍顧問團及駐軍。「朱毛」是敵人，美日是盟友，一清二楚。&#xA;但國民黨的前字輩，含著「一個中國」，台灣「屬於」中國的大奶嘴，產生有奶便是娘的錯亂，以虛妄的「九二」認娘，更以娘為大，以保釣及食品安全包裝反日，以鼓吹美國不可靠包裝反美，以虛構的「共識」偷渡「一個中國」。&#xA;美國依對日和約託管含釣魚台的琉球群島，再把它交還日本，國民黨都沒有吭氣，直到中共利用民族主義煽動保釣示威，主張對釣魚台主權，國民黨怕政治受害，才隨之起舞，宣佈主權。現在為了反日，竟把他們的破奶嘴，拿來煽惑台灣人反日！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》被認養的滋味</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-06-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-06-23/</guid>
      <description>台灣人看破「北柯」的一家親，認證他親中，棄「墨綠」就紅統，他說是被「抹紅」，這次紅色總店公開認養，「兩岸」竟有「北柯」是紅統的共識。&#xA;被紅朝認養，滋味一定苦澀難嚥，「北柯」才會一反「不理它」的模式，氣急敗壞的「抗議」，高呼不能因為主張溝通與對話就算統派。但中國把他摸透了，才把他當統派可造之材，否則蔡英文總統也主張「對話」，卻沒被列入統派。&#xA;「北柯」被稱「媽寶」，在政治上卻靠投機、被認養起家。他被阿扁認養，事後又說扁生病是假的；被民進黨和二二八後代認養，他卻大罵藍綠都爛，自命白色崛起；他自己要與中國「一家親」，卻怪人家抹紅。&#xA;他巴結有錢人，勾結統派政黨，避開罷韓，只圖罷韓後可撈到的利益；自己無人，便放話找國民黨合作；自己政治算計，只罵別人政治算計。民主與一黨專政，天差地別，他卻分不清；在黨國時代，這種人如非失蹤，便是去綠島。&#xA;一九六○年代，美國外交官評價台灣籍政客，認為他們不成熟，性格投機，這些話對「北柯」仍然適用。他崇毛而去延安，竟說是要去學習老毛打敗國民黨之道，現在卻要依附國民黨打敗民進黨。&#xA;紅朝公開表態要在台灣「培養統派」當內應，剛在總統、立委選舉和罷韓不斷慘敗的國民黨落榜，北柯入列，也許老Ｋ已經被認為無藥可救，或不必認養已經夠紅，這便使上榜的「北柯」更衰小。&#xA;「白色力量的柯文哲」自命崛起，卻被指名道姓，與靠葉克膜存活的統一聯盟黨、新黨、親民黨同屬紅色「統派」。「北柯」和他的副市長都被列入紅統派，真百口莫辯。紅帽總店熱心主動認養，「北柯」是紅定了！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》偷天換日</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-06-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-06-16/</guid>
      <description>市長被罷，議長「殉黨」，退黨開除，風波不斷，紅黑白介入蠶食，國民黨百年老店染上武漢疫疾，不死也半條命，但老Ｋ仍只知偷天換日罵人，想靠唬爛保命。&#xA;被罷免的市長，弔議長之喪，怪社會不公，質疑「鄭南榕變英雄，許崑源變狗熊」，但鄭南榕英雄「是」本色，並非「變」成英雄；許崑源本色「不詳」，國民黨以「人死為大」，叫人封口；他「變」狗熊是韓某的「口德」。&#xA;鄭南榕被認為是英雄，並不能論證許崑源「是英雄或狗熊」。不倫不類的瞎扯，只證明唬爛仙的水準就是如此。&#xA;議長死得離奇，韓粉、國民黨和黑幫叫別人不能挖他的底，卻自己造神，歌頌他「殉黨」，「含冤而死」，為國民黨「壯烈成仁」，要替他「討回公道」。這些正氣凜然之詞，被他們濫用自爽，反成笑話。&#xA;如果他「殉黨」，國民黨至少應該讓他黨旗覆棺；如果含冤，就把冤情公諸於世；既然是公眾人物，再封建也要棺蓋論定，而非人死為大。國民黨不給黨旗覆棺，前主席諸公也未見踴躍弔喪，反而一些「有志」之輩到靈堂嘻笑，「弔者大悅」，比讚留念！&#xA;殉黨的高帽子太誇張，想蠶食國民黨的黑紅兩道，不倫不類的插花抗議美國種族歧視，卻也替他回復本色，用封建時代小說的江湖黑話，要「替天行道」，更用「韓眼」看衰國民黨精英，吹捧許崑源與顏清標是國民黨僅有的兩條好漢！&#xA;國民黨無能是選民認證；找回「黨魂」與三民主義，已是無效藥石，黨內戰將非黑即紅，不得人心。獨尊毛學的「北韓」想搬「聯合政府」之計生吃國民黨，老Ｋ們對「引清兵入關」驚慌萬狀，江啟臣六神無主，只會學馬統，吵著要去「釣魚」！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》韓國瑜只有一個</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-06-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-06-09/</guid>
      <description>韓國瑜能騙到高雄市長是奇蹟，會被更高票罷免更是奇蹟，幾個不食人間煙火的老Ｋ，揚言拷貝罷韓，到處放火，讓台灣永無寧日，他們忘了「百年難得一見的奇才」只有一個韓某人！&#xA;民主政治的可貴，不但政治人物選前受檢驗，選後還要受檢驗。騙人可以騙於一時，卻不能騙於永遠。人民操生殺大權，讓沾有腥污的政客，不敢做非非之想，也讓騙過一時而得意忘形的政客，有被拉下台之憂。&#xA;韓國瑜以非典興風作浪，善長幹話插科打諢，冒稱庶民；用貨出去，人進來，高雄發大財，包裝依賴中國；隱匿醜聞和懶散無能的本性，矇騙了高雄求新求變的選民。&#xA;但他斤兩有限，牛皮爆破，醜事一籮筐，國民黨被韓粉綁架，推他競選總統，結果自己兩頭落空，國民黨進加護病房，中共也受雙重打擊：中國人會羨慕台灣人民有罷免權，而且把進中聯辦的親中市長拉下台。&#xA;罷韓之役，挺韓的不是高雄人，而是幾個厚顏同質政客和中國媒體。他們怪罷免門檻太低和民進黨打壓，在罷免同意票超過韓的當選票後，這幾個外地異議份子還揚言要如法炮製，到處提罷免案。&#xA;這些死忠韓粉的見識，還不及中國網民，他們有人一針見血，直稱「草包」的下場就是如此！&#xA;高雄選民被「草包」所騙，如要檢討，陳其邁有一部份責任。他與韓約定做所謂「君子之爭」，不揭個人或家人瘡疤，是大錯。清查對手不良紀錄是競選的正當作為，不揭瘡疤形同屏蔽候選人的陰暗面，要當君子就不要搞選舉。&#xA;韓粉要學罷韓對付民進黨，那是情緒失控的慣性反應，忘了韓某這種人只有一個，在陽光下被檢驗過的人，沒有一個會衰小到無法贏得多數反罷免！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》吠錯樹的和平論</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-06-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-06-02/</guid>
      <description>民主的台灣只求和平獨立生存，但面對中共揚言「武統」，留學中、日、美的二萬票立委竟以「八二三」影片，借和平之名恐嚇台灣，被行政院長蘇貞昌反嗆她找錯對象，中共才是和平的威脅。&#xA;蘇貞昌直嗆要害，讓不分青紅皂白、凡事先罵台灣的政客無所遁形。學舌「和平沒有輸家，戰爭沒有贏家」只是脫離事實的美麗謊言，如果和平沒有輸家，為什麼台灣要以喪失獨立生存換取空言和平？&#xA;如果為和平可以不顧生存，戰前英國首相張伯倫應該是和平英雄，而不是受綏靖主義的罵名；汪精衛降日，保住中國半壁免於戰火，也不應被罵為漢奸。如果戰爭沒有贏家，中共何苦揚言要打仗？國民黨宣傳「抗戰勝利」、「古寧頭大捷」豈不都是騙人的？&#xA;用「八二三」恐嚇人的政客，如同在清算蔣介石「好戰」。蔣介石要利用金馬當「反攻大陸」的跳板，不時突襲中國，中共以砲擊反制，危機過後美國勸蔣介石撤離金馬，以保障台海和平，但蔣介石堅持不肯，否則金馬人民便「享有」中共奴隸的和平。&#xA;邱吉爾一語道破共產黨恐嚇的伎倆：「我不相信蘇聯想要戰爭，他們要的是戰爭的果實，和他們無止境的權力與教義之擴張。」中共也是如此，它「不排除使用武力」就是你不投降，我不一定敢打，但你投降我就不用打。&#xA;對付中共文攻武嚇，台灣要有足夠嚇阻能力，不被中共內應的話術迷惑。論國際情勢，中共對台文攻武嚇與滲透可能加強，卻沒有「懲罰性攻擊」的空間。要全面兩棲入侵，它必須假定美國會介入，海峽註定是它的滑鐵盧。&#xA;遊學各國的立委，應該見多識廣，怎麼只會學中國吠錯樹，不敢對威脅和平的中共叫一叫？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》危機當頭「三不提」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-05-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-05-26/</guid>
      <description>李克強在中國「兩會」的政治報告，偏離往例，不提「九二共識」，在國民黨傷口撒鹽；去「和平」而談統一，撼動美中關係基礎；不提經濟成長估算，暴露它泡沫經濟內爆危機。&#xA;國民黨厚顏向北京虛報情勢大好，結果大選慘敗，高雄市長還面臨被罷免，李克強的政治報告與蔡英文同調，不提虛構的「九二共識」，讓他們痛上加痛，只能酸「沒說」不代表政策改變。&#xA;「九二」只是分歧，沒有「共識」，事後杜撰者想用謊言把台灣綁入中國，這些北京的內應被選民淘汰，虛構的「九二」成垃圾，而習近平把「九二」定調為破產的「一國兩制」，李克強不提「九二」，還算明智。&#xA;中共恐嚇台灣，做無本生意，如果台灣被嚇屈降，它贏；如果台灣抗拒被統，它沒輸。它文攻，散佈宿命論，對台灣滲透；它武嚇，在大選前後，赤裸裸搞軍演和機艦繞台，引來美國強烈回應，台海巡邏又成常態。&#xA;李克強不提「和平」，只留「統一」，屬間接恐嚇，想讓它的應聲蟲作文章恐嚇台灣，國民黨沒上當，但他把修飾「統一」的「和平」手段刪掉，卻直接衝撞美中關係的基礎。&#xA;美中從上海公報到雙方建交，三項公報都以「和平解決」台海爭執為基礎，中國雖未明確承諾，但美國話說得很白，如果中國使用武力，雙方建交的基礎便消失。中國不提和平，美國也可以不提三項公報。&#xA;不提「九二」，不提「和平」，事體不大；不提經濟成長估計，卻凸顯習政權的立即危機。中國長年以兩位數成長自豪，如果成長率降到六趴，政治便可能動亂。今年受武漢疫疾和美中貿易戰衝擊，ＧＤＰ可能只二至三趴，政權難穩，對台灣統戰能騙幾個人？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》他們還在革命</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-05-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-05-19/</guid>
      <description>蔡英文總統就職連任之際，老Ｋ新貴們又獻醜，批她「一面倒依賴美國」，要她對美中保持「平衡」；污衊她是「前所未有對美國唯命是從的一個領導人」；主張南沙群島自「漢朝」就是「我們的」。&#xA;沒有人能否認蔡英文在民主、人權、自由的建樹遠超越兩蔣，但批小英對美國唯命是從，依賴美國是「前所未有」，卻讓兩蔣蒙冤。蔣介石既「反共」，也要「反攻」，絕對聽從美國，敵友分明，沒有「平衡」的鬼話。&#xA;蔣介石爭取與美國共同防衛條約，靠美國保障台灣安全，但秘密承諾軍事「反攻」不但要事先磋商，而且要美國同意；美國反對使用武力，當然不支持蔣介石「反攻大陸」。蔣介石的美國說客要求「解開繫繩」放狗咬人，道盡蔣介石依賴美國的程度。&#xA;中國有併吞台灣的敵意，美國角色卻是保障台灣不被併吞的友邦。民選的蔡總統為反侵略而「反共」，但沒有「反攻大陸」侵略中國的意圖，老Ｋ把敵友同等對待，要在兩者之間「保持平衡」，那是別有用心的鬼話。&#xA;周書楷一句「可以與魔鬼握手」，便被蔣經國撤職；美國承認中共是正統，蔣經國說「好漢打落門牙和血吞」，忍辱負重，就因為要依賴美國保障台灣安全。&#xA;公平競爭，人民自由選擇的民主制度，在台灣已經生根，國民黨年輕新貴喊改革，卻抱著「革命」實踐，丟不掉「革命」的奶嘴；兩蔣黨國教育下的退將，與中共同調「自古以來」論述領土爭議，指南海主權自「漢朝」就是「我們的」。&#xA;國民黨教育和影劇不顧史實的洗腦，造就許多鸚鵡，學舌「我們的成吉思汗」，「我們的乾隆皇帝」，這些還在革命的新貴，不知今夕何夕，不知道「我們」是誰！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》習近平的惡夢</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-05-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-05-12/</guid>
      <description>美國外交文件論台灣地位，有兩個關鍵詞：「演變」和走向與中國「不同軌道」。事實演變正是如此，而非如習近平夢想的把台灣吃掉。&#xA;台灣民主化是第一大演變，武漢肺炎是第二重大轉折。中共不透明、不負責任和尋求霸權的真面目，驚醒世界各國對中國的幻想；武漢疫疾的災難，更突出台灣是台灣，中國是中國的事實。&#xA;台灣早已是事實獨立，除馬統外，其他三位總統都宣示過台灣，或中華民國台灣是主權獨立的國家，與中國不相干，這種宣示也與美國外交官的預測相符，台灣所欠缺的是國際社會的正式承認。&#xA;習近平隱匿武漢肺炎疫疾的嚴重欺騙行為，造成各國死亡慘重，經濟重挫，引爆對中國的反感，也使各國體認到國際社會排斥台灣的錯誤，紛紛以明示或暗示承認台灣的獨立國家地位。&#xA;以台灣的情勢，國家正常化當然能制憲正名最理想，但國際承認是他國的政治決定，與制憲正名沒有必然關係。未能制憲正名之前，國際社會正式承認台灣主權獨立地位，也使台灣達成國家正常化的首要目標。&#xA;一九六七年美國駐寮國大使蘇利文（William Sullivan） 對解決台灣地位問題，便有一個構想：美國聯合主要國家，依舊金山對日和約規定，共同承認在台灣的中國民國，「領土」只限於台灣與澎湖。&#xA;武漢疫疾後的國際反應，彰顯的就是這種局面，許多屈從「一個中國」的國家，站出來支持台灣，視台灣為獨立國家。即使這些國家的作為，尚不及蘇利文的構想明確，但只要他們把台灣與中國區隔，支持台灣加入國際組織，對台灣國家正常化均屬正面發展。&#xA;習王朝用虛擬的「任何」替自己壯膽，但國際社會承認台灣的獨立事實，已變成他的惡夢。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》鬱金香碰到白目</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-05-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-05-05/</guid>
      <description>被稱為白目的人，言行有幾個特色：不識好歹、不知體統、不知輕重、不知分寸、自以為是。有人認為白目當市長很「新鮮」──新鮮到台北市民應該感到「慚愧」。&#xA;他成天放言高論，不會看別人的能力與優點，只會吹如果是他做也「不會差」。問題是，他在自己的舞台上，卻搞不清自己的角色和別人的份量，舉手投足荒腔走板。&#xA;荷蘭國慶，因疫情不便舉行酒會，改以「荷蘭貿易暨投資辦事處」正名「荷蘭在台辦事處」，並空運其國花鬱金香來台，以為慶祝。這不但強化台荷關係的官方性質，更反映荷蘭的誠摯友誼。&#xA;外交部長吳釗燮親自接見荷蘭代表紀維德道賀；但紀維德去台北市政府致贈鬱金香，向防疫團隊致意時，不知白目市長是怕老共生氣，或存心小看荷蘭代表，竟派一個「發言人」出面接待。市府發言人算幾咖，居然可以代表市府接見外國大使？&#xA;白目市長在國際場合不知體統已非首次，五年前，他接見英國訪問團，率團的英國國會議員致贈有國會標誌的懷錶做為紀念，他竟粗魯無禮地公開稱要轉送他人，或當破銅爛鐵賣掉，白目至此，柯粉能不慚愧？&#xA;也許他沒有把與中國的交流當「國際」場合，但他去上海見市長，並不是要賽球或跑馬拉松，居然不倫不類地穿運動鞋進大客廳見主人，儘管那雙運動鞋售價可能比老共的皮鞋還貴，但讓人感覺更像中國鄉下苦主去「上訪」求助。&#xA;柯文哲一個頭歪戴市長和黨主席兩頂帽子，一張嘴主席、市長不分，信口開河拚聲浪。市府疏於監督，大火燒死六人，他竟歸咎人民不守法，自己只是「慚愧」，而不肯對失職負責「道歉」，這種傲慢的白目是可惡，不是可愛。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》圍疫救「韓」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-04-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-04-28/</guid>
      <description>二千三百萬人口，只有四百二十九人感染武肺疫疾，六人死亡，台灣隊抗疫成果之亮麗，各國豔羨，這是台灣人民同享的福氣，但對中共及其同路人卻如芒刺在背，硬要找碴唱衰。&#xA;偏向國民黨而有醫療專業的人士，不願違背良知，胡亂說三道四，只有少數以政治鬥爭起家的人物，趁疫情攪局，只圖自己的政治利益。&#xA;有罷免案在身的市長，眼看支持罷免的民調勢不可當，竟無視疫情控制良好，放話要演練封城，故意製造緊張，司馬昭之心路人皆知，那是圍疫救韓，想阻撓罷免案。&#xA;挺韓的老國民黨，更以圍疫矮化台灣，呼應國台辦「以疫謀獨」的指控，出手鬥臭國防與外交，藉口抗疫，對敦睦艦隊官兵染疫開刀，挑撥離間，羞辱國軍將領，打砸敦睦艦隊開創性的功勞。&#xA;有人不分青紅皂白，要仿美軍羅斯福號航母染疫事件究責，但羅斯福號艦長因為越級廣發疫情，不滿上級救援行動太慢而被免職；敦睦艦隊只是不知情或未確實報告疫情，返港未嚴格篩檢。&#xA;代理海軍部長並非下台負責，而是因為他用粗話罵去職的艦長；國會並未介入作秀，更沒有軍事將領道歉的戲碼。磐石號染疫事實尚未查明，老基本教義派別有用心，迫不及待介入調查，索取航行日誌和航行圖，逼國軍將領、三軍統帥道歉。&#xA;武肺疫疾讓習政權外交與宣傳破功，台灣的努力則獲國際讚許，那批無視民意的老政客，要向北京表功，污衊捐贈口罩是「凱子外交」，會受中共報復，對主權國家的國防與外交吐口水。&#xA;國民黨基本教義派與年輕世代，立場成強烈對比，新主席江啟臣代表的年輕世代還有所不為：至少他們不敢肆意拂逆民意，違背台灣主權國家利益。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》雲林政客的價值觀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-04-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-04-21/</guid>
      <description>一個新聞記者可以傲人的成就，不是借樹攀藤，而是能弄到讀者關心的大新聞，特別是當權者想隱瞞的事實。就此而言，雲林政客把中國上海東方衛視記者捧為「雲林之光」，實在是笑話一樁。&#xA;張經義在台灣出生，但以「來自台灣」應付川普，卻是答非所問，存心誤導。隱瞞上海東方衛視的身分，公然違背新聞記者的基本信條：誠實。他自吹自擂成性，如果白宮「上上下下」都知道他是誰，川普何必還追問他的來歷？&#xA;堂堂正正的自由人不當，偏去沒有自由與人權的國家媒體聽差，政客以他為榮，那是價值錯亂；張經義自吹白宮記者身分經「雙重認證」，更是唬爛：他取得白宮採訪證，最重要的是中國大使館的證明，白宮新聞室核發，同業並無權過問。&#xA;習近平統治，媒體都要「姓黨」，張經義的「媒體經驗」盡是中共宣傳喉舌，東方衛視會用他駐華府，中國大使館替他「認證」，當然是「台灣出生」有利用價值。不知珍惜自由，淪為威脅台灣的獨裁國家媒體走卒，還被斥說謊，這是專業與道德的墮落。&#xA;採訪白宮新聞，當然常有機會「看見」川普，而且鐵定比郭台銘「見」川普的次數多，一字之差，謬以千里，華府記者都可以這樣吹，但沒有人如此白目而洋洋自得，這和一個國民黨Ｎ咖常吹「昨天又與某參議員喝酒」一樣可笑，他不說喝酒的酒會規模有多大。&#xA;白宮新聞內政居多，美國主要媒體有專人坐守白宮，簡報有保留座，外籍記者打游擊，有事湊空位。因疫情緊急，出席白宮簡報的記者寥寥無幾，川普卻想拖棚，記者可以問到飽，張經義敬陪末座，擠出一個令人Err的問題，這有什麼光彩可言！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》回應「老Ｋ黨何不修憲」，民進黨何不修改公投法？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-04-17/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-04-17/</guid>
      <description>◎ 張惠和&#xA;拜讀王景弘先生&#xA;依憲法，現在的國號是中華民國，不管是名字要改為中華民國台灣或台灣都要修憲。既然蔡總統認為中華民國台灣是台灣人民的最大共識或最大公約數，王景弘先生也認為國際間都稱台灣是國家，用中華民國台灣，簡稱台灣，是法律與現實的妥協，獲大多數人民接受。那為何不修憲？&#xA;理由不一而足，最多的說法是修憲門檻太高，不可能通過。其實這根本不是理由，只要民進黨負責任地提出修憲版本，不贊成的立委點油做記號，以後選舉都不要投票給他們，民進黨可是一點也不吃虧。&#xA;另一個重要原因，則是美國的態度。美國與台灣的關係，目前雖然處在歷年來的最佳狀態，但對於台灣推動修憲正名，一般認為態度仍然保留。因此蔡英文政府不會、甚至不敢真的推動。&#xA;但前述兩點並不代表修憲無門。筆者建議執政黨按部就班，先修改公投法，&#xA;（作者為退休公務員，新北市民）&#xA;◎ 王克雄&#xA;武漢肺炎在全世界大流行，災情慘重，不少國家的政治領袖及媒體一再指責中國要負最大的責任，並導致部分地區出現排華事件。外國人分不清楚The People’s Republic of China與The Republic of China，對他們來說，都是中國。台灣人也就被冤枉為中國人，受到與中國人一樣的歧視。為了保護在國外的台灣人，我們必須刪除護照封面的「The Republic of China」。</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》老K黨何不修憲</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-04-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-04-14/</guid>
      <description>武漢肺炎習家王朝既放火，又趁火打劫，以疫謀「併吞」，卻意外把台灣推上光芒四射的國際舞台，凸顯台灣被排擠與打壓，卻抗疫成果非凡。疫情之後國際秩序勢需重建，台灣贏得重要籌碼。&#xA;台灣抗疫團隊因應得宜，外交宣傳適時出手，人民對北京橫蠻，利用世衛組織打壓台灣的反彈，使生命共同體意識凝聚到最高點，這是民主化以來難得的機遇與成就。&#xA;深藍基本教義派，看「台灣」出頭，便存心搗亂，炒國號爭議的冷飯。金門立委說「台灣不是國家」，「中華民國」才是，因為台灣不包括澎湖金馬；毛裝立委指控蔡總統用「中華民國台灣」是放棄金馬澎湖烏坵東引諸島，有「違憲」疑慮。&#xA;他們腦子很特別，蔣中正「是」人，別號蔣介石，日本名叫石岡一郎，難道稱蔣介石，叫石岡一郎，他就不是人？「中華民國」既然是「國家」的法律名稱，為什麼用別號就不是國家？&#xA;中共妄言台灣是中國固有領土，揚言「解放台灣」或「祖國統一」，卻不提金馬自古以來就是中國領土，基本教義派是否要向北京抗議，怎麼不「解放」金馬澎湖？&#xA;如果怕被遺漏，身為立法委員，理應建議江啟臣動員國民黨修憲，把「中華民國」領土明確列舉為台澎金馬！&#xA;戒嚴統治，基本教義派堅持「法統」，虛擬代表全中國，目的在掩飾他們非法壟斷政治權位，但民主化後，這種作用已經消失，新基本教義派還想搞分化，只會讓人唾棄。&#xA;國民黨造孽，美國紅線未變，造成台灣國號困境，但國際間都稱台灣是國家，用中華民國台灣，簡稱台灣，是法律與現實的妥協，獲大多數人民接受，法統殘餘否定台灣是國家，只是替中國幫腔鬧場！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》都是諸葛亮惹的禍</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-04-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-04-07/</guid>
      <description>不知道國民黨中什麼邪，它不接受「兩國」，卻偏愛「三國」，尤其偏愛最早亡國的蜀國，仰慕足智多謀，卻是出師未捷身先死的諸葛亮。&#xA;喝足洋墨水的哥大博士黨主席，竟耍猴戲，穿上道袍化妝諸葛亮，徵聘數位行銷科技長。一千七百年前的諸葛亮，即使智商超過白目市長，也料不到會有電腦這玩意兒。小英總統並沒有扮仙，卻找到嚇嚇叫的唐鳳。&#xA;就算有諸葛亮才智的大將投靠，老Ｋ還是扶不起的阿斗。老Ｋ阿斗說蜀不是國家，「漢」才是國家；曹兵城門叫陣，阿斗說，放心，那不是威脅。如此斗氣十足，諸葛亮再生也欲救乏術。&#xA;最早玩諸葛亮的是老蔣，他戰敗「轉進」台灣，自立門戶，隔海已成兩國，卻學舌諸葛亮，以「漢賊不兩立」抗拒美國的兩國論。美國要在聯合國促成兩國兩席，老蔣卻以退出作威脅，宣稱他矢志消滅賊匪，與賊並存「無法對人民交代」。&#xA;老蔣拿人民撐腰，好像是人民逼他反攻，其實，台大教授彭明敏師生發表自救宣言，重點就在反攻不可能，台灣應制憲建國，以新會員加入聯合國，結果被關進牢裡；台灣人民要獨立生存，並沒有反攻大陸夢。&#xA;總裁徒子徒孫，有樣學樣，四年前柱子一獲提名，便抄襲諸葛亮喊「危急存亡之秋」，狂賣芒果乾。國民黨沒出息，其所謂人才就是販賣千年骨董：危急存亡之秋，漢賊不兩立。現在竟連徵科技長，黨主席也要扮諸葛亮壯膽！&#xA;三國演義諸葛孔明，戲最多，詭計最多，毛蔣爭天下，毛學三國詭計，蔣死抱漢賊不兩立，結果台灣成外交重災戶。國民黨拜無力回天的悲劇人物為師，實病態心理。他們忘了台灣沾諸葛亮之光的只有一個：諧星「豬哥亮」。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》趕記者與買網軍</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-03-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-03-31/</guid>
      <description>記者與網軍有近似功能，但專業與倫理差很大。記者本身有素養，又受層層節制，網軍則太多個人隨興之作。「中共」一面趕美國記者，一面收買網軍，便凸顯兩者的差別：收買網軍易，收買記者難。&#xA;美國記者獨立尋求事實，報導真相，不會聽當權者擺布，這是獨裁者的最大忌諱。他們的統治機制，記者是聽命宣傳的工具，只能姓黨。但國際媒體不姓黨，不聽話只能趕人。&#xA;趕記者是為隱瞞事實，買網軍則在顛倒黑白、造謠卸責。做為新興行業，網軍並沒有共同信守的倫理，或查核機制，大部分是賺錢取向的個體戶，誰付錢，他們就承命照發傳單，替金主「帶風向」。&#xA;中共對武漢疫疾，不公開不透明，炮製謠言，企圖轉移焦點，讓中共謊言惑眾的劣根性全部攤在陽光底下。對危害全人類的疫情，它選擇顧面子，隱瞞真相，不接受外國專家介入，讓吹哨人死得不明不白。&#xA;自命崛起的大國，不盡大國責任，不守國際組織規則，只圖改變規則。病源明明就在武漢，中國人涉足最多的地方就是重災戶，責任就在中共政權，它卻指揮網軍造謠病毒是美軍植入，但這套造謠大外宣，在美國、在台灣都被看破手腳。&#xA;美國國務卿龐皮歐一針見血：「中共」對人民健康和生活方式造成重大威脅，世界各國應在聯合國及其他國際組織抗拒中共的惡意影響。&#xA;中共用防火牆，對內蒙蔽人民，對外散布謠言卸責，但這次恐怕玩栽了。防火牆、趕記者、買網軍都無法隱瞞它危害人類健康，造成經濟衰退的事實。中國賴以崛起的「全球化」，世界工廠，將成過去式；經濟衰退，美中關係惡化，國際輿論驚醒，中共政權面臨六四以來最大危機。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》六．七趴黨主席</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-03-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-03-24/</guid>
      <description>江啟臣當選中國黨主席，雖然只得八萬多票，但黨內年輕世代及地方派系對他都還寄希望，他也誓言要帶老Ｋ黨贏回人民的信任，但被舊勢力及老共合力推擠，他已白旗高舉，證明自己也是會轉彎的小白海豚。&#xA;他談話少了「九二共識」，前字號的硬替他補上；他明明是土生土長，柱子硬挖個坑讓他跳，奸詐的先入為主，咬定他「是」中國人，再問他「承不承認」是「中國人」；江啟臣露出白海豚本色，自認是台灣人也是中國人。&#xA;他被套出也是「中國人」，國台辦大悅，稱許是「不錯的開始」。老國民黨的癌末就在脫離民意。最新民調，八十三趴受測者認同自己是台灣人，而騎牆的「都是派」只有六．七趴，要帶老Ｋ再起的主席，卻選擇認同不到一成的人民。&#xA;當然，他要玩文字定義遊戲，作如此選擇是他的自由。國籍是定義「中國人」的標準；以歷史文化定義自認「中國人」，便太離譜。如果以文化歷史定義，他頂多只能說是「漢族」。&#xA;中國自大的天朝心態，習慣說謊，顛倒黑白，它圖謀併吞台灣，本來寄望於國民黨投降，但眼看台灣民主化，國民黨難脫「台獨」色彩，便畫下「一個中國，反對台獨」的框架，要綁住國民黨。&#xA;舊勢力利用中國搬來的憲法做為壟斷政治的藉口，明知當前修憲受限制，只知取笑民進黨想獨而不敢修憲。江啟臣難脫舊套，仍稱「中國」就是「中華民國」，現在是一國兩區，只有修憲才是「法理台獨」，國民黨可以繼續喊「反台獨」。&#xA;大白海豚潦落下場，小白海豚不堪舊勢力與老共的壓力，看來也只會依既定方針辦事，凡是北京交代的一律接受，凡舊勢力的要求不敢拒絕！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》高雄要搞調景嶺</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-03-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-03-17/</guid>
      <description>如果有人提議在台灣蓋香港村吸引香港移民，任何有點政治常識與敏感度的人都會罵那是不經過大腦的餿主意，但生為國民黨、住過眷村的天才市長卻認為是他的傑作。&#xA;國共內戰結束，在境外留下兩個遺跡：香港的調景嶺和台灣的眷村。這是逃避「赤禍」的兩個臨時避難所。住過這兩個地方的人，會有被迫、被歧視、被限制的反感。&#xA;逃到香港的難民，有國民黨權貴富豪，有窮苦的庶民，他們寧可躲進英國殖民地，而不堪「享受」中共的「解放」。調景嶺難民營高掛車輪國旗，被稱小台灣，被當作宣傳中共不得人心，期望國民黨「反攻大陸」的證據。&#xA;台灣蓋的眷村則是「反攻」基地，老蔣政府因陋就簡，臨時搭建，供基層軍眷居住，因為「一年準備，二年反攻」，馬上要「打回去」，眷村抱持「克難」精神，隨時可以丟棄，但隨著反攻無望，所謂竹籬笆帶來更多社會問題。&#xA;受困調景嶺和竹籬笆的人，都想走出去。調景嶺在一九九六年已吹熄燈號，現在香港人追求的是民主、自由、人權，只要依法移民台灣，他們有選擇居住的自由，何勞市政府濫用公帑建村要他們聚居？&#xA;有「香港村」這種想法的人，根本不知道香港經驗，不知道香港人要的是什麼，只知照抄中國大灣香港村，把香港人看成低端人口，難怪不但他濫用社會住宅基金公款被批藉機炒地皮，香港意見領袖也不領情。&#xA;只會抄武俠小說，狂射「穿雲箭」的人，胡亂放空砲，鼓吹情色賭「發大財」。愛情摩天輪，賭馬賽車，這些酒醉飯飽意亂情迷的瘋話，他卻當發展經濟的高見；國民黨還把他當天才，推他選總統，對替他們蓋眷村的「總裁」，那是莫大侮辱！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》老K選擇不跳崖</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-03-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-03-10/</guid>
      <description>國民黨的舊勢力，靠操弄地方派系矛盾存活，但在民主競爭中被邊緣化，步向懸崖。這次黨主席補選，舊勢力與舊口號慘敗，地方派系選擇不跟舊勢力跳崖。&#xA;江啟臣出線不易，老國民黨族群立場極端，台灣人一定「台獨」，好丈人不如好爸爸。照這個邏輯，江啟臣不可信任，「沒有代表性」，中共不給賀電，直接由國台辦命令要他「國共合作」，堅守「九二共識，反台獨」。&#xA;不跳崖只是保住老命，江啟臣能不能頂住中共、台商及老國民黨的壓力，認同台灣，才是問題。諒他沒有能耐拋棄老國民黨的包袱，而保住主席位子；更沒有能耐背著老國民黨的包袱而贏回人民的信任。&#xA;江啟臣勝出，對動輒以「創立中華民國」唬人的舊勢力，如同權力壟斷的終局。依舊勢力的傲慢心態，「中華民國」、國民黨、台灣，都是他們的；他們可以去人民大會堂哈腰，但台灣人當權就是台獨。&#xA;八十八歲還恐嚇游錫堃的老榮民，和郝龍斌搬出助陣的老爸郝柏村，就是典型舊勢力，他們與台灣民意對幹，離改革再起太遠，離慘敗墜崖太近。靠這種人撐腰，結果只拿三分之一選票，重創法統神話。&#xA;年輕世代除極少數甘為中共鷹犬外，已少有國民黨舊勢力的「中國」情結。老國民黨被騙的很多，有良知的也不少。殷海光教授眼看蔣介石自身無力，美國不容他反攻大陸，一九五七年便指出反攻無望。&#xA;一九六三年，老蔣派蔣經國赴美，要求擴大突襲大陸，甘迺迪一口否決，他們的中華民國早就沒有中國。舊勢力不思蔣經國只想革新保「台」，只知嘴巴喊捍衛中華民國，屁股卻端坐人民大會堂聽訓，江小弟壓得住這些牛鬼蛇神嗎？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》玩錢兼玩火</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-03-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-03-03/</guid>
      <description>「中共政權」是冷戰時期慣用詞，美國承認它代表中國之後，才去意識形態化，希望它走向民主，但它的劣性難改，美國國務卿龐皮歐又開始用「中共政權」，凸顯它的本質。&#xA;龐皮歐坦承美國幻想的錯誤：美國望中國繁榮，善待人民，與鄰國人民和平相處，但現在看到的是它對美國的強烈敵意。&#xA;冷戰時期用「中共政權」，具有遲早把共黨政權推翻的含意。要使這類政權崩潰只有兩條捷徑，讓它玩錢，或讓它玩火。&#xA;沒收人民哨子，關壓異議，沒有制衡的政權，注定要腐敗。自由經濟有賺有賠，照公平規矩行事，但靠詐騙起家的中共不理會這一套，川普總統名言，歷史上最大的竊盜案，就是中國混進ＷＴＯ，靠偷盜搶發財。&#xA;國家帶頭偷搶致富，竟自命「中國」新模式，稱霸世界，美國忍無可忍，一收網，以中共經濟玩完了，疫疾橫行無力管控，造成國際經濟衰退，依賴出口的中國經濟受最大衝擊，使「中共政權」面臨「建國以來」最大危機。&#xA;應該是自省的時刻，中共為轉移人民不滿的壓力，竟不惜以玩火救火。出動戰機「繞台」挑釁，還顛倒是非，指控「民進黨當局」玩火。它抗疫無能，無心照顧人民；玩錢無法收拾，玩火風險更大，上層分裂，民心思變，這是列寧政權殘局的劇本。&#xA;對中共軍機繞台叫好的人有兩種，一種是中共文攻武嚇的喉舌，一種是誇大威脅，希望替台灣爭取支持的人。他們都知道如果中共挑釁，在海峽爆發空戰，中共空軍落敗的機會大，「台灣問題」仍無解。&#xA;如果中共加碼作傳統兩棲入侵外島或台灣，那慘敗的風險更高，即使它不惜代價，結果還是玩火自焚。有這種不顧人民的政權，人民不革命才怪。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》華爾街日報不姓黨</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-02-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-02-25/</guid>
      <description>中國武漢肺炎肆虐，威脅人類健康與全球經濟，華爾街日報刊出學者評論，直批「中國是真正的亞洲病夫」，「強國」不知自己先照鏡子，惱羞成怒，大罵如此言論是「種族歧視」，一口氣趕走該報三名駐北京記者。&#xA;多次疫疾源自中國是事實，北京唯恐惡名昭彰，迫世衛組織將武漢肺炎改名，被批「病夫」並不離譜。華爾街日報並不姓黨，自由媒體的角色不是歌功頌德，鄧小平早就清楚。&#xA;當年中國被指責沒有移民自由，鄧小平嗆卡特，他願意讓一千萬中國人移民，美國收不收？卡特不防有這招，回敬說他要送「一萬個記者」給中國。鄧小平當然敬謝不敏。&#xA;習政權以種族歧視之名，對記者下逐客令，只自曝其短。中國唬爛把藏族、回族列為「中華民族」，卻殘暴迫害藏族與回族，他們還有臉罵人種族歧視？基於瘟疫不絕的事實，批判它是亞洲病夫，算什麼種族歧視？&#xA;西方媒體駐北京記者，多半要靠華裔才能挖到姓黨媒體不能碰的新聞。這次被驅離的華爾街日報記者，李肇華（美籍）是分社副主任，鄧超（美籍）正在武漢採訪，溫友正（澳洲籍）曾與王春翰（新加坡籍）合作，爆料習近平表弟在澳洲豪賭、涉及洗錢醜聞；王春翰的延簽去年已被拒絕，現在溫友正也宣告出局。&#xA;「冒犯」中國的文章，執筆的是「白人」美國教授米德；但無端被逐的三個記者是美籍或澳籍「華裔」，而不包括美國籍白人分社主任哈茲勒，如此「巧合」，中國是否歧視「華裔」？&#xA;有人揣測中國對華爾街日報記者下馬威，是要報復美國限制中國姓黨媒體在美國的非媒體活動，果真如此，那中國才是搞種族歧視與扼制新聞自由的慣犯！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》一邊一國籍</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-02-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-02-18/</guid>
      <description>一九四九年場景，老蔣的國民黨政權溜到台灣，誓言要「反攻大陸解救同胞」，但他的同胞選擇逃避「赤禍」，要到台灣的人太多，他只能嚴控台灣出入境，先「保衛大台灣」，管他什麼國籍、人道。&#xA;隨中國開放，反過共的老兵「回家」卻住不下去；喊過反共的台商，沒看過大塊土地與場面，又備受統戰禮遇，以為只要當順民，不罵共產黨，也可以相安無事，投機性格讓這些人忘了國籍的寶貴。&#xA;武漢疫疾迫外籍人士爭相逃命，台灣撤僑，但中華人民共和國國籍的中國配偶子女未列優先，衛生福利部長陳時中一句「選擇國籍就要自行承擔」，引起強烈共鳴，飽受中國霸凌的台灣人民驚醒國籍是寶貝，「兩岸」是一邊一種國籍。&#xA;中華民國與中華人民共和國各有一部憲法，各自明文規定自己國民及國籍，隔海相對，各有不同國籍與國民。自己國家自己救，遇緊急危難，政府當然優先保護自己國民。&#xA;有人以宗教、人道、人權等大帽子，要雞兔同籠，不能「歧視」，要讓外國籍同享優先撤僑機位，還藉口國籍並非孩子所選，不能要他們負責。有人頂著哈佛博士，拿出天龍國本事，指控民進黨政府違背聯合國兒童權利公約。&#xA;這些人虛偽唬爛成性。聯合國兒童權利公約第七條規定，嬰兒一出生應即登記，有取得自己姓名和「國籍」的權利。如此國籍登記當然是依法確定或由父母代為選擇，接受國籍國的權利與義務。&#xA;中國政府不顧人權，專制腐敗，幾場威脅人類健康的大瘟疫，都來自中國，這些假仙不敢吭氣，只會罵台灣政府民粹、不人道，附和中國立場，說「兩岸沒有國籍問題」，公然否定中華民國憲法國籍的明文規定！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》一個賴清德各自表述</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-02-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-02-11/</guid>
      <description>賴清德只有一個，但在當前微妙的政治時空，他的身分卻可以隨意用過去式、現在式、未來式作不同表述；而且，從台灣、美國或中國看，也是遠近高低各不同。&#xA;現在式的賴清德沒有公職，台灣低調定位只是平民。媒體稱他「準副總統」以強調他華府行是重要突破，但就法論法，他尚未宣誓就職，目前就是平民。現在式表述避免各方尷尬，也切合事實。&#xA;論過去式，他曾任行政院長，以「前」字輩身分訪問華府，會晤國家安全事務官員，拜會國會議員，出席宗教會議，參加國家早餐祈禱會，與川普同堂吃荷包蛋，那已經突破前例。&#xA;但如果沒有未來式副總統的地位，沒有升溫的美台關係，他不會得到如此禮遇。未來式的賴清德，要到五月二十日才開始，如果美國政策不再調整，未來式的賴清德就不能像現在式的賴清德一樣到華府趴趴走。&#xA;台灣需要低調表述賴清德現在是平民，就是因為美國政策尚未翻轉，未來式副總統能訪問華府，已經凸顯雙方關係的進展。台灣同意低調用現在式表述賴清德，美國樂得心照不宣，戲照演，高規格接待。但如果賴清德沒有未來式，誰理你啊？&#xA;最尷尬的是北京，自爽的「中國模式」，經香港反送中、新疆種族迫害、武漢疫疾封城鎖國，外強中乾醜態畢露，眼看美台關係突破，忍不住咆哮，對美國同意賴清德訪美，「向美方提出最嚴正交涉」，敦促美方「恪守一個中國原則，停止美台官方往來。」&#xA;北京的叫囂直呼「賴清德」，只暴露它心虛，形同承認他具未來「副總統」身分，否則他訪問華府，與美台間的「官方往來」何干？台灣自成國家，有民選總統、副總統，跟「一個中國」又何干？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》恭喜壯士發大財</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-02-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-02-04/</guid>
      <description>壯士與發財應該是扯不上關係，不論是被迫或被封的壯士，都不是為發財而去壯烈犧牲。老蔣國民黨編的抗日「八百壯士」，「剿匪」「五百完人」都沒有發財；馬吳的國民黨竟有退將為自肥而盜名，自稱「反年改」八百壯士。&#xA;反年改壯士頭人已經退休，爽領「養老金」月入十萬，竟不思「中華文化」戒訓，「及其老也，戒之在得」，還擠進立法院拿十九萬月薪，二十八萬元年終獎金和五萬六千元健保費，月入暴增三倍，真壯士也！&#xA;大選之前，染紅壯士列名國民黨不分區立委，惡評如潮，成國民黨敗選一級戰犯，但拿出打死不退的「壯士」本色頑抗。壯士有此好康，國民黨不怕沒人前仆後繼；能混就混，能撈就撈的「忠貞黨員」，絕不會缺貨。&#xA;保送壯士發財的白主席，因自私罪名被追殺，再次凸顯誤入國民黨當主席的台灣人難有好下場。後馬吳時代的國民黨狂喊改革，年輕世代要接班，好像老Ｋ黨問題只在老化。其實，國民黨沒有朝氣是天生注定：移植的革命黨，排斥性高，出頭不靠本事，而是看你爸爸是誰。&#xA;獲國民黨培養的樣板台灣人，現在不是像抬轎王和白主席之流，被年紀及權鬥淘汰，就是才能有限，又受天花板限制不能出頭，致總統大選，廖化當先鋒，主席補選還是靠爸族與地方派系人馬纏鬥，前景仍然黯淡。&#xA;蔣經國「代表中國」的神話破滅後，喊革新「保台」口號，還帶反省和吸引力；現在喊改革只求「重返執政」，搶回年金，回歸「一中」，捍衛不知所云的「中華民國」。其實壯士如知贖罪幫國民黨，也自清不是貪財之輩，應該「莫忘眷村苦人多」，捐出立委薪水，贏回一點尊嚴！ （作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》撥什麼亂，反什麼正</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-21/</guid>
      <description>百年老店國民黨，幾乎一生都在過虛擬的日子。失去聯合國代表權之前，國民黨對外充胖子「代表」中國，對內虛構法統進行威權統治；「代表權」一失，對內對外都失去正當性，一人一票的民主政治，註定它的崩敗，但它的死黨依然在過騙自己的日子。&#xA;老國民黨的虛構與社會完全脫節，卻學老共的手法，要靠鬥爭把對手鬥臭鬥垮；它反改革卻狂喊「撥亂反正」，選民唾棄它，讓它慘敗，反證明選民認為改革並不是亂，國民黨要翻轉改革並不是正。&#xA;在黨國統治吃香喝辣的人，自己受洗腦之害，反怪年輕世代被現代教育洗腦。國民黨把軍、警列入不分區立委，就是黨國思維。民主體制軍隊屬於國家，三軍統帥是全民選出的總統，民進黨沒有「軍系立委」，美國國會也沒有「軍系議員」。&#xA;國民黨以黨國殘餘觀念分肥，更荒謬的保送聽習近平訓話的退將進立法院，他一下宣稱代表軍系，一下說代表國民黨，而做為立法委員當選人，對台灣假想敵的定位，竟是「人民解放軍」，好像國共兩支黨軍還在中國土地打「內戰」。&#xA;國共內戰，軍事上一九四九年國民黨就戰敗流亡，中華人民共和國成立；外交上，一九七一年國民黨輸掉在聯合國的中國代表權；政治上，國民黨也以終止戡亂承認國共內戰的結束。一九九六年，台灣人民選出只代表台灣，與中華人民共和國完全無關的新政府。&#xA;歷經七次大選，國民黨四次敗北，選民明確拒絕國民黨虛構的「法統」，更不認同它的反改革是「正」道。國民黨不成名堂的總統候選人和黨機器染紅，只知道學老共造反手法，罵執政黨爛，但選民已把它看穿，慘敗後，老幹的虛擬與染紅，正受年輕世代挑戰。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》北京也該醒了！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-14/</guid>
      <description>享有民主的台灣人民做了決定性選擇：「台灣隊」大勝，中國黨慘敗。習近平應該清醒：台灣人民堅守民主的意志無可動搖；中國的應聲蟲在台灣沒有市場；中國所認識的國民黨已經終局，它必須正視台灣人民的選擇。&#xA;台灣人民努力幾十年，掙脫外來國民黨威權體制，建立民主，不可能放棄民主，選擇併入「一個中國」，接受另一個列寧黨宰割。&#xA;這一場路線空前分明的大對決，蔡英文總統的台灣隊符合民意，堅持民主與衛護主權國家地位；中國隊背離民心，接受「一個中國」。結果選民認同及授權台灣隊的路線。&#xA;這種結果並非意外。王毅在二○○九年見錢復時，曾要求馬英九對兩岸關係及「統一」應表態與北京同調，錢復坦言相告，那很困難，馬英九已經是中國的「最佳希望」。意在言外，國民黨不缺比馬英九更親中的人物，只是這種人選不上。&#xA;國民黨敗選，老黨棍出身的台灣人面臨被清算。外省掛警界「代表」葉毓蘭得了便宜，還認為「國民黨票選得不錯」，她代表的族群都站出來。問題在她所代表的族群成不了事，替他們外來權貴抬轎的台灣地方角頭宣告瓦解。&#xA;聽國民黨使喚，在地方衛護國民黨政權的家族勢力，這次敗得淒慘，從雲林、台中、高雄、台北、到桃園全垮；親中形象鮮明的洪秀柱、沈智慧、孫大千、陳學聖、林郁方全軍盡墨。政黨票新黨僅一趴，統促黨不到四分之一趴，國台辦不能視若無睹。&#xA;國民黨政客把民進黨的中國政策定位為「抗中」，其實民進黨政策是「拒」絕被中國併吞，並沒有「抗」中。台灣兩條路線對決結果如此，北京應該清醒，尊重台灣的民主選擇，回復雙方正常對話與交流。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》讓一中黨走入歷史</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-07/</guid>
      <description>大選進入倒數計時，如果投票結果與封關前民調相符，台灣政治勢力將大重整，長期不義統治台灣的國民黨勢必瓦解，國際社會必須正視台灣人民的獨立國家意向，中國也應棄置虛構的「一個中國」立場。&#xA;想重返執政的國民黨，嚴重分裂，總統候選人不成格局，選戰耍嘴皮，東拉西扯，流於搞笑，不合人民期待，更與國民黨過去的立場相背。中國對台灣的併吞意圖和滲透顛覆手段依舊，國民黨第二代卻選擇迎合共產黨，反對立法防範共黨滲透。&#xA;流亡政黨第二代不甘心本土化，想能混就混，不思交棒，註定會因青年世代的崛起而瓦解。新世代具理想主義、本土主義，以民主與主權獨立國家為中心，不會留戀一個中國的迷思。&#xA;六十年前，美國大使莊萊德報告國務院，認為台灣人性格投機，缺乏組織政黨與協商合作的經驗，主張繼續支持反共的蔣介石政權。現在情形正相反，國民黨親中反美，敵友不分要與美、中保持「等距」，自毀立場，也失信於美國和自由世界。&#xA;台灣是美國戰後安排國際秩序的一部分，中國企圖改變現狀，建立東亞霸權，台灣在西太平洋做為自由世界不沉的母艦，地位至為重要。國民黨屈從一個中國框架，逐步陷入中國圈套，民進黨嚴拒中國併吞，符合自由世界利益。美國和其他自由世界盟國都樂見執政黨獲勝。&#xA;蔣介石無端把台灣拖入「國共內戰」，台灣變成雙方的「問題」。但兩蔣均已作古，跟國民黨流亡者已認輸。已經質變與量變的「中華民國」並無意願、也無能力改變中國現狀，北京當局應該放棄內戰思維。&#xA;香港青年崛起拒當中國奴民，台灣人民選擇自己當家做主，或寧當一中奴民，世界都在看。（王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
