<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2020 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2020/</link>
    <description>Recent content in 2020 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2020/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》撥什麼亂，反什麼正</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-21/</guid>
      <description>百年老店國民黨，幾乎一生都在過虛擬的日子。失去聯合國代表權之前，國民黨對外充胖子「代表」中國，對內虛構法統進行威權統治；「代表權」一失，對內對外都失去正當性，一人一票的民主政治，註定它的崩敗，但它的死黨依然在過騙自己的日子。
老國民黨的虛構與社會完全脫節，卻學老共的手法，要靠鬥爭把對手鬥臭鬥垮；它反改革卻狂喊「撥亂反正」，選民唾棄它，讓它慘敗，反證明選民認為改革並不是亂，國民黨要翻轉改革並不是正。
在黨國統治吃香喝辣的人，自己受洗腦之害，反怪年輕世代被現代教育洗腦。國民黨把軍、警列入不分區立委，就是黨國思維。民主體制軍隊屬於國家，三軍統帥是全民選出的總統，民進黨沒有「軍系立委」，美國國會也沒有「軍系議員」。
國民黨以黨國殘餘觀念分肥，更荒謬的保送聽習近平訓話的退將進立法院，他一下宣稱代表軍系，一下說代表國民黨，而做為立法委員當選人，對台灣假想敵的定位，竟是「人民解放軍」，好像國共兩支黨軍還在中國土地打「內戰」。
國共內戰，軍事上一九四九年國民黨就戰敗流亡，中華人民共和國成立；外交上，一九七一年國民黨輸掉在聯合國的中國代表權；政治上，國民黨也以終止戡亂承認國共內戰的結束。一九九六年，台灣人民選出只代表台灣，與中華人民共和國完全無關的新政府。
歷經七次大選，國民黨四次敗北，選民明確拒絕國民黨虛構的「法統」，更不認同它的反改革是「正」道。國民黨不成名堂的總統候選人和黨機器染紅，只知道學老共造反手法，罵執政黨爛，但選民已把它看穿，慘敗後，老幹的虛擬與染紅，正受年輕世代挑戰。
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》北京也該醒了！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-14/</guid>
      <description>享有民主的台灣人民做了決定性選擇：「台灣隊」大勝，中國黨慘敗。習近平應該清醒：台灣人民堅守民主的意志無可動搖；中國的應聲蟲在台灣沒有市場；中國所認識的國民黨已經終局，它必須正視台灣人民的選擇。
台灣人民努力幾十年，掙脫外來國民黨威權體制，建立民主，不可能放棄民主，選擇併入「一個中國」，接受另一個列寧黨宰割。
這一場路線空前分明的大對決，蔡英文總統的台灣隊符合民意，堅持民主與衛護主權國家地位；中國隊背離民心，接受「一個中國」。結果選民認同及授權台灣隊的路線。
這種結果並非意外。王毅在二○○九年見錢復時，曾要求馬英九對兩岸關係及「統一」應表態與北京同調，錢復坦言相告，那很困難，馬英九已經是中國的「最佳希望」。意在言外，國民黨不缺比馬英九更親中的人物，只是這種人選不上。
國民黨敗選，老黨棍出身的台灣人面臨被清算。外省掛警界「代表」葉毓蘭得了便宜，還認為「國民黨票選得不錯」，她代表的族群都站出來。問題在她所代表的族群成不了事，替他們外來權貴抬轎的台灣地方角頭宣告瓦解。
聽國民黨使喚，在地方衛護國民黨政權的家族勢力，這次敗得淒慘，從雲林、台中、高雄、台北、到桃園全垮；親中形象鮮明的洪秀柱、沈智慧、孫大千、陳學聖、林郁方全軍盡墨。政黨票新黨僅一趴，統促黨不到四分之一趴，國台辦不能視若無睹。
國民黨政客把民進黨的中國政策定位為「抗中」，其實民進黨政策是「拒」絕被中國併吞，並沒有「抗」中。台灣兩條路線對決結果如此，北京應該清醒，尊重台灣的民主選擇，回復雙方正常對話與交流。
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》讓一中黨走入歷史</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-07/</guid>
      <description>大選進入倒數計時，如果投票結果與封關前民調相符，台灣政治勢力將大重整，長期不義統治台灣的國民黨勢必瓦解，國際社會必須正視台灣人民的獨立國家意向，中國也應棄置虛構的「一個中國」立場。
想重返執政的國民黨，嚴重分裂，總統候選人不成格局，選戰耍嘴皮，東拉西扯，流於搞笑，不合人民期待，更與國民黨過去的立場相背。中國對台灣的併吞意圖和滲透顛覆手段依舊，國民黨第二代卻選擇迎合共產黨，反對立法防範共黨滲透。
流亡政黨第二代不甘心本土化，想能混就混，不思交棒，註定會因青年世代的崛起而瓦解。新世代具理想主義、本土主義，以民主與主權獨立國家為中心，不會留戀一個中國的迷思。
六十年前，美國大使莊萊德報告國務院，認為台灣人性格投機，缺乏組織政黨與協商合作的經驗，主張繼續支持反共的蔣介石政權。現在情形正相反，國民黨親中反美，敵友不分要與美、中保持「等距」，自毀立場，也失信於美國和自由世界。
台灣是美國戰後安排國際秩序的一部分，中國企圖改變現狀，建立東亞霸權，台灣在西太平洋做為自由世界不沉的母艦，地位至為重要。國民黨屈從一個中國框架，逐步陷入中國圈套，民進黨嚴拒中國併吞，符合自由世界利益。美國和其他自由世界盟國都樂見執政黨獲勝。
蔣介石無端把台灣拖入「國共內戰」，台灣變成雙方的「問題」。但兩蔣均已作古，跟國民黨流亡者已認輸。已經質變與量變的「中華民國」並無意願、也無能力改變中國現狀，北京當局應該放棄內戰思維。
香港青年崛起拒當中國奴民，台灣人民選擇自己當家做主，或寧當一中奴民，世界都在看。（王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>