<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2020 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2020/</link>
    <description>Recent content in 2020 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Mar 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2020/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》老K選擇不跳崖</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-03-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-03-10/</guid>
      <description>國民黨的舊勢力，靠操弄地方派系矛盾存活，但在民主競爭中被邊緣化，步向懸崖。這次黨主席補選，舊勢力與舊口號慘敗，地方派系選擇不跟舊勢力跳崖。
江啟臣出線不易，老國民黨族群立場極端，台灣人一定「台獨」，好丈人不如好爸爸。照這個邏輯，江啟臣不可信任，「沒有代表性」，中共不給賀電，直接由國台辦命令要他「國共合作」，堅守「九二共識，反台獨」。
不跳崖只是保住老命，江啟臣能不能頂住中共、台商及老國民黨的壓力，認同台灣，才是問題。諒他沒有能耐拋棄老國民黨的包袱，而保住主席位子；更沒有能耐背著老國民黨的包袱而贏回人民的信任。
江啟臣勝出，對動輒以「創立中華民國」唬人的舊勢力，如同權力壟斷的終局。依舊勢力的傲慢心態，「中華民國」、國民黨、台灣，都是他們的；他們可以去人民大會堂哈腰，但台灣人當權就是台獨。
八十八歲還恐嚇游錫堃的老榮民，和郝龍斌搬出助陣的老爸郝柏村，就是典型舊勢力，他們與台灣民意對幹，離改革再起太遠，離慘敗墜崖太近。靠這種人撐腰，結果只拿三分之一選票，重創法統神話。
年輕世代除極少數甘為中共鷹犬外，已少有國民黨舊勢力的「中國」情結。老國民黨被騙的很多，有良知的也不少。殷海光教授眼看蔣介石自身無力，美國不容他反攻大陸，一九五七年便指出反攻無望。
一九六三年，老蔣派蔣經國赴美，要求擴大突襲大陸，甘迺迪一口否決，他們的中華民國早就沒有中國。舊勢力不思蔣經國只想革新保「台」，只知嘴巴喊捍衛中華民國，屁股卻端坐人民大會堂聽訓，江小弟壓得住這些牛鬼蛇神嗎？
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》玩錢兼玩火</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-03-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-03-03/</guid>
      <description>「中共政權」是冷戰時期慣用詞，美國承認它代表中國之後，才去意識形態化，希望它走向民主，但它的劣性難改，美國國務卿龐皮歐又開始用「中共政權」，凸顯它的本質。
龐皮歐坦承美國幻想的錯誤：美國望中國繁榮，善待人民，與鄰國人民和平相處，但現在看到的是它對美國的強烈敵意。
冷戰時期用「中共政權」，具有遲早把共黨政權推翻的含意。要使這類政權崩潰只有兩條捷徑，讓它玩錢，或讓它玩火。
沒收人民哨子，關壓異議，沒有制衡的政權，注定要腐敗。自由經濟有賺有賠，照公平規矩行事，但靠詐騙起家的中共不理會這一套，川普總統名言，歷史上最大的竊盜案，就是中國混進ＷＴＯ，靠偷盜搶發財。
國家帶頭偷搶致富，竟自命「中國」新模式，稱霸世界，美國忍無可忍，一收網，以中共經濟玩完了，疫疾橫行無力管控，造成國際經濟衰退，依賴出口的中國經濟受最大衝擊，使「中共政權」面臨「建國以來」最大危機。
應該是自省的時刻，中共為轉移人民不滿的壓力，竟不惜以玩火救火。出動戰機「繞台」挑釁，還顛倒是非，指控「民進黨當局」玩火。它抗疫無能，無心照顧人民；玩錢無法收拾，玩火風險更大，上層分裂，民心思變，這是列寧政權殘局的劇本。
對中共軍機繞台叫好的人有兩種，一種是中共文攻武嚇的喉舌，一種是誇大威脅，希望替台灣爭取支持的人。他們都知道如果中共挑釁，在海峽爆發空戰，中共空軍落敗的機會大，「台灣問題」仍無解。
如果中共加碼作傳統兩棲入侵外島或台灣，那慘敗的風險更高，即使它不惜代價，結果還是玩火自焚。有這種不顧人民的政權，人民不革命才怪。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》華爾街日報不姓黨</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-02-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-02-25/</guid>
      <description>中國武漢肺炎肆虐，威脅人類健康與全球經濟，華爾街日報刊出學者評論，直批「中國是真正的亞洲病夫」，「強國」不知自己先照鏡子，惱羞成怒，大罵如此言論是「種族歧視」，一口氣趕走該報三名駐北京記者。
多次疫疾源自中國是事實，北京唯恐惡名昭彰，迫世衛組織將武漢肺炎改名，被批「病夫」並不離譜。華爾街日報並不姓黨，自由媒體的角色不是歌功頌德，鄧小平早就清楚。
當年中國被指責沒有移民自由，鄧小平嗆卡特，他願意讓一千萬中國人移民，美國收不收？卡特不防有這招，回敬說他要送「一萬個記者」給中國。鄧小平當然敬謝不敏。
習政權以種族歧視之名，對記者下逐客令，只自曝其短。中國唬爛把藏族、回族列為「中華民族」，卻殘暴迫害藏族與回族，他們還有臉罵人種族歧視？基於瘟疫不絕的事實，批判它是亞洲病夫，算什麼種族歧視？
西方媒體駐北京記者，多半要靠華裔才能挖到姓黨媒體不能碰的新聞。這次被驅離的華爾街日報記者，李肇華（美籍）是分社副主任，鄧超（美籍）正在武漢採訪，溫友正（澳洲籍）曾與王春翰（新加坡籍）合作，爆料習近平表弟在澳洲豪賭、涉及洗錢醜聞；王春翰的延簽去年已被拒絕，現在溫友正也宣告出局。
「冒犯」中國的文章，執筆的是「白人」美國教授米德；但無端被逐的三個記者是美籍或澳籍「華裔」，而不包括美國籍白人分社主任哈茲勒，如此「巧合」，中國是否歧視「華裔」？
有人揣測中國對華爾街日報記者下馬威，是要報復美國限制中國姓黨媒體在美國的非媒體活動，果真如此，那中國才是搞種族歧視與扼制新聞自由的慣犯！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》一邊一國籍</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-02-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-02-18/</guid>
      <description>一九四九年場景，老蔣的國民黨政權溜到台灣，誓言要「反攻大陸解救同胞」，但他的同胞選擇逃避「赤禍」，要到台灣的人太多，他只能嚴控台灣出入境，先「保衛大台灣」，管他什麼國籍、人道。
隨中國開放，反過共的老兵「回家」卻住不下去；喊過反共的台商，沒看過大塊土地與場面，又備受統戰禮遇，以為只要當順民，不罵共產黨，也可以相安無事，投機性格讓這些人忘了國籍的寶貴。
武漢疫疾迫外籍人士爭相逃命，台灣撤僑，但中華人民共和國國籍的中國配偶子女未列優先，衛生福利部長陳時中一句「選擇國籍就要自行承擔」，引起強烈共鳴，飽受中國霸凌的台灣人民驚醒國籍是寶貝，「兩岸」是一邊一種國籍。
中華民國與中華人民共和國各有一部憲法，各自明文規定自己國民及國籍，隔海相對，各有不同國籍與國民。自己國家自己救，遇緊急危難，政府當然優先保護自己國民。
有人以宗教、人道、人權等大帽子，要雞兔同籠，不能「歧視」，要讓外國籍同享優先撤僑機位，還藉口國籍並非孩子所選，不能要他們負責。有人頂著哈佛博士，拿出天龍國本事，指控民進黨政府違背聯合國兒童權利公約。
這些人虛偽唬爛成性。聯合國兒童權利公約第七條規定，嬰兒一出生應即登記，有取得自己姓名和「國籍」的權利。如此國籍登記當然是依法確定或由父母代為選擇，接受國籍國的權利與義務。
中國政府不顧人權，專制腐敗，幾場威脅人類健康的大瘟疫，都來自中國，這些假仙不敢吭氣，只會罵台灣政府民粹、不人道，附和中國立場，說「兩岸沒有國籍問題」，公然否定中華民國憲法國籍的明文規定！
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》一個賴清德各自表述</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-02-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-02-11/</guid>
      <description>當前微妙的政治時空，他的身分卻可以隨意用過去式、現在式、未來式作不同表述；而且，從台灣、美國或中國看，也是遠近高低各不同。
現在式的賴清德沒有公職，台灣低調定位只是平民。媒體稱他「準副總統」以強調他華府行是重要突破，但就法論法，他尚未宣誓就職，目前就是平民。現在式表述避免各方尷尬，也切合事實。
論過去式，他曾任行政院長，以「前」字輩身分訪問華府，會晤國家安全事務官員，拜會國會議員，出席宗教會議，參加國家早餐祈禱會，與川普同堂吃荷包蛋，那已經突破前例。
但如果沒有未來式副總統的地位，沒有升溫的美台關係，他不會得到如此禮遇。未來式的賴清德，要到五月二十日才開始，如果美國政策不再調整，未來式的賴清德就不能像現在式的賴清德一樣到華府趴趴走。
台灣需要低調表述賴清德現在是平民，就是因為美國政策尚未翻轉，未來式副總統能訪問華府，已經凸顯雙方關係的進展。台灣同意低調用現在式表述賴清德，美國樂得心照不宣，戲照演，高規格接待。但如果賴清德沒有未來式，誰理你啊？
最尷尬的是北京，自爽的「中國模式」，經香港反送中、新疆種族迫害、武漢疫疾封城鎖國，外強中乾醜態畢露，眼看美台關係突破，忍不住咆哮，對美國同意賴清德訪美，「向美方提出最嚴正交涉」，敦促美方「恪守一個中國原則，停止美台官方往來。」
北京的叫囂直呼「賴清德」，只暴露它心虛，形同承認他具未來「副總統」身分，否則他訪問華府，與美台間的「官方往來」何干？台灣自成國家，有民選總統、副總統，跟「一個中國」又何干？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》恭喜壯士發大財</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-02-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-02-04/</guid>
      <description>壯士與發財應該是扯不上關係，不論是被迫或被封的壯士，都不是為發財而去壯烈犧牲。老蔣國民黨編的抗日「八百壯士」，「剿匪」「五百完人」都沒有發財；馬吳的國民黨竟有退將為自肥而盜名，自稱「反年改」八百壯士。
反年改壯士頭人已經退休，爽領「養老金」月入十萬，竟不思「中華文化」戒訓，「及其老也，戒之在得」，還擠進立法院拿十九萬月薪，二十八萬元年終獎金和五萬六千元健保費，月入暴增三倍，真壯士也！
大選之前，染紅壯士列名國民黨不分區立委，惡評如潮，成國民黨敗選一級戰犯，但拿出打死不退的「壯士」本色頑抗。壯士有此好康，國民黨不怕沒人前仆後繼；能混就混，能撈就撈的「忠貞黨員」，絕不會缺貨。
保送壯士發財的白主席，因自私罪名被追殺，再次凸顯誤入國民黨當主席的台灣人難有好下場。後馬吳時代的國民黨狂喊改革，年輕世代要接班，好像老Ｋ黨問題只在老化。其實，國民黨沒有朝氣是天生注定：移植的革命黨，排斥性高，出頭不靠本事，而是看你爸爸是誰。
獲國民黨培養的樣板台灣人，現在不是像抬轎王和白主席之流，被年紀及權鬥淘汰，就是才能有限，又受天花板限制不能出頭，致總統大選，廖化當先鋒，主席補選還是靠爸族與地方派系人馬纏鬥，前景仍然黯淡。
蔣經國「代表中國」的神話破滅後，喊革新「保台」口號，還帶反省和吸引力；現在喊改革只求「重返執政」，搶回年金，回歸「一中」，捍衛不知所云的「中華民國」。其實壯士如知贖罪幫國民黨，也自清不是貪財之輩，應該「莫忘眷村苦人多」，捐出立委薪水，贏回一點尊嚴！ （作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》撥什麼亂，反什麼正</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-21/</guid>
      <description>百年老店國民黨，幾乎一生都在過虛擬的日子。失去聯合國代表權之前，國民黨對外充胖子「代表」中國，對內虛構法統進行威權統治；「代表權」一失，對內對外都失去正當性，一人一票的民主政治，註定它的崩敗，但它的死黨依然在過騙自己的日子。
老國民黨的虛構與社會完全脫節，卻學老共的手法，要靠鬥爭把對手鬥臭鬥垮；它反改革卻狂喊「撥亂反正」，選民唾棄它，讓它慘敗，反證明選民認為改革並不是亂，國民黨要翻轉改革並不是正。
在黨國統治吃香喝辣的人，自己受洗腦之害，反怪年輕世代被現代教育洗腦。國民黨把軍、警列入不分區立委，就是黨國思維。民主體制軍隊屬於國家，三軍統帥是全民選出的總統，民進黨沒有「軍系立委」，美國國會也沒有「軍系議員」。
國民黨以黨國殘餘觀念分肥，更荒謬的保送聽習近平訓話的退將進立法院，他一下宣稱代表軍系，一下說代表國民黨，而做為立法委員當選人，對台灣假想敵的定位，竟是「人民解放軍」，好像國共兩支黨軍還在中國土地打「內戰」。
國共內戰，軍事上一九四九年國民黨就戰敗流亡，中華人民共和國成立；外交上，一九七一年國民黨輸掉在聯合國的中國代表權；政治上，國民黨也以終止戡亂承認國共內戰的結束。一九九六年，台灣人民選出只代表台灣，與中華人民共和國完全無關的新政府。
歷經七次大選，國民黨四次敗北，選民明確拒絕國民黨虛構的「法統」，更不認同它的反改革是「正」道。國民黨不成名堂的總統候選人和黨機器染紅，只知道學老共造反手法，罵執政黨爛，但選民已把它看穿，慘敗後，老幹的虛擬與染紅，正受年輕世代挑戰。
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》北京也該醒了！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-14/</guid>
      <description>享有民主的台灣人民做了決定性選擇：「台灣隊」大勝，中國黨慘敗。習近平應該清醒：台灣人民堅守民主的意志無可動搖；中國的應聲蟲在台灣沒有市場；中國所認識的國民黨已經終局，它必須正視台灣人民的選擇。
台灣人民努力幾十年，掙脫外來國民黨威權體制，建立民主，不可能放棄民主，選擇併入「一個中國」，接受另一個列寧黨宰割。
這一場路線空前分明的大對決，蔡英文總統的台灣隊符合民意，堅持民主與衛護主權國家地位；中國隊背離民心，接受「一個中國」。結果選民認同及授權台灣隊的路線。
這種結果並非意外。王毅在二○○九年見錢復時，曾要求馬英九對兩岸關係及「統一」應表態與北京同調，錢復坦言相告，那很困難，馬英九已經是中國的「最佳希望」。意在言外，國民黨不缺比馬英九更親中的人物，只是這種人選不上。
國民黨敗選，老黨棍出身的台灣人面臨被清算。外省掛警界「代表」葉毓蘭得了便宜，還認為「國民黨票選得不錯」，她代表的族群都站出來。問題在她所代表的族群成不了事，替他們外來權貴抬轎的台灣地方角頭宣告瓦解。
聽國民黨使喚，在地方衛護國民黨政權的家族勢力，這次敗得淒慘，從雲林、台中、高雄、台北、到桃園全垮；親中形象鮮明的洪秀柱、沈智慧、孫大千、陳學聖、林郁方全軍盡墨。政黨票新黨僅一趴，統促黨不到四分之一趴，國台辦不能視若無睹。
國民黨政客把民進黨的中國政策定位為「抗中」，其實民進黨政策是「拒」絕被中國併吞，並沒有「抗」中。台灣兩條路線對決結果如此，北京應該清醒，尊重台灣的民主選擇，回復雙方正常對話與交流。
（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鏗鏘集》讓一中黨走入歷史</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2020-01-07/</guid>
      <description>大選進入倒數計時，如果投票結果與封關前民調相符，台灣政治勢力將大重整，長期不義統治台灣的國民黨勢必瓦解，國際社會必須正視台灣人民的獨立國家意向，中國也應棄置虛構的「一個中國」立場。
想重返執政的國民黨，嚴重分裂，總統候選人不成格局，選戰耍嘴皮，東拉西扯，流於搞笑，不合人民期待，更與國民黨過去的立場相背。中國對台灣的併吞意圖和滲透顛覆手段依舊，國民黨第二代卻選擇迎合共產黨，反對立法防範共黨滲透。
流亡政黨第二代不甘心本土化，想能混就混，不思交棒，註定會因青年世代的崛起而瓦解。新世代具理想主義、本土主義，以民主與主權獨立國家為中心，不會留戀一個中國的迷思。
六十年前，美國大使莊萊德報告國務院，認為台灣人性格投機，缺乏組織政黨與協商合作的經驗，主張繼續支持反共的蔣介石政權。現在情形正相反，國民黨親中反美，敵友不分要與美、中保持「等距」，自毀立場，也失信於美國和自由世界。
台灣是美國戰後安排國際秩序的一部分，中國企圖改變現狀，建立東亞霸權，台灣在西太平洋做為自由世界不沉的母艦，地位至為重要。國民黨屈從一個中國框架，逐步陷入中國圈套，民進黨嚴拒中國併吞，符合自由世界利益。美國和其他自由世界盟國都樂見執政黨獲勝。
蔣介石無端把台灣拖入「國共內戰」，台灣變成雙方的「問題」。但兩蔣均已作古，跟國民黨流亡者已認輸。已經質變與量變的「中華民國」並無意願、也無能力改變中國現狀，北京當局應該放棄內戰思維。
香港青年崛起拒當中國奴民，台灣人民選擇自己當家做主，或寧當一中奴民，世界都在看。（王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>