<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2016 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2016/</link>
    <description>Recent content in 2016 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Dec 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2016/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>鏗鏘集》「上海公報」已失去基礎</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-12-30/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-12-30/</guid>
      <description>川普與蔡英文「那通電話」，中國抗議，歐巴馬政府重申「三公報」與「台灣關係法」的「一個中國」政策未改變，但值得注意的是川普絕口未提「三公報」。&#xA;「三公報」最荒謬的開端是四十五年前的「上海公報」。對美國而言，它已失去基礎；對中國而言，那已成自打嘴巴的丟臉文件。美、中都有理由把「上海公報」丟進垃圾桶。&#xA;歷年白宮和國務院官員，碰到中國政策只會和尚唸經「三公報」，不知檢討這幾十年來的時空環境：蔣介石佔領台灣，不願政權交給台灣人，也不願台灣被中國奪走，只能炮製「法統」神話，自稱中國，繼續佔地為王。&#xA;美國勸蔣介石接受一邊一國不成，尼克森與季辛吉便不顧舊金山和約規定，「認知」兩岸「所有中國人」主張「中國只有一個，台灣是中國一部分」的立場，美國聲明不持異議。&#xA;這種在台灣民意無從表達，主張「一中一台」要坐牢時代的謊言，已經因為民主化而被揭穿。蔡英文總統力抗中國壓力，拒絕接受虛構的「九二共識，一個中國」，而正如余英時教授所言，小英也沒有權力決定台灣前途。&#xA;中國堅持在「上海公報」列入「反霸權」條款，以對抗蘇聯擴張，但舊蘇聯已解體，川普與普廷打得火熱，並不認為俄羅斯對美國安全是威脅，反而認為取代俄羅斯在東亞尋求霸權的中國對美國安全是威脅，並有聯俄制中的念頭。&#xA;「上海公報」基礎已失，中國專撿對它有利的謊話，強調美國接受「一個中國」，卻違反公報規定，恣意在東亞尋求霸權，新總統川普有充分理由不必再提「上海公報」，讓「一個中國」政策走入歷史。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》川普展現「中國功夫」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-12-26/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-12-26/</guid>
      <description>川普以不按牌理出牌贏得選戰，當選後也不依老套論外交政策。打破陳規成為他的行為模式，美國政界、學界、輿論界把他的性格形容為「不確定」、「不可預測」。&#xA;中國人和台灣的大中國主義者，鄙視他是「生意人」，漫天叫價，就地還錢，只要有利可圖，隨時可變；有人更說台灣不要為「那通電話」高興太早。&#xA;其實，這些中國人應該怕的是川普的「中國功夫」：中國帝王和獨裁者，長於權謀，製造「天威難測」，「霸氣」，並靠「民族主義」安內攘外。川普變化莫測，不怕軍備競賽，要「使美國再強大」，正是以中國之道還諸中國之身。&#xA;從尼克森、季辛吉「聯中制俄」派得勢以來，美國以雙重標準遷就中國，竟習以為常。中國思想史大師余英時院士一針見血，指責美國自失立場，幾十年「怕得罪中國」、怕中國「生氣」的心病纏身，現在這種毛病已漸消失。&#xA;川普接蔡英文總統的電話，嗆中國「竊奪」美國無人潛水器，宣示要大幅增強美國核子武力，誰要搞軍備競賽就試試看，大家拚個輸贏。他不被中國唬住，這就是對付中國潑皮的正道。&#xA;他的霸氣符合共和黨傳統：杜勒斯以「戰爭邊緣」策略嚇阻共黨擴張，雷根以「太空戰爭」軍備競賽拖垮蘇聯，美國是贏家。中國仗著人多地大和潑皮文化深遠，長期不守國際規則，經貿巧取豪奪，損害美國利益，美國人已覺醒。&#xA;愛膨風的中國人把美國政策軟弱當作美國勢力衰落的象徵，川普異軍突起，倡言「買美國貨，僱美國人」，要求中國遵守國際規則，否則要經濟戰、要軍備競賽，美國準備奉陪，這才是直挑中國的要害！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》聖多美凸顯中國的脆弱</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-12-23/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-12-23/</guid>
      <description>小島國聖多美向台灣要錢不遂，惱羞成怒擁抱中國去了，中國得意的說那是「一中原則」的勝利，它的啦啦隊更揚言小英再「搞台獨」，就要把台灣外交「剃光頭」。套句川普的話：我們不要了；你們要就拿走吧！&#xA;一個人口不到二十萬的小國，張口就要二億美元，如同台灣要平白孝敬他們每人一千美元，這是哪一門的生意？&#xA;蔣介石時代佔住聯合國的中國席次，與北京玩零和遊戲，爭邦交國以保代表權；現在台灣即使要加入聯合國，迷你小國也幫不上忙，它要琵琶別抱就隨它去吧！&#xA;一個十三億人口，自命崛起的中國，居然是要靠不到二十萬的非洲人撐腰，偽證「一中原則」的正當性，只能說這個大國很脆弱，也證明台灣不是中國所有，「一個中國」並不包括台灣。&#xA;聖多美一九七五年才獨立，那是「蔣介石集團」被趕出聯合國四年之後、舊金山和約簽訂後二十四年的事，它與這兩件事都無關，談台灣主權只是盲目和不自量力。&#xA;台灣主權歸屬，在舊金山和約未確定，中國只能靠蔣介石自稱代表中國，並佔據台灣的事實，套上「一中原則」以主張對台灣的主權。但台灣民主化後，四任總統只有背叛台灣的馬英九接受「一個中國」。&#xA;美國過時的「一中政策」，應該依舊金山和約、台灣民主化及世局變化，重新檢討。正如薩爾瓦多代表在舊金山和會時的發言：它接受日本放棄台灣及澎湖主權，以便這些領土的未來可以完全依他們自己人民自由表達的意志去決定。&#xA;台灣民主化已反映舊金山和約所確定的原則：台灣主權不交歸任何國家；台灣人民循民主制度，選擇與中國不相隸屬。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》歐巴馬才荒謬</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-12-19/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-12-19/</guid>
      <description>歐巴馬對北京低聲下氣，被中國羞辱夠了，臨下台獻醜回應「一個中國」政策，只說對一句話，「新政府當然有權利和義務檢討過去的政策」，其他所謂美、中、台都「同意」維持台灣只能享有某種程度「自治」的現狀，都是荒謬的陳述。&#xA;台灣依民主自決建國，蛻變成一個主權國家，也堅持是主權國家，即使國家地位尚未獲美國正式承認，但台灣從未「同意」在中國的框架概念下「自治」。&#xA;美國的「一個中國」政策，定義與中國不同。因為美國要求「兩岸」不能片面改變現狀，台灣才委曲求全，定位現狀是「主權國家」，但希望美國及其他國家承認它的「現狀」；承認與否是政策問題，誠如川普所言，「不需要聽中國的指使」。&#xA;歐巴馬稱「台灣人民同意」只要他們能繼續享有「某種程度的自治」，他們就不會「宣佈獨立」。這是嚴重錯誤的陳述，不是「台灣人民」與政府的立場。&#xA;台灣多數人民以現狀為獨立國家，並沒有「宣佈獨立」的問題，也沒有自投羅網，哀求中國同意「某種程度自治」的道理。如果美國承認台灣國家現狀，台灣更不必「宣佈獨立」。&#xA;美國主導舊金山和約，不確定台灣主權歸屬，尼克森與蔣、毛都維持官方關係，卡特政府建交也沒有禁止美台的官方接觸，但歷任美國政府卻盲目屈從中國的「敏感」，在台灣政策自我設限，喪失民主國家領袖應有的立場。&#xA;中國把美國自我設限視為當然，但卻不理會任何對中國不利的約束，這樣可恥的政策，連歐巴馬都會說錯，可見川普是對的，新政府上台，應該重新檢討「一個中國」政策，調整脫離現實的舊套。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》季辛吉氣數已盡</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-12-16/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-12-16/</guid>
      <description>從川普的國安人事佈局來看，只知「體諒」中國「敏感」的季辛吉，個人大勢已去，但他「聯中制俄」之計的下半段陰謀「聯俄制中」可能正要上演。&#xA;艾克森美孚石油執行長提勒森獲提名出任國務卿，預告季辛吉傾中時代的終結。提勒森出線與中國的「老朋友」季辛吉無關，而是前國務卿貝克、萊絲及前國防部長蓋茨的推荐。&#xA;提勒森與俄羅斯總統普廷是「老朋友」，獲頒俄羅斯「友誼勳章」，如此安排，川普的國安三巨頭，有兩人和他一樣欣賞普廷，並有老交情，這對喜歡套「老朋友」關係的中國是不吉之兆，季辛吉預言的「聯俄制中」惡夢可能成真。&#xA;尼克森與季辛吉搞「聯中制俄」是陽謀，它的反覆的陰謀是二十年後的美國總統，可能要改採「聯俄制中」。但季辛吉勢力被中國的甜頭迷昏，只顧制俄，無視中國取代俄羅斯在謀求霸權。&#xA;「反霸權」是中國要求列入「上海公報」的制俄密語，毛、周還要求季辛吉勸日本也接受，把日本納入共同制俄。現在習近平的中國正違反「上海公報」的反霸權條款，在東海與南海挑釁美、日、台，暴露它企圖改變戰後國際秩序的野心。&#xA;川普新政府走向聯俄制中的蛛絲馬跡，不止人事，他接「台灣總統」的電話，直言存在的事實；受美國鼓勵，台、日合作關係更趨緊密；美、日在夏威夷舉行強化盟國嚇阻力對話；普廷訪日，修好雙方關係。&#xA;聯中制俄最後造成蘇聯瓦解的教訓，使中國對聯俄制中也膽寒，中國叫囂只是自暴其短。季辛吉告訴川普，中國領導人「怕亂」，痛恨外國「干預內政」，意思就是凡事要遷就它，但這個時代可能已經要結束。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》 猴子上樹瞻前不顧後</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-11-25/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-11-25/</guid>
      <description>猴子的特性，在政治上有兩個很生動的比喻：樹倒猢猻散，和猴子上樹，爬得越高，紅屁股更顯耀。黨國時代老Ｋ掌權，一派高貴文雅；等到落魄時，猴性凸顯，愚民文化無所遁形。&#xA;國民黨在台灣以反共為招牌文化，不反共的在白色恐怖受難，「鄉土作家」陳映真信仰馬列，幾遭不測，最後死在共產北京，算是「始終如一」。&#xA;反而是蔣家的「反共」子弟兵，威逼人民反共時，口號喊得最響，形容「共匪」的「猙獰面目」最誇張。現在「反共退將」，端坐在人民大會堂聽「習匪」訓話，表情面相與「共匪」一模一樣，真是「無縫接軌」。猴子屁股原來如此。&#xA;國民黨愛賣「中華文化」，受黨國教育的世代都學會套句，在「中華文化」之後，一定是「博大精深」。這次文化總會會長劉兆玄耍手段意圖戀棧，更凸顯其「博大精深」：戀棧不走、含恨裸退、藉文化搞統一，都是「中華文化」。&#xA;不只劉兆玄如此，靠拍「馬」出身的文人，不甘失業，霸住國家通訊社董事長不走，其他由政府出資的法人組織，更是國民黨養老肥貓的「特種營業」。當年谷正綱的世界反共聯盟，輾轉被饒穎奇接收，饒搖身一變，也是北京聽訓團的一員。&#xA;國民黨的「中華文化」更是歪哥文化，戰後以「接收敵產」之名，侵併「日產」為「黨產」、私產，現在人民要追查不當黨產，柱子中央一面藏黨產，一面哭窮，天天上電視告狀，指控民進黨要把漂白的歪哥黨毀了。&#xA;國民黨樹一倒，群猴會散，在要倒未倒之際，群猴急於上樹，瞻前不顧後，丟人現眼。這種樹倒了，這種猴子散了，對台灣民主都是好事。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》「同志們」要改變現狀！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-11-21/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-11-21/</guid>
      <description>「婚姻」這檔子事，真是「自古以來」就是異性的配對，而非同性的結合。不論是上帝的亞當夏娃說或進化論，人類都是以異性為婚姻組成家庭，繁衍後代。在非典的一面，同性戀也是古已有之，不論出於生理或心理需要，都應受尊重。&#xA;但要修改法律改變「婚姻」的定義，把異性改成「中性」、「無性」，那是「改變現狀」，顛覆自然法則及依傳統習俗而來的社會制度與法律，茲事體大。&#xA;美國自由派支持同性婚姻，保守派反對，這個問題分歧太大，政治人物都不想碰，幾十年奮戰，主要不是立法或修法改變「婚姻」的定義，而是透過訴訟的司法判決，解釋現行法律，保障同性婚姻者的權利。&#xA;最早加州曾以公投禁止同性婚姻，但兩年便被判決違憲；接著紐約一對同性伴侶在加拿大結婚，也獲紐約州承認，但在一個伴侶去世後，「配偶」申請聯邦房地產稅配偶減免，卻被拒絕，因為「婚姻保障法」不承認她是「配偶」。&#xA;案子上訴到聯邦最高法院，九老判決「婚姻保障法」把婚姻定義為「異性伴侶」，違反憲法修正第五條的規定 ，但此項判決只適用在依州法律承認同性婚姻的州，而不適用到同性婚姻未合法化的州。&#xA;到二○一五年，十四對同性伴侶上訴聯邦最高法院，要求解釋憲法修正案第十四條「正當法律程序」及公平保障條款的適用問題，五比四的判決裁定各州必須認可同性婚姻，並承認在外州依法完成的同性婚姻。&#xA;美國各州自定憲法，有權決定同性婚姻問題，但聯邦最高法院有權決定是否違憲，最後同性婚姻權利還是靠最高法院解釋憲法「公平保障」條款來解決。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》在資訊垃圾堆空轉</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-11-18/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-11-18/</guid>
      <description>美國大選爆出希拉蕊贏一百萬票，卻是川普當選的大冷門，傳統媒體和社交媒體都遭殃，紐約時報有人退報抗議，臉書及谷歌也被指控傳播不實或捏造之「新聞」，不當影響選舉，承諾要加強防範。&#xA;網路傳訊革命，改變現代人的生活型態，鄉民、低頭族無所不在，打開與外界聯繫的小盒子，一些未經查證的流言，隨興所至地叫罵或「評論」，排山倒海而來，現代人活在沉迷低頭，沒事找事忙的時代。&#xA;資訊自由流通，言論自由表達，這是民主社會的特色與優勢，但凡事有利有弊，存心作弊、詐騙者，也可以濫用快速傳訊，達到不可告人的目的。&#xA;紐約時報預測失準，可能也有它的偏見，但報紙畢竟還有專業規矩和嚴謹查證的過程，不像在臉書、谷歌上傳播的訊息，大部分在朋友、同事、同行間流傳，朋友寄的東西不好意思不看，結果人人陷入資訊垃圾中過活。&#xA;美國地大人多，受謠傳、謊言誤導的機會較少，但台灣地方小、人口少，人人可以扯上關係，沒事最容易一窩蜂，憑想像與外界現象連結，捕風捉影，志在引人注意。&#xA;像川普經商致富，財大氣粗，有人便想像老Ｋ黨二○二○年可以抬出一個同質的富商競選，這只能說畫虎不成反類犬。川普的大軍師班農認為媒體及政客錯估川普崛起，是因為「精英的傲慢」，看不起美國「老百姓」。台灣卻是富人的傲慢。&#xA;川普打種族歧視、反移民、反全球化、美國本位主義，這些客觀因素在台灣並不存在，反而台灣存在的獨特因素對那個富商不利。吃飽沒事，只看表面，丟個假議題，把番薯籤比魚翅，大家就跟著忙掉半天！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>許信良的門神論</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-11-14/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-11-14/</guid>
      <description>國民黨的柱子，撞到共產黨的核心，罕見好評，最精采的讚美來自民進黨前字輩的許信良，他認為柱子北京行，與習近平反獨促統，可以讓中國知道他們在台灣「有統一盟友」，不會感到絕望。&#xA;中國對許信良的話，感到「深得我心」，「中評社」稱他「點破兩岸關係的密碼」，亦即老共得到阿Ｑ的「面子」，「願意再等下去」，但柱子黨卻啞巴吃黃連，有苦說不出。&#xA;許信良所言，其實就是「門神論」：柱子黨適合當台灣的「門神」，跟老共眉來眼去。在取得買辦頭銜之後，舉黨淪為「門神」，身兼二職，即使不甚光彩，倒還有剩餘價值。&#xA;「門神論」並非新發明，早在李登輝時代，「法統」老Ｋ便逼他三不五時宣示「中國統一」，這是一石三鳥之計：綁架李登輝、對內繼續洗腦與麻醉、對外安中國的心。&#xA;但被綁架的李登輝，喊一百遍「中國統一」，中國沒有人相信，台灣也沒有人相信；老共並不是因為李登輝喊「統一」就「願意等」。它動不動粗，取決於它自己的條件與能力、國際因素和台灣的意志與能力。&#xA;台灣人常以善良的心去替老Ｋ黨政客著想，比如說，不讓他們有執政的機會，他們會去投靠中國，或即使他們執政，也不會出賣台灣。這兩句話都被老Ｋ黨自己否定。&#xA;連爺爺連戰連敗，的確絕望地投奔中國，但馬英九復辟黨國統治，連爺爺照樣去北京看閱兵；馬英九上台，變本加厲投靠中國，只差沒在習近平面前下跪；柱子當家急於叩見習近平，「忠貞黨員」更群赴北京聽習近平訓話。&#xA;中國需要柱子黨當門神，台灣選民就把他們釘死當門神，但千萬不要讓他們再爬上神壇。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》白男人狂飆的年代</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-11-11/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-11-11/</guid>
      <description>現代美國總統大選，除了杜魯門之外，沒有人比川普更被看衰，卻脫穎而出，打敗更具條件、在民調上也一路領先的強勁對手。這是一個令政客、媒體和「專家」搖頭不解的瘋狂年代。&#xA;川普打敗群英，獲共和黨提名參選，但因為他「素行不良」，口無遮攔，共和黨政客紛紛與他切割，媒體不看好、也不支持，共和黨政論家脫黨落跑，五十位國安、外交事務專家聯合聲明川普不夠格，兩個共和黨前總統都不挺他。&#xA;川普背著沉重負面形象，葷素不忌，主打帶排外、保護政策性質的美國本土主義，直言指控外國不公平競爭及非法移民搶美國就業機會，伊斯蘭恐怖份子滲透危害美國人安全，只有他有魄力可以改變陳規舊套，保障美國經濟利益與人民安全。&#xA;他的訊息與中下階層反華府權貴運動相符。中下階層白男人對歐巴馬政策左傾，對外軟弱，怒氣難消，翻盤心切。川普的對手希拉蕊，正好是典型華府權貴，虛偽的兩面性格，表裡不一，不受信任。&#xA;美國政治有鐘擺理論，也罕見一黨「吳三連」。受歐巴馬政策之害的選民，不願再看到希拉蕊成歐巴馬第三任，但政客與媒體都低估這股勢力，決戰州的白男人選民狂飆，打破柯林頓再住白宮的春夢。&#xA;川普事業都與「玩」有關，長於煽動，短於政策，要當成什麼樣的總統，還真是「天威難測」。他內政、經濟上的美國中心主義，勢將牽動全球經濟榮枯；外交上可能強硬派出頭，增加紛爭與對抗。&#xA;選前棄他而去的共和黨老臣，沒有老臉回頭求官，也不會受重用；川普的外交棋局，如果真要改弦更張，這倒是起用新人、調整政策、重新佈局的機會。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》不靠特赦的正義</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-11-07/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-11-07/</guid>
      <description>不知道檢察總長顏大和收到多少茶葉罐，但他會出面叫「不要干預司法」，顯示他已有感覺，只是他還跟馬英九一樣傲慢，自認「我就是法律」，不容老百姓置喙。&#xA;前交通部長郭瑤琪無端被控受賄，一審、二審均以無據證、引用法律錯誤判無罪，第三審同樣沒有證據，竟判有罪定讞，當事人依法尋求非常上訴，馬英九任命的顏大和卻草率駁回，獨斷的否決被害人重審尋求清白的機會。&#xA;馬英九復辟黨國體制，企圖趕盡殺絕前朝官員的濫權惡行，以對付郭瑤琪和陳水扁兩案最明目張膽。扁案涉及馬英九干預、偽證、違法換法官、濫用「實質影響力」之說等不當程序，故入人罪，但因為檢方握有扁家隱匿鉅款的把柄，案子比郭瑤琪案複雜。&#xA;扁案有可作不同解讀的「物證」，郭瑤琪案卻是毫無證據。扁迷以阿扁受不公不義的政治迫害，把人關成廢物，深為同情，積極尋求特赦。去年要求馬英九特赦阿扁，現在地方議會串連成立特赦阿扁和郭瑤琪聯盟。&#xA;馬英九濫權造成的政治迫害，由蔡英文特赦，並不是轉型正義，也難還當事人清白。特赦具有認罪的意涵；美國總統福特承擔政治責任，特赦尼克森所有違法或可能違法的罪行，尼克森得以免罪，但並不是清白。&#xA;郭瑤琪並不想蒙受污名，不尋求特赦的捷徑，她只卑微的要求重審，這是知識份子的氣節，如果顏大和連這種機會都不給，新政府應推動立法，設立特別委員會，清查馬政權時期政治迫害的的冤錯假案。&#xA;靠特赦難中止爭論，也不是轉型正義；只有設立公正的調查委員會清理舊案，找出真相，列出濫權的加害人，才能還被害人清白。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》「兩岸」僵局不是壞事</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-11-06/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-11-06/</guid>
      <description>中國主張「一個中國」，台灣是中國的一部份，雙方關係不能定位為「國與國關係」，或「特殊國與國關係」；但民進黨政府反映主流民意，立場很堅定，台灣現在就是主權獨立國家，不能接受「一個中國」的條件。&#xA;這樣對立的立場，目前無法調和，情勢處於僵局。其實，僵局是自然現象，對雙方都沒有損失；習近平的軍師應換角度看，台灣維持現狀對它反而有利，因為台灣並沒有動用它的最後「政治核子武器」—「宣佈獨立」。&#xA;把國民黨搞垮的ＣＣ派老二陳立夫，生前寫信給鄧小平，警告他不能宣佈放棄使用武力，因沒有武嚇，台灣一定會「宣佈獨立」。陳立夫一語道破眾所周知的「秘密」：台灣之委曲求全，維持現狀，最重要的原因是中國武力威脅，也因為中國的武力威脅，使承諾保障台灣安全的美國，要約束台灣不要逾越「紅線」。&#xA;台灣人民不願見戰爭，因此絕大多數人接受「維持現狀」，但也認為「現狀」是主權獨立國家。蔡英文總統的政策，與多數民意一致，她拒絕接受虛構、把台灣納入中國的所謂「九二共識」，宣示要力抗中國壓力。&#xA;面對如此僵局，中國的鷹派重施故技，出言恫嚇，前南京軍區副司令王洪光在鷹派官網發表文章，聲稱台灣主流民意就是「台獨」，解放軍要「作好武力統一台灣的準備」。人民大學教授金灿榮也在狂言習近平可能用武的「時間表」。&#xA;中國鷹派與台灣統派知道台灣人民「最怕」戰爭，但他們自己也有一個「最怕」：台灣宣佈獨立。如果台灣最怕的事情已經發生，它別無選擇，只有正式宣佈獨立，而且會獲得國際承認。台灣怕中國動武，中國怕台灣宣佈獨立，各有一張最後才用的王牌，使雙方只能僵持在不相隸屬的現狀。&#xA;新政府接任後發生的艦對艦「雄三」飛彈誤射事件，受到輿論責難，但這件意外也凸顯台灣防衛武器的精進，和中國「武力統一台灣」的不可行。中國要併吞台灣，不能以飛彈攻擊了事；台灣撐住不投降，它就必須派兵強行登陸。集結大軍渡過一百浬海域作戰，絕非網路寫文章恐嚇那麼容易。&#xA;事實上，軍力、裝備最優越的美軍，除韓戰乘虛閃電登陸仁川之外，二戰以後就沒有打過登陸戰。越戰、伊拉克兩次戰爭、阿富汗戰爭，都是當事國或盟國協助，直接運送軍隊、武器、補給，從陸上進軍；中國登陸金門，全軍覆沒，它「懲越」是邊境衝突，還被越南反懲；蔣介石夢想反攻大陸，不是登陸戰，而是想搭越戰順風車。&#xA;美軍在二戰的躍島登陸，傷亡慘重，諾曼地登陸，如果有現代的飛彈、雷達，盟軍無法在英國集結，更遑論運兵渡海作戰。台灣不但有金馬防衛，本土的飛彈射程涵蓋解放軍東南沿海集結區，登陸台灣作戰，不可能作為選項。&#xA;中國要併吞台灣，只能繼續以武嚇防台灣正式宣佈獨立，並「寄希望於」殘餘的統派在台灣作內應，利誘商人逼政府屈降中國。隨中國及世界經濟發展趨勢，及台灣自然獨的成長，這套策略也告失效。對它而言，僵局並不是最壞的選擇。&#xA;僵局就是維持現狀，問題無法「解決」。中國喊「一個中國」，台灣喊「國與國關係」，或「特殊國與國關係」，彼此不同意；在任何一方改變立場之前，問題不能解決，維持現狀的「人民間關係」對雙方都有利。&#xA;中國與美國建交時，中國堅持美國與台灣只能保持非官方關係，最後雙方各說各話，設立法人團體，處理「人民間關係」，或有「官方性質」的「特殊人民與人民關係」。&#xA;台灣與中國開始交流，設兩會為白手套，也屬人民對人民關係，但雙方官員可以介入會談，與美台關係相似。既未建立官方關係，雙方便避開了國際關係，和國內關係的問題。&#xA;中國用盡文攻武嚇與利誘，寄望國民黨屈降，國民黨卻被人民唾棄，一敗塗地，雙方回到中國不接受「國際」關係，台灣不接受「國內」關係的七十年僵局，如果習近平有智慧，就應該正視台灣民主，彼此尊重，務實的以民間關係維持雙方交流。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》黃麵包師與洪麵包師</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-11-04/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-11-04/</guid>
      <description>最近高雄黃麵包師很爆紅，生意不好，為「救亡圖存」，不知研發技術，創新口味，卻學國民黨老套，靠偷拍「阿扁會走路」的照片招攬生意和「善款」，而老Ｋ黨窮途末路，也要靠黃師傅的詐術來提振士氣。&#xA;另一攤百年老店洪麵包師，烤出來的麵包酸腐，比不上道地台灣味，被顧客嫌棄，要「救亡圖存」，卻不知「以客為尊」，只知跑去找老仇家訴苦，要共同打擊台灣口味。&#xA;洪師傅的麵包，「一個中國」和「反對台獨」的霉味刺鼻。把四個字的專有名詞對拆移作他用，和在引往祭文用歷史朝代紀年，都當賣點，這種Ｑ氣十足的麵包要賣給誰？&#xA;有人說洪師傅只想做黃復興的生意，但黃復興「天增歲月，人增壽」不說，這種麵包黃復興也難以下嚥：他們被國民黨拉到台灣是為「反共」，不是來「反台獨」；他們身上「反共復國」的刺青就是鐵證。&#xA;坐在洪師傅旁邊的幫廚，就有人曾用毛澤東的分類法，公開稱國民黨與民進黨是「人民內部矛盾」，與中共是「敵我矛盾」，他對洪師傅拉敵人對付人民的話，聽得下去嗎？&#xA;見錢眼開、拿人手軟的「台商領袖」更瞎，不知所云地喊台商會支持「正統國民黨」。什麼是「正統國民黨」？孫中山的國民黨與共產黨連體；蔣介石父子的國民黨「反共、反台獨」；在台灣失去政權，連爺爺、吳爺爺早已「降共」；老Ｋ麵包不再有「反共」的味素。&#xA;反共憤青不反共，只靠「不統」的調味騙人，洪師傅更減料，只剩「反台獨」的酸味。「奪朱非正色，雜種也稱王」，兩蔣「反共」的「正統」已成反動派，投共、「反台獨」竟成老Ｋ黨「正統」！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》藍綠的政治代溝</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-10-31/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-10-31/</guid>
      <description>台灣民主化和政黨輪替，使藍綠都出現代溝，老一代意識形態取向的聲音變弱，年輕世代以利益及社會關懷議題取向開始引領風騷。&#xA;民進黨老的一代，以抗拒國民黨獨裁，爭取台灣人民公平參政權為使命，國家認同是台灣獨立。在國民黨獨裁終結，民主機制建立，廣義的台灣獨立已成主流民意，老一代與新一代關心議題的差異便浮現。&#xA;現在老一代愛談人，依自己經驗或喜惡，指點人事安排。老人精於世故，人際關係廣，自信有識人之明。他們因為念舊與同情，贏回政權後，更把「特赦」陳水扁當重大優先，武斷的認定，即使蔡總統違法特赦阿扁也可以「救民調」。&#xA;國民黨老一代以「復國」為己任，旨在獨霸政權，但民主化後被自然淘汰，第二代仍擁抱中國情結，甚至露出真面目，否定台灣主權國家地位，接受「被統一」的一個中國條件。&#xA;兩黨年輕世代想的不是這些問題，爭的是自身利益，社會公平正義，要工作機會、要提升工資、要居住正義、要減少工時、要爭取過去禁忌的同性戀平權。年輕世代靠網路之賜，掌握資訊與新議題，充滿自信。&#xA;國民黨年輕世代對既得利益者「護黨產」、養肥貓，與中國表來表去，很倒胃口，那既不合他們天生的正義感，也不合他們對土地及生活方式的自然感情。&#xA;民進黨年輕世代相信阿扁受政治迫害，對他受折磨感同情，但阿扁有隱匿鉅款的把柄被抓住，法律程序未走完，他們不像老人執著於把「特赦」陳水扁視為蔡英文的當務之急。&#xA;年輕世代國家認同已趨於合流，競爭轉向內政議題與團體利益，這將改變台灣政治生態，也成為國家正常化的一個指標。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》孤「柱」一擲</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-10-28/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-10-28/</guid>
      <description>蔣介石被老共打敗流亡台灣，喊過「救亡圖存」；他的徒子徒孫不爭氣，早該自我了斷的不當黨產不處理，等選舉潰敗，才喊「救亡圖存」。&#xA;老蔣靠「反攻大陸」口號「救亡圖存」，打「中華民國」旗號，以便對內獨裁高壓統治；黨政軍特一把抓，凡事他們父子說了算。&#xA;洪秀柱拋磚得磚被看衰，慘遭「換柱」，但封閉老人黨的溫情主義給她補償，當起靠侵吞詐騙起家的百年老店的頭家，為不當黨產被追索而喊窮，喊救亡圖存，同樣被看衰，乏人響應。&#xA;百年列寧黨體制，靠黨庫通國庫養黨工，這些人未必信奉老店賣的膏藥，而是為養家活口，一旦薪水發不出來，遲早要關燈走人。為救燃眉之急，店家找大財團無息貸款，並要黨工、黨員作不樂之捐，衰小難堪。&#xA;國民黨財大氣粗的時代，花錢如流水，大咖大吃，小咖小吃。國民黨上上下下都喜歡選舉，因為屆時想獲提名的會送錢，而「中央」大筆錢撥下來，主席、秘書長隨意點撥，自己要留多少，撥多少給誰，不必收據，拿走就是。&#xA;這些前字輩吃飽拿飽，柱子主席要他們吐點出來「救亡圖存」，結果只募得兩百萬元，顯然這些高貴、正統老藍人看衰她：不會炒菜就不要進廚房。&#xA;蔣介石的「反攻大陸」還可以對內唬人，柱子主席要「救亡圖存」居然是打出賣台灣的「統一」牌，丟棄馬英九的八個字符咒，要與中國同表「和平統一」，還嗆聲「兩岸關係」不是馬英九一個人說了算。&#xA;老Ｋ黨失去人民支持，原形畢露，投靠財團，投靠中國列寧黨，內訌熾烈，發言人粗口嗆前字輩嘸ＬＰ，頭家展現孤「柱」一擲的決心，真是台灣政治史的盛事。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》迎接憑良心的時代</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-10-24/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-10-24/</guid>
      <description>謝文定獲提名出任司法院長受質疑，蔡英文總統反問「威權時期不是大家都選擇服從嗎？」這句詰問未盡符合事實，她應該加一句期許，「我們要進入不必違背良心的時代」。&#xA;「人不能違背良心」，大法官被提名人許志雄在立法院講的這句話，只是做人的基本道理，也是司法官應有的基本態度，但在黨國體制被迫當打手的法官，卻還有人不知覺醒悔改。&#xA;國民黨歪哥，把不當黨產被追索指為「政治追殺」，要求循司法解決，狂喊「去告啊」，好像司法公正完美無缺；但馬英九任命的檢察總長顏大和，對扁政府交通部長郭瑤琪冤案要求非常上訴，卻草率駁回。&#xA;「去告啊」反應國民黨的傲慢心態：司法體系仍有「黨國」死忠，會恃其職務保障，繼續違背良知，袒護國民黨，或以訴訟拖時間，讓人覺得新政府無能。&#xA;許志雄的話雖非針對司法，卻適用黨國體制濫用司法的問題。台灣已三度政權輪替，但司法官仍有人心態未改，不知選擇良心與公義，而繼續效忠國民黨，挑戰新政府，挑戰民意。&#xA;郭瑤琪案既無事證，引用法律又錯誤，卻以政治決定強行定讞，而檢察總長無心於正義，否決非常上訴的機會，擺出「有種就把我換掉，或特赦郭瑤琪」的態度；他要表示忠於馬英九。&#xA;扁案也如此，檢察官教唆劣跡昭彰的經濟犯作偽證，違法換法官，濫權曲解也要判阿扁有罪，甚至在二○○八年大選之前，馬英九和他的鷹犬便要求美國不能給予阿扁政治庇護，要整肅阿扁的居心昭然若揭。&#xA;在司法體制改革的同時，司法官如能回歸專業，迎接可以不必違背良心的時代，那司法改革才有成功的希望。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》白先生碰到紅柱子</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-10-21/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-10-21/</guid>
      <description>「白海豚會轉彎」，白先生碰到紅柱子會不會轉彎？這是老Ｋ黨崩盤後另一幕好戲。紅柱子瘦身，把「九二共識」的八個字減半，白先生硬說八個字一撇不能少，現在蛛絲馬跡卻呈現白先生也有白海豚的能耐。&#xA;最近一個月，老Ｋ黨的頭目與軍師，都忙著為「九二共識」四個字爭辯。承認杜撰的蘇起，乾脆說那是被民進黨操弄的「假議題」；前海基會官員承認那不是「九二」發生，而是後續互動的結果。&#xA;紛紛擾擾，無中生有，連四個字、八個字都說不清楚，證明國民黨自己都沒有共識，台灣內部更沒有共識，但老Ｋ黨卻硬稱「兩岸」有共識，暴露老Ｋ黨屈從中國的大騙局。&#xA;白先生到美國訪問時，砲打紅柱子，高調堅持八個字不能打折，指控紅柱子與老Ｋ黨立場不合，但回台灣後在深藍地盤演講，卻牽強附會，把當事人承認是捏造的「九二共識」，美化為史家事後為歷史作的定位。&#xA;學歷史的白先生，搬出「八年抗戰」和「貞觀之治」，強調這兩個名詞並非一開始就有，而是史家後來的論述。這是白先生擅長欺騙，比於不倫，企圖以已知事實誤導別人相信他的謊言也是「事實」。&#xA;「貞觀之治」是史家評斷，「八年抗戰」也只是國民黨史觀，如果從滿洲獨立算起，應該「抗戰十四年」，從「宣戰」算起，卻只有「抗戰四年」。更重要的是，「九二共識」是否存在，事涉台灣前途及人民福祉，豈能與過去歷史論述相比？&#xA;「九二共識」屬於「日清馬關條約」、「舊金山和約」的性質，有沒有締約的事實，當時便確定，無可狡辯。白先生長於謊言惑眾，得此白姓，果然名不虛傳！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由限時批》誰出賣了台灣？！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-10-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-10-18/</guid>
      <description>觀看近半年來，國共隔岸聯手的刀光劍影，拼命不停的喊「反台獨」、「九二共識」，幾已到了「語無倫次」！還說不懂什麼叫做「維持現狀」云云，莫非是（起肖）瘋了嗎？！其實不然，就是項莊舞劍，意在找藉口裡應外合！&#xA;君不見，一個中共三流學棍就可以訂解放軍明年打台灣的時間！而一個率團訪美的大學副院長級人士，竟然在華府恫嚇：「兵戎相見，是不得不做最壞的打算！」接著，前國安會秘書長蘇起，和前海基會副董事長兼秘書長高孔廉日前又舉辦一項新書發表會，全程由「中評社」一手報導，可把「九二共識」說得活龍活現，還說北京從沒說過「反對一中各表」，更是瞪眼說瞎話（根本從未正視中華民國事實存在）！&#xA;蘇起更指「九二共識」是個假議題，真正議題是民進黨和共產黨在「主權」問題上重大的差異（完全漠視台灣三次政黨輪替民主化的意涵），才是真的議題！這下可把連戰從2005起破冰之旅，到馬英九主政的8年「心機」，全都露了！&#xA;如果和維基解密對照，更是不言而喻矣。&#xA;根據筆者聯合報老同事王景弘，去年底的在自由時報發表一篇「獨家」的分析。茲摘其中披露的一段關鍵文字：「2007年2月12日，連戰告訴AIT台北處長楊甦棣，如果翌年國民黨勝選，第一要務是『穩定兩岸關係』；雖然兩岸對話以『九二共識』為基礎，但北京瞭解台灣多數人民「要維持現狀」。&#xA;楊甦棣問連戰，國民黨是否擔心北京可能「重新定義九二共識」，對台灣造成不利？連戰回應表示，北京『信任國民黨』，而且雙方『已經秘密做出彼此都可接受的定義，這個定義不會改變』。（這個『祕密』就是蘇起日前所說國共的『你知我知』）&#xA;同年，11月30日，馬英九告訴楊甦棣，『一中各表』與北京的『九二共識』很接近（註：就是「一中」），可做為雙方談判迅速進行的基礎。楊甦棣在同一電報加註，引述蘇起的話：馬英九在公開聲明中『故意把九二共識與一中各表相混，旨在模糊分歧，做為對話橋樑。』12月9日，美國在台協會理事主席薄瑞光與馬英九見面，馬英九稱，『一中各表』與『九二共識』是與中國任何對話的關鍵；但薄瑞光指出，中國可能擔心如果『各表』，台灣會走向獨立。馬英九則稱，「國民黨將向中國保證，它對『九二共識』是『堅決反對獨立』」&#xA;這個維基解密，不難了然國共之間「麻吉」的程度，所以什麼「一中各表」，或批什麼『台獨』，攏是假的，就是要「併吞台灣」，才是真的！&#xA;任人皆知，小英的689萬選民，就是要「維持現狀」， 就是要維持「台灣民主化」的現狀！英全政府的兩岸政策，自須考慮人民觀點和主流民意，而對等、尊嚴，更是兩岸一定要維持的基本原則！&#xA;台灣近廿多年來，已從村里到各級縣市、議會，及中央政府與國會，全由民選產生，並結束國民黨的黨國威權體制，且已有三次「政黨輪替」的民主化紀錄，猶獲得國際社會「民主國家」的認證（連國際學界大師杭廷頓都說，『三次政黨輪替』，就是『成熟的民主國家』，韋氏英文大字典也都列入詮釋，只是在中國，被老共撕掉數頁，看不到而已）。試問台灣有什麼「獨立」的問題？！如今連「正視中華民國的事實存在」，老共都嗤之以鼻！那麼不叫台灣叫什麼？！為何一聽到台灣就起乩！簡直莫名其妙！</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》怕臭就不要選總統</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-10-17/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-10-17/</guid>
      <description>杜魯門有一句名言，「怕熱就不要進廚房」，但經過這次川普大戰希拉蕊，美國政治應加一條戒規：怕臭就不要去選總統。&#xA;這兩個人已經把美國總統大選搞得臭不可聞，因為他們有一個共同特徵：明知自己有許多難堪的醜聞，卻不怕髒事再被抖出來渲染；他們有不怕臭的能耐。&#xA;川普有花花公子之名，有超高的三婚紀錄，喜歡胡言亂語，絕非「正經」人士；他自稱「很富有」，長袖善舞，政治獻金有求必應；他走稅法漏洞，以經商虧損近十億元，樂得十八年不繳稅；醜聞可謂財色兼具。&#xA;以川普的德性，沒有人看好他，共和黨一些正人君子不想得罪他，想讓他自生自滅，不料小人勝出，君子崩敗。&#xA;他的對手希拉蕊，也有貪財，愛搞神秘，富野心的性格，但她最大的髒臭是柯林頓的花名。第二次總統候選人辯論時，川普陣營把指控柯林頓當年對她們性侵或婚外情的三位老太太請到現場，與柯林頓遙遙相對，真是情何以堪！&#xA;當年柯林頓主政，在白宮有偷吃實習生前科，證據確鑿，幾乎被國會彈劾，他的副總統高爾更指控柯林頓好色，斷送他的總統路，柯林頓想以眷屬身分再入白宮，難免被算舊帳。&#xA;但柯林頓夫婦似乎有去臭功能。一九八八年，哈特參議員被爆婚外情，立即退出民主黨提名初選，但四年後，柯林頓醜聞「三振」，希拉蕊硬著頭皮出面，說那是他們家的事，柯林頓竟獲提名而且當選。&#xA;川普混跡商場，不怕臭，私下吹牛對女性非禮不成的錄音曝光，逾半打女性既未憤怒，也未帶羞惱，出面笑談當年川普的毛手與大嘴，真真假假，腥臭四溢。這場大選已成臭味的大對決！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》騙子專做無本生意</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-10-14/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-10-14/</guid>
      <description>在馬英九當國民黨職業學生之前，蔣介石以戒嚴統治台灣，號稱「自由中國」，美國人諷刺它「自由中國沒有自由」，但這並不完全正確，因為人民對外還有罵「共匪」，喊殺朱拔毛的「自由」。&#xA;現在台灣有了民主與自由，馬英九那一幫子人卻反其道而行，對內任意批判政府，對外附和「共匪」罵「台獨」，恐嚇民進黨，卻不敢批判中國沒有民主、沒有人權，不尊重台灣民主體制。&#xA;取代蔣幫的「人民共和國」，被譏為「人民中國沒有人民」，但它也跟蔣介石的「自由中國」一樣，人民對外享有罵「台獨」、罵民進黨、罵「美帝」霸權的自由，但對內指責中共沒有民主與人權，就是得了諾貝爾和平獎也只有坐牢的份。&#xA;因為蔡英文總統不接受無中生有、把台灣綁入中國的所謂「九二共識」，習幫的「學者」、媒體又很「自由」，大做流氓與騙子的無本生意，依照官腔，狠話恐嚇，自己推定武力「統一」的限期。&#xA;流氓國家和流氓的一樣，都見不得人好，企圖詐騙、強奪他人財物。台灣民主化以來，中國企圖想影響台灣選舉，從赤裸裸的恐嚇到利誘分化，終歸失效，因為「小台獨太多」，國民黨崩盤，但它還是不死心，揚言硬搶，展開心戰。&#xA;面對台灣的民主，中國沒有人說「應該尊重台灣」的自由，而所謂「學者」只能對外說狂話，以定期武力「統一」作恐嚇，希望嚇垮台灣意識，讓國民黨重掌政權，聽話接受中國併吞。&#xA;年輕的心靈不能接受不自由與不民主，這是一個鐵律，但國民黨還夢想靠北京相助，在獨立、民主的土壤培養「小統派」，結果只有「分裂、分裂、再分裂」！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》找到錢就會找到人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-26/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-26/</guid>
      <description>腐化的醜聞都會扯到錢，而只要找到錢，便可以找到人，揪出胡作非為之徒。美國史上最大政治醜聞水門事件，就是鉅額封口費現鈔連號，被查出來自尼克森競選連任總部，再牽連到白宮違法。&#xA;水門案從找到錢到找到人，誰該負責，貝克參議員要追的兩個問題就是關鍵：尼克森知道什麼？什麼時間點知道？結果，白宮秘密錄音提供「還在冒煙的槍」，直接證據指向尼克森知情，並利用權力企圖掩飾，妨礙司法。&#xA;兆豐銀行紐約分行嚴重違規，被指可能涉洗錢事件，既有不法金錢往來證據、兆豐銀行董事長認錯受罰的同意書，涉及違反規定匯款的雙方當事人不可能再隱瞞，錢的來源也會水落石出，問題就要一層一層查清責任。&#xA;水門案發生時，白宮把它淡化為「二流的竊案」；兆豐銀行也刻意把嚴重錯誤，淡化為管理違失，未理會美方警告。白宮有政治理由要吃水門案，但兆豐銀行有什麼理由要違規掩護客戶？&#xA;唯一可能是這些涉及違規的客戶，地位不同尋常，對兆豐銀行有決定性影響力，它才會甘冒風險，做出在美國法網難逃之事。也只有如此，在二○一三到二○一四年間，馬政府不尋常的人事安排及資金傳言，才有合理解釋。&#xA;本案部分證據已是現成，在新政府高喊司法改革之際，兆豐案是檢調表現脫胎換骨，認真查明事實及追究責任的機會；政府監督部門的整頓措施，也沒有再擺爛閃躲的空間。&#xA;新政府處理本案的能力與結果，不但人民在看，抓到兆豐銀行把柄的美國官方也在看；何方神聖敢操控及隱匿，都有紀錄可查，政府要讓人感到耳目一新，就要給人民一個交代。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》多找幾個楊偉中</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-22/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-22/</guid>
      <description>黨庫通國庫的國民黨體制，有無限資源，長期養一幫黨工，給些小恩小惠，選舉時花錢動員、買票，現在大選失敗，淪為有黨無國，立法院又通過不當黨產條例，它的瓦解過程難以逆轉。&#xA;但它還想保黨產，當家的找來曾對黨產負最大責任，或享受最大利益的四位前主席，玩團結、共同保不當黨產的把戲。這四位前字輩都是太極拳高手，自說自話黨產都已經處理，一切合法，只有一個說要有「黨產歸零」的最壞打算。&#xA;一個自命有國際觀的前主席，以為政黨侵吞國家財產，在國內外都是值得傲人的成就，想玩當年當職業學生時代告洋狀的故技，還提出「訴諸國際輿論」的頂級笑話。&#xA;相對的，負責執行追討的一方，找到一個大突破口，前國民黨發言人楊偉中同意出任處理委員會的委員。國民黨對此驚恐溢於言表，什麼國民黨沒有虧待過他的幫派語言都罵開了。&#xA;楊偉中吃過國民黨奶水，依它的黨國和幫派觀念，即使是用偷來、搶來的資源，給你恩惠，養你當打手，你也要感恩戴德，不能附和轉型正義，抖出國民黨贓物的去處。他們害怕污點證人！&#xA;顧立雄做事有方法，劍及履及，找到楊偉中令人眼睛一亮，他應該多找幾個老中青楊偉中！只有在國民黨內打過滾的人，才有更多可靠的資訊，如果他們能為正義挺身而出，協助追索國民黨不當黨產，對台灣民主正常化是一大功勞。&#xA;轉型正義是台灣必須做，也是絕大多數人認為應該做的事，國民黨或「前國民黨」的知情人士，以前誤入「黨國」歧途，侵占國家、人民財產，現在何苦再保持沉默，替胡扯黃金國寶笑話的人去保黨產？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》民調與「百日」框架</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-19/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-19/</guid>
      <description>台灣討論政治有一套模式，批評者自定一個標準，選擇性地把民調當投票，炒成雜碎，橫豎都可以油嘴，可以指名要這個、那個下台，或指點「救民調」的秘方。&#xA;如果當政者急於「救民調」，那會有「民調治國」之譏；如果執政者不顧民調下滑，那會有「傲慢、不尊重民意」之罪；如果新政府在「百日」蜜月期不成功，便會成仁。因此，老Ｋ黨看命仙可以論斷老Ｋ黨「後勢」看好。&#xA;抱歉要給民調熱和不誠實的學者潑點冷水：除選舉期間的重大民調變化外，沒有美國媒體把「民調」當實質新聞；時事評論更未見把民調當討論議題。&#xA;執政蜜月期的概念，源自美國，卻有人把它扭曲為論斷執政成敗的期限。美國的「百日」泛指新政府挾勝選之勢，可立即大刀闊斧改革，而在野黨及輿論在「蜜月」期間避免雞蛋裡挑骨頭。&#xA;與改革有關的政治「百日」，以一中一洋最負盛名：光緒的戊戌變法，和羅斯福的百日新政。光緒帝聽革新派之言，下詔變法，要大清現代化，十年內成強國，但引發慈禧太后「政變」，新政只活一○三天，光緒便被囚禁瀛台。&#xA;一九三二年，羅斯福獲民主黨提名競選總統，針對經濟恐慌時期人民受害、政府無所作為，提出「新政」主張，政府要介入管理經濟、建立社會安全網及分配資源，獲大勝；上任「百日」，關鍵性立法及行政措施都付諸實行。&#xA;因大清帝國敗於明治維新的日本，而明治維新是執政四十二年的總稱，不止「百日」；國民黨羞於引以為例，它敗選下來，一面厚顏阻擋改革，一面畫百日為終點，搬弄民調當算命仙，真是「嘸話講傀儡」！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》「炎黃」也救不了你！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-15/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-15/</guid>
      <description>「炎黃」、「一家親」都是很滑舌的統戰字眼，管不管用，卻要看合不合當道心意。由中共元老創辦，已經發行二十五年的「炎黃春秋」，突然被當局接管，但習家班不敢冒著「去炎黃化」的罪名，偷天換日，繼續冒名出刊，魚目混珠。&#xA;「一家親」也很感人，但前提是要承認中國是「家長」，全部財產都在他的名下。如果你不承認他是有權支配你名下財產的家長時，他便要把你「統戰」成「一家親」。&#xA;「炎黃」也好，被「統戰」成一家親也好，絕對不是「文化隔閡」，而是中國人的冷酷政治算計。「統戰部」總管中國的「民族、宗教、黨派、港、澳、台」事務，人家移花接木侵吞你的家產，你還說那是污名化，真是政治白痴！&#xA;用「炎黃」做雜誌的名稱，當然很中國，而且副社長是胡耀邦的兒子胡德華，內容偏向「說古」，不道今，還簽約承諾「八不碰」：不碰「六四」、三權分立、軍隊國家化、法輪功、現任國家領導人及其家屬、民族問題及外交問題。&#xA;但這樣一份雜誌卻突然被「上級」違約接管，財產被霸占，人事遭撤換。舊班子不甘心「上級」片面毀約，侵占財產及商標、侵犯人事及編輯權，以舊瓶裝假酒，繼續出刊，向法院提出告訴，竟遭駁回。&#xA;「炎黃」神聖，但如果不合當權者的心，「炎黃」的標記也救不了你；他不敢公然把「炎黃」關掉，卻可以掠奪「炎黃」的財產與招牌。&#xA;「一家親」也是很感人的圈套，但你承認跟他是一家，你的財產就歸他所有；你不進這個圈套，他就喊「地動山搖」。親或不親，看你家產交不交出來。這是流氓金光黨的「親」！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論》新南向與再平衡策略</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-14/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-14/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;今年美國大選，共和黨推出言行荒腔走板的川普，有人預測在正式提名後，他會改變作風、回歸正軌，但預測又是錯誤，川普本性難移，民調直往下滑。前共和黨國安官員聯名批他是危險人物，不適任總統；年邁的最高法院法官金茲柏聲言：如果川普當選，她可要移民紐西蘭。&#xA;雖然民主黨的希拉蕊同樣被認為沒有誠信，但自由黨及綠黨的另兩位候選人缺乏個人條件與知名度，選民可能捏著鼻子選擇希拉蕊；金茲柏也許不必流落異鄉。&#xA;希拉蕊當過歐巴馬政府國務卿四年，任內奔走中東，徒見紛擾，無功而退；她留下的外交政策遺產，主要是調整支點，尋求「再平衡」的亞洲政策，如果她入主白宮，這項策略應會延續進行。&#xA;美國再平衡的亞洲政策，與蔡英文政府的新南向政策，性質與調整重點近似，對美國與台灣有平行利益；美國政府應以它對亞洲勢力再平衡的需要及優勢，協同它的伙伴，促成新南向政策在地區的雙贏。&#xA;美國的再平衡與民進黨政府的新南向政策，名稱雖異，原則卻相同：兩者都在調整過去以中國為中心的錯誤，重新把中國納入地區的一部份來處理。因為中國自認崛起，對外強勢衝撞，使美、台為維護國家利益，有必要、也有可能進行政策調整，不再偏重中國。&#xA;美國外交政策一向重歐輕亞，在蘇聯瓦解後，卻一再陷入利益複雜、恩怨難解的中東戰爭，疏於亞太地區的經營。中國受蘇聯共產制度崩盤的衝擊，急起改革經濟，並重建軍事，趁美國泥足中東，擴大它在亞太地區的影響力。&#xA;雖然華府常說，中國與日本是它亞洲政策的兩大支柱，但事實上，從尼克森政府以來，歷任政府的亞洲政策都偏向以中國為中心，這個支點因中國所謂崛起、對外強勢、鄰國憂心、美國地位受挑戰，而不能不再重新調整。&#xA;再平衡政策是希拉蕊的助理國務卿坎貝爾（Kurt Campbell）所擬定，他直言，再平衡政策是把中國納入整個地區來處理，而不再以中國為中心，輕忽其他伙伴。增進美國與日本、韓國、越南、泰國、柬埔寨、印度、澳洲、菲律賓和台灣的關係，突破與高棉關係，及堅持公平、自由貿易、航行自由、人權等原則下與中國往來，都是再平衡政策的內涵。&#xA;新南向政策也與美國的再平衡相似，要擺脫統派國民黨政府所謂「大陸政策位階高於外交政策」、「一中共同市場」、「依賴中國不是壞事」的偏頗舊套，但並不是放棄中國市場，而是另尋腹地、分散風險，讓企業家經營有更多選擇。&#xA;在主權與國家安全問題上，依賴沒有敵意的國家已經是危險的政策，依賴有敵意的國家是自殺行為。馬英九政權擁抱神化的中國「民族主義」，以被中國吞併為目標，不顧民主與民意，配合中國的「和平統一」策略，使台灣企業靠關係，領受中國為統戰而給予的特權經營，失去開拓發展的朝氣。&#xA;在資金、資訊、技術流通快速的時代，企業家對商機的敏銳感遠高於政府官僚，在中國的台商早就警覺到中國工資暴漲、腐化官僚貪得無厭、優惠不再，經營環境日益艱困，而遷移東南亞地區。&#xA;李登輝提出南進政策時，台商在中國還有利可圖，政府即使有眼光，也不易帶動商人離開賺錢之地；但現在情勢劇變，部份台商已離開中國，另尋商機，新南向正是借力使力，政府與企業合作，重振台灣商界開拓精神的契機。&#xA;從鄧小平開始改革與開放，到習近平煽惑民族主義排外，整肅異己，壓制人權，台商感受最深。中國經濟成長滑落到七趴以下，敏感的中上階級及知識份子，拚命把資金外移，海外置產，弄外國護照，能逃就逃。&#xA;中國當局喜歡打「聽其言，觀其行」的官腔，台商不說，卻早學會對中國聽其言觀其行。中國人對自己國家沒有信心，想方設法在避險，在人家屋簷下的台商豈能無感？&#xA;新南向已有台商布局打先鋒，也與美國再平衡政策的利益相符，政府應統籌協調美國、日本等重要伙伴，並結合台商與地區國家，建立更堅實的互利投資與貿易關係，使新南向政策與美國的再平衡政策同獲成功。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;星期專論／王景弘</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》很多人選擇不作幫兇</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-12/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-12/</guid>
      <description>新政府提名的司法院正副院長，背景受到強烈質疑，致傳出當局有「威權時代大家都選擇服從」的陳述，這句話不正確，也無助於替當事人辯白。&#xA;精確地說，在威權統治下，多數人選擇明哲保身、不衝撞、不坐牢、不作幫兇、不受洗腦。一般人選擇不坐牢，便只好服從，但這是平民的個人態度，無害他人權益；司法人員選擇服從，會重創人權與公義，兩者大不相同。&#xA;在黨國體制下從事司法、檢調、情治、教育、文宣，都是統治者的工具，因為他們選擇「服從」，造成許多不公不義之事；除非他們表現大徹大悟，否則要他們負責轉型正義，實緣木求魚。&#xA;當年法律專業者，如果不願當威權幫兇，可以選擇當律師或轉行；如果選擇進司法檢調體系，卻不堅持司法獨立，寧可服從政治辦案，他們便成政治幫兇。&#xA;情治人員服從威權，必然為保政權做出傷天害理的事，林義雄家母女血案、陳文成案、江南案都是眾所周知。教育是威權統治對人民洗腦的工具，管思想教育的、當訓導主任的、管文宣的，當然是威權幫兇；所幸也有很多人選擇頭腦清醒。&#xA;以美麗島事件而言，情治製造事端，國民黨控制的媒體對黨外喊打喊殺，職業學生在海外告洋狀，檢調、司法依政治決定起訴與判決。被告是一群敢選擇不服從的民主先鋒，情治、文宣、司法體系辦案者是選擇服從的威權幫兇。&#xA;要負責司法改革的院長、副院長，在威權時代選擇進入司法體系，已經犯了一忌；如果他們有「選擇服從」政治辦案的劣跡，那便完全失格。立法院行使同意權時，應徹底清查他們經手案件的審判紀錄。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》王金平的三問題</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-08/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-08/</guid>
      <description>如果王金平出任海基會董事長，他不像林中森是一張「白紙」。雖然他不太表功，但八年前他與美國在台協會官員的私密談話，可以作為他適任的佐證。&#xA;林中森替馬英九跑腿，幹些技術性雜事，這張白紙任馬英九潑墨，不會畫上與馬克馬意志不合的線條，也不會出現關心台灣利益的痕跡。&#xA;王金平的分量不同，從當年ＡＩＴ官員與他談話的頻率，便可見一斑，而他言詞一針見血，貼近民意，並不是順著馬克馬或國民黨的路線走。&#xA;在太陽花學運時，王金平對學生持同情態度，並非意外。二○○九年三月十六日，他向ＡＩＴ理事主席薄瑞光透露，陳水扁指定他與中國談三通、金融管理與投資及交換學生問題，談判都已完成，但因為北京不願讓扁政府居功，國民黨也怕因此影響馬英九當選的機會，這些協議才沒有簽字。&#xA;王金平認為他完成的談判，使馬政權一上台很快便可以定案及簽字。但他抱怨馬政權不肯把協議送交立法院審議，致使人民認為他們沒有發言權，這也是他堅持雙方經貿協議一定要送審的原因。&#xA;馬克馬當然不會理王金平的逆耳之言，他只急於向北京交代，怕立法院多事，因此而有「半分忠」非法通過服貿協議，引爆學生抗議浪潮。&#xA;二○○九年二月十八日，王金平與ＡＩＴ處長楊甦棣談話，斷言中國領導人沒有人敢改變一個中國和「統一」的目標，因此，他建議馬英九對「大陸政策」的作為，應該問三個問題：第一，會不會損害台灣的主權；第二，會不會危害台灣的安全；第三，會不會損害台灣人民的利益。&#xA;如果王金平走老運，接下海基會董事長，希望他自己記住這三個問題。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》老藍人與老綠人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-05/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-05/</guid>
      <description>老Ｋ黨敗選，宣稱要檢討與改革，但談的卻不是政策，而是要爭回「天下」，為藍營搶三萬個職位；綠營談改革，論政策，諷刺的是，執政改革的班子，卻被譏為「老藍（男）人」。&#xA;照老Ｋ黨的說法，綠營應該可以換掉三萬人，起用改革派當家，但這只是中國黨的騙術與心態。美國聯邦政府組織龐大，總統政治任命也不過兩千人；但如果像美國一樣，司長、處長級以上都是政治任命，那改革可望順利得多。&#xA;改革不像革命簡潔了當，而是緩慢前進。革命打倒反革命，制度重建，面目便煥然一新，但「革命不是請客吃飯」；改革的阻力不止一端：沒有人會說反對改革，但改什麼，怎麼改，改多快，眾說紛紜，要「摸石頭過河」。民進黨政府有改革之心，但大環境並不友善：網路時代資訊傳播快速，人缺乏耐性；為求穩重，借重靠慢條斯理吃飯的老藍人，趕不上網路時代的節奏，求快卻會出軌；老Ｋ黨採焦土戰，凡事捕風捉影，弄得好像危機重重；老藍人表現不過如此，靠邊站的綠營人難免怨聲連連。&#xA;新政府上任才兩個月，改革起步不順，也沒到換人的地步，但可以補強作業程序，新定政策在宣佈前至少應有法律顧問、政治顧問及公關顧問審閱，並在公告與實施之間有緩衝期，供各界表達意見以補充不足。&#xA;人事最不容易擺平，但要消除老藍人表記，司法院長及監察院長應由老綠人出任。新政府既然可勸退司法院長，應該也可以勸退七十四歲的監察院長張博雅，並說服蘇貞昌當司法院長，游錫堃接監察院長。如此安排，新政府改革的氣勢與能量將令人刮目相看。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》不保晚節保黨產</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-08-01/</guid>
      <description>一九四八年出生的台灣人，如果對政治稍有用心，當然知道、也不齒國民黨在台灣「天下為黨」的歪哥行為，現在卻有六十八歲的老人不保晚節，要替國民黨保黨產！&#xA;詹啟賢原被視為蕭萬長型的藍皮綠骨，但到馬克馬當政，即使老蕭力保，他也被拒於以藍皮紅骨為貴的馬朝門外。馬克馬下台，他突然躍居頂級藍皮紅骨黨的副主席，挑起替國民黨裝葉克膜，保不當黨產的重任。&#xA;經過十四年努力，立法院通過處理不當黨產條例，蔡英文說那是歷史性成就，王金平看那是國民黨「再生」的機會，藍主席卻說那是台灣民主黑暗的一天，大罵民進黨在「抄家滅黨」，詹啟賢則奉命搞釋憲、告洋狀，拖時間保黨產。&#xA;藍主席高嗓門，話講給黃復興聽；詹啟賢喊破產也要清白，那是糊弄台灣人。如果國民黨的黨產清白，天下贓物沒有不清白的；列寧黨國產、黨產不分，告洋狀更是天大笑話。&#xA;詹啟賢應自問良知，保黨產的重任怎麼會落到他頭上？兩個血統比他純正的副主席，怎麼沒擔綱？答案很清楚，國民黨還在玩階級分工的把戲，抬轎階級保黨產有責，用黨產無緣。&#xA;藍主席歇斯底里的反應，只因為抽掉黨產，國民黨便一無所有。兩蔣統治台灣，能呼風喚雨，靠三張王牌：反共、反台獨及不當黨產。前兩張牌把外省人及台灣人的異議人士一體鎮壓；後一張牌用於籠絡和選舉買票。&#xA;李登輝民主化，抽掉反共與反台獨，便只剩黨產；馬政權聯共，反台獨，保黨產；現在黨產被抽掉，只剩下反台獨，而反台獨面對的卻是滿街「天然獨」。&#xA;大勢如此，國民黨選擇自殺，詹啟賢選擇拿晚節當陪葬！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》白宮男眷或女眷？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-07-29/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-07-29/</guid>
      <description>美國民主黨提名希拉蕊競選總統，創下美國主要政黨首次提名女性參選的紀錄，這一來美國今年大選，有機會創下更多歷史第一。&#xA;共和黨出素人，民主黨推舊貨，今年大選是第一次兩個候選人比爛：六成選民認為希拉蕊不誠實、慣於矯揉造作，對她有負面印象；同樣有六成以上選民厭惡共和黨候選人川普信口開河，更不信任。&#xA;大選結果，白宮出現男眷或女眷，也會創新紀錄。如果希拉蕊當選，白宮不但首次出現男眷，而且是首次前總統回「窩」當眷屬。但這個前白宮主人任內調戲小女生，幾乎受國會彈劾，「我跟那個女人沒有性關係」的謊言餘音猶在，現在易位再「進宮」，讓許多美國選民心裡發毛！&#xA;如果川普當選，雖是女眷，但也不同尋常。雷根創下離過婚能當選的紀錄，川普要創下離婚兩次還當選的紀錄，而且比他年輕二十四歲的名模嬌妻，是外國出生，在共和黨提名大會初試啼聲，卻被抓包，講詞抄襲蜜雪兒．歐巴馬八年前的老話。&#xA;新科技首次使外國更可能影響美國選舉。柯林頓在一九九二年選舉時，因收受外國政治獻金，受批評與調查，這次民主黨競選總部的電郵被駭，暴露全國委員會主席不公，暗動手腳幫助希拉蕊打敗桑德斯。&#xA;四十幾年前，尼克森陣營要竊取民主黨選戰機密，還得派幾個小賊破門入室，爆發水門案；現代科技卻神不知鬼不覺，把幾萬件電郵給偷了，而且下手的傳說是俄國大毛子普廷，目的在幫川普！&#xA;希拉蕊差點栽在擔任國務卿時使用私人電郵傳送機密文件，現在民主黨電郵被駭，後續是否還有未爆彈，平添大選的變數！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》藍教主擺測字攤</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-07-25/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-07-25/</guid>
      <description>藍色娘子軍為保不義黨產，在立法院動手動腳，竟返老還童，尖叫「男生打女生」；藍教主搬弄寺廟與算命仙語言，說台灣風不調雨不順，國不泰民不安，是「因為」蔡英文總統「德位不配，八字不夠重」。&#xA;有這種藍教主，難怪自認八字夠重的老藍人蠢蠢欲動，要搶她的位子；也難怪馬克馬喊幾句「氣候變化、節能減碳」，便被白先生歌頌為「人間極品」。&#xA;用「風調雨順，國泰民安」的寺廟語言評價國家領袖，習近平與歐巴馬都是死黨：中國與美國地大人多，承受天災人禍的機會也多。武漢淹水，廣東土石流，抗議示威頻傳；美南水災，美西火災，中西部龍捲風，恐怖份子殺人，槍殺案不斷。&#xA;習近平搞獨裁，舉國姓黨，誰敢批他八字？川普大罵歐巴馬施政無能，弄到美國既不安全，又不強大，但他沒學到藍教主「自古以來」的中國算命功夫，不知道罵歐巴馬「八字不夠重」。&#xA;如果迷信天生「八字」，藍教主應該先檢點自己的八字，探索為什麼拋磚引玉會弄假成真，又弄真成假？她更應該拿白先生與「好」先生的八字去算一算，看他們是否「德配天地」，合當取代她當中國黨的主席。&#xA;因為兩蔣反共的政治利益與意識形態，國民黨一向與美國共和黨關係密切，而今年兩黨大選的命運更可能相同。共和黨眼看今年是贏回執政的好時機，群雄並起，不料憤怒的白人卻看中不按牌理出牌的政治素人川普。&#xA;共和黨因川普出線面臨分裂與敗選，但民主政黨的可愛就在堅持遵守遊戲規則，不像革命政黨看血統純度，落敗也只知換湯不換藥，只想死抱黨產和擺測字攤苟延殘喘。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》從保釣到保太平島</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-07-22/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-07-22/</guid>
      <description>事隔近半個世紀，台灣先後出現保衛釣魚台，和保衛太平島的「保土」運動，但兩次運動的時空背景、真假情境、熱烈程度大不相同，顯現人民判斷力的成熟。&#xA;釣魚台發生爭議時，既不在台灣控制下，也不在中國控制下，卻是國、共鬥爭的舞台。國民黨政府指控中國唆使海外左派放火，想以「民族主義」統戰在海內外的台灣學生，讓國民黨政府內外交困。&#xA;「中華民國」從未控制過釣魚台，對它交由美國託管未提異議，等要交還日本時，因為左派示威，才不得不隨之起舞，在國內由救國團控制有限度的示威，在海外由海工會動員與左派抗衡。官方與美國交涉，只求低調，不要讓事情鬧大。&#xA;保太平島與保釣時空最大差別在民主與威權，資訊公開與封閉。保釣學生並沒有完整資訊，只聽幕後主使者煽動，群起吶喊捍衛主權，自己既不能登島，立委不敢作秀，憤青更不敢要求蔣家父子「登島宣示主權」。&#xA;這次保太平島，沒有熱血的青年，只有高血壓的政客，特別是失去政權，不義黨產行將不保的國民黨政客。歷經三次政黨輪替，兩黨政權都實際佔領並主張對太平島主權，國際仲裁法庭的決議，也沒有觸及主權問題，學生不受騙，國民黨政客只好自己作秀。&#xA;但他們的歹戲不能叫座，想拿總統和國防部長來當他們作秀的工具，像他們一樣兒戲，沒有必要的登島「宣示主權」，以達到他們轉移焦點，配合中國以民族主義統戰對抗美國的目的。&#xA;國民黨用資訊封閉時代的手法玩弄假議題，註定要失敗。玩保太平島的假戲，保不住不當黨產，也改變不了年輕世代認同台灣的愛國主義。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》半瓶水叮噹</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-07-18/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-07-18/</guid>
      <description>馬克馬像美國販賣「蛇油」的郎中，自己拿半瓶偽造的「太平水」，卻污衊台大教授姜皇池說的「沒有一句是真話」，更以市井瑣碎之談，提出所謂因應南海問題的「建言」。&#xA;「瓶醋不響，半瓶醋叮噹」，這個人的程度仍停留在職業學生，走火入魔，不甘寂寞的半瓶醋時代。當憤青跟中國同調保釣；當憤老，拚死命要證明太平島是島，不是礁；對南海仲裁放馬後炮，避重就輕，推諉塞責。&#xA;有關南海爭議，美國官方用語都把台灣與中國、越南、菲律賓、馬來西亞、汶萊同列為「聲索國」，這次國際仲裁對台灣主權最大的傷害是，稱台灣為「中國台灣當局」，馬克馬的馬後炮，對這點竟毫無異議，因為他與習近平的九二共識就是一個中國，自棄聲索「國」地位。&#xA;他不抗議台灣主權國家地位受損，卻怪蔡英文政府對於衛護太平島主權不夠積極，真是活見鬼。紐約時報七月十四日第十一頁刊出蔡英文總統登艦訓勉官兵的報導及照片，佔四欄寬，凸顯台灣主權國家地位和對太平島的主權主張，這是他要花錢都買不到的宣傳。&#xA;國民黨的職業學生，因徹底接受洗腦而受重用，也相信洗腦的功效，因此，馬克馬還建議調整教科書、辦訓練營活動，讓年輕世代與千里外孤島發生連結，難道他相信這一招會奏效，不會像死背「人參、貂皮、烏拉草」一樣白費工夫？&#xA;馬克馬的十大創見，以「開發當地產業」（如他那半瓶水）和「鼓勵太平島設籍」最精彩可行，國民黨機不可失，他應搶先去做，徵召國民黨忠貞黨員移居太平島，成立黨營事業，輸出「太平水」，創造可以驚爆全球的島嶼新證據！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論》一隻中國「鴿子」之死</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-07-17/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-07-17/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;從尼克森開始與中國關係正常化，美國的「中國通」挖空心思，找各種理由替政策轉變護航。但是，蘇聯瓦解，中國民族主義高張和霸權作為，證明他們的立論都失準。「中國通」已江郎才盡，難再提出服人的論述，反而是白邦瑞（Michael Pillsbury）坦白承認受中國欺敵之術所誤。&#xA;像白邦瑞這樣誠實，公開承認自己「不通」的美國學者不多，有人還對中國走向民主、和平與理性帶幻想。但隨中國群鷹之間罕見的「鴿子」、曾任駐法大使與外交學院院長的吳建民六月中因車禍過世，「中國通」憂心代表鄧小平外交方針的最後聲音消失。&#xA;吳建民與義和團形的羅援、胡錫進對嗆，在當前中國外交界很少見。但他反映的實際上是毛澤東、周恩來與尼克森、季辛吉打交道時的承諾，也是鄧小平與卡特談判建交及世局問題所持的態度。&#xA;他對中國外交政策主張所謂「三要」與「三不要」：要和平、要發展、要合作；不擴張、不稱霸、不結盟，都是鄧小平與美方會談的基調；不擴張與不稱霸更是列入上海公報的承諾。&#xA;這些原則符合當年美、中的共同利益：美、中雖未結盟，卻同意採取「平行措施」，以約制蘇聯的霸權主義。鄧小平坦言，中國要開放改革，需要有和平的國際環境，不受蘇聯威脅。&#xA;毛、周、鄧態度也親日本，要美國鼓勵日本強化國防，勸說日本與中國的和平友好條約列入反霸條款。中國立場聯美、聯日，共同制衡蘇聯霸權。&#xA;當然，美、中建交後，世局的重大變化，包括天安門事件、蘇聯瓦解、美國誤炸中國駐南斯拉夫大使館、二○○一年美國受恐怖攻擊、伊拉克及阿富汗戰爭，都衝擊美、中關係。&#xA;天安門事件改變許多美國人的看法，也讓中共疑心美國企圖以和平演變改變中國政權；誤炸使館事件煽起中國的民族主義情緒，在教科書把美國當敵人，並趁美國忙於戰爭，到處挑戰美國利益。&#xA;這幾十年的演變過程中，「中國通」替美、中關係護航的說詞包括：雙方唯一的分歧是「台灣問題」；不要把中國「妖魔化」；使中國開放及融入國際體系，它會成為負責任的成員；中國會走向更民主開放的社會；圍堵中國不會成功，只會引起中國民族主義高張，對外擴張；中國崩敗，難民外流，各國無法承受。最早的想法當然是聯中制俄。&#xA;事實證明美、中之間，不只是台灣問題；中國自己擺出妖魔姿態，不能怪別人；中國不是接受國際體系，而是要改變國際體系的規則；它對外更霸道，對內更壓制人權、嚴控資訊。&#xA;中國的作為要打破世局現狀，尋求霸權：放棄親美、親日，轉為挑戰美、日，霸凌鄰國。它要求美國信守上海公報認知中國立場的「台灣條款」，卻無視公報中更明確的「不爭取霸權」條款。&#xA;「中國通」或權謀軍師看中國，常帶過度的情緒。白邦瑞最早也抱聯中制俄的思考，但他在一九九○年代中國民族主義高張後，認定中國有「百年馬拉松」，要挑戰美國地位。&#xA;卡特受布瑞辛斯基、奧森柏親中仇俄派影響，與國務院主張公平對待中、蘇的傳統外交官意見分歧。當年駐蘇聯大使華森（Thomas Watson）反對聯中制俄，一針見血當面向卡特指陳，中國人靠不住，有「不斷換床的習慣」。布瑞辛斯基輕俏的回應：也許我們是很有魅力的人。華森還有先見之明。&#xA;也許正如白邦瑞所言，毛澤東、周恩來和鄧小平，扮豬吃老虎，以開放騙美國及西方國家，取得科技及貿易利益，建立強大軍力。但吳建民這隻中國「鴿子」相信毛、周、鄧的和平發展路線正確。中國到處樹敵是自找麻煩。&#xA;前助理國務卿謝淑麗（Susan Shirk）在「中國─脆弱的超強」一書，引述一名中國外交政策專家的話說：「我們並不擔心美國和它的盟國包圍中國。只要我們是和平的，沒有人能包圍中國。中國最大的威脅是內部。」&#xA;她沒有透露專家是誰，但吳建民曾公開說「中國最大敵人是自己，只怕自己頭發昏。」所謂美國包圍中國不會成功的論斷，前提是中國要維持和平，但中國頭發昏，放棄和平政策，走向霸權與對抗，那被包圍是咎由自取！</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》何不退出聯合國？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-07-15/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-07-15/</guid>
      <description>不論是基於政治或法理的理由，台灣對南海仲裁案的決定都不能接受，也有權不接受，但理由與中國不相同，要維護的主權也與中國不同。&#xA;台灣既未簽署國際海洋法公約，也未參與仲裁程序，而仲裁法庭竟以「中國台灣當局」稱呼，無端否認中華民國主權國家地位，並獨斷把太平島定位為礁，台灣宣示主權具有雙重意義，拒絕接受理由光明正大。&#xA;中國拒絕接受仲裁及法庭裁定，法律上立場站不住腳，它死抱的「自古以來」論述是最大輸家。中國要融入國際體系，接受國際法律與秩序，既簽署國際海洋法公約，卻不接受條約機制，屬自打嘴巴。&#xA;西沙與南沙諸島的主權，在法律上因日本在舊金山和約宣佈放棄，分別被一些聲索國佔領或主張主權。菲律賓的仲裁要求，實際上避開主權問題，只針對中國行為是否違反海洋法所規定。&#xA;依中國的所謂九段論主張，南海幾乎是中國獨享的海域，如此霸權的主張，在仲裁中慘敗。仲裁決定，即使中國曾使用這些島嶼，但在該海域並未享有排他的權利；海洋法簽定後，「從前享有的歷史權利便告消失。」&#xA;台灣實際佔領太平島，有權主張擁有太平島主權，及凸顯被排斥於國際體系外的不當，但中國卻荒謬的一方面排斥台灣國際地位，一方面要求「台灣同胞」跟他們站在一邊，「維護南海領土主權與海洋權益」。國民黨時空錯亂，拿歷史十一段線作主權主張，是附和中國的統戰，自取其辱。&#xA;中國的義和團在仲裁出爐前，放出習近平下令備戰的狠話，但他何不學日本退出國聯抗議李頓調查團的前例，宣佈退出海洋法公約及規定和平解決爭端的聯合國？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》中華台北「共和國」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-30/</link>
      <pubDate>Mon, 30 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-30/</guid>
      <description>戰後的台灣，在國內外連自己「尊姓大名」都搞不定。兩蔣自命中國法統，言必稱「中華民國」，台灣只是「復興基地」，但為參加奧運會，這個法統大名破功，開始有「中華台北」的小名。&#xA;民進黨新政府抗議「一個中國」原則，但援例以「中華台北」當觀察員，出席世衛大會，因為演說未提「台灣」，國民黨抓狂、本土派也抓狂，意外的凸顯「台灣」名稱的共識。&#xA;台灣就是台灣，別人也都叫它台灣，在國際組織被迫自稱「中華台北」，那是偏離真實、不倫不類，台灣人會感到迷惑與屈辱。&#xA;如果是基於過去的諒解，新政府一面抗議「一個中國」，一面出席，那是表明態度，委曲求全。抗議是表示不接受；當年妥協以「中華台北」參加奧運、出席亞銀會議，都舉抗議布條進場，或在「中華台北」名牌上覆蓋「抗議」。&#xA;當然，問題是值不值得。如果用「中華台北」名稱，可以成為聯合國、世衛組織的正式會員國，台灣當然可以欣然接受，因為那達到台灣獲承認為正常國家的優先目的，如同成為「中華台北共和國」。&#xA;國民黨早期外交官楊西崑，為免台灣被中國併吞，曾建議改名「中華台灣共和國」，並宣示「中華」如同「阿拉伯」，只是文化的意義，與政治無關。&#xA;台灣出席世衛大會，只是一年一邀的觀察員，既未申請成會員國，就尚未到是否「有損國格」的地步，但除抗議「一中」之外，政府代表應考慮在會外以答詢方式，宣示台灣的立場，公開說明「中華」是指「文化」，沒有政治意涵。&#xA;一面抗議，一面說明，那是台灣國家正常化之前，參與國際組織不能避免的爭論。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》大國不應欺負小國！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-27/</link>
      <pubDate>Fri, 27 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-27/</guid>
      <description>美國總統歐巴馬訪問越南，解除對越南的武器禁售，並強調「大國不應欺負小國」，中國對號入座，氣急敗壞，指控美國要拉越南圍堵中國。&#xA;真是風水輪流轉：這句話不是歐巴馬的原創，其版權還是來自中國！在尼、周「上海公報」，中國單方面強調，「大國不應欺負小國，強國不應欺負弱國」，並「反對任何霸權和強權政治」。&#xA;毛澤東搞第三世界與美、蘇對抗時，就是高舉「國家不論大小一律平等」的旗號，反對大國欺負小國。歐巴馬故意不引述「上海公報」，直接「侵犯版權」，狠狠打中國的臉，讓習大大啞子吃黃連。&#xA;強國霸道總是顧人怨；美國如此，蘇聯如此，輪到自命崛起的中國也如此。北京指控美國要以意識形態、安全及經貿三要素結盟圍堵中國，但它不檢討自己欺負弱小，才讓美國有機可乘。&#xA;越戰時期，中國援助北越，拖垮美國，但戰爭結束，它便指控越南聯結蘇聯威脅中國，趁美中建交時機「懲越」，並在外交密談中，不斷要求美國不要撤離亞洲，並希望日本增強防衛力量，以制衡蘇聯與越南。&#xA;現在中國像一個暴發戶，炫耀財力與武力，把毛、周的「和平共存」拋諸腦後，左衝右突，文攻武嚇，欺負小國，美國反而變成受歡迎的公道伯。&#xA;歐巴馬自嘲很快便要進入跛鴨期，正不斷以行動彌補美國歷史傷痕：他訪問古巴，恢復邦交，終結對古巴的孤立；他到越南化敵為友，約制中國；他破例要訪問毀於美國原子彈的廣島，暗示美國的「遺憾」。&#xA;「大國不應欺負小國」，台灣人民應給歐巴馬按個讚，也希望他不要忘了民主的台灣，還在受一個共產大國的欺負！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》沒有框架的各表</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-23/</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-23/</guid>
      <description>一九七○年代，嚴家淦接受香港雜誌訪問，直嗆共產黨「可以罵我嚴家淦是王八蛋，也不能用原子彈丟到我頭上」。如果馬英九在新加坡對習近平說出蔡英文就職演說所表述的立場，和嚴家淦的往事，台灣人一定把他當英雄。&#xA;並不是說小英的表述有多神勇，她只是誠實的陳述事實，替台灣的民主設下最後防線，反襯出馬英九以虛構的「一中共識」與中國唱和，背叛台灣的勾當。&#xA;中國批評蔡英文的說詞是「沒有完成的答案」，但也重申不論台灣政局如何變化，中國政府堅持一個中國、反台獨、反對兩個中國和一中一台的立場不會改變，外交關係也繼續以一個中國原則為基礎和前提。&#xA;針對蔡英文的聲明，北京重申它的立場不變，亦即雙方不受特定框架限制，各自表達立場。蔡英文給的答案，不在中國設定的框架內選擇「是」或「否」，只是不合中國的心意，但並不是沒有回答。&#xA;蔡英文平實陳述憲政體制、現行法律及「九二會談」的史實，中國不同意，當然有權重申它的主張；如果有人解釋小英的陳述是「九二共識」的另類說法，那是他們的意見，但不是「共識」。&#xA;國民黨對蔡英文未提「九二共識」，居然表示「遺憾」，那是延續馬英九的路線，與民意對立。「共識」是一種約定，台灣的獨立地位，如接受「一個中國」原則的約定，形同自願把主權併入中國。&#xA;四年前，蔡英文自我介紹「我是台灣人」，被流亡世代痛批，現在「我們台灣」、「我們台灣人」已經成為新世代的口頭禪；當排灣族小朋友以搖滾樂活潑演唱冰冷的「現狀國歌」時，台灣已經是一個很不一樣的國家！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》蔡英文的歷史機遇</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-22/</link>
      <pubDate>Sun, 22 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-22/</guid>
      <description>台灣民主進展坎坷，過去八年馬英九復辟黨國統治，台灣主體與民主正常發展受挫；經太陽花學運之後，選民在兩次選舉中嚴懲國民黨，「法統」、買辦之徒全面潰敗，政治版圖劇變。&#xA;八年前，善良的台灣人民誤信馬英九「燒成灰」之類的騙術，選他為總統，以他的背景，理應珍惜人民的信賴，把台灣帶向和諧、正常發展之路，但他無能、自私和外來權貴的意識形態，與人民脫節，弄垮經濟，喪折主權，也壓垮國民黨。&#xA;現在蔡英文站在歷史的新轉折點，需要更堅決的毅力和更高的智慧，因應和克服內外困難，把台灣帶回正常發展的道路，重建繁榮、公義、和平、和諧的民主社會。&#xA;蔡英文掌握的歷史機遇，對內而言，是意識形態與地域觀念最尖銳的世代已經退場。新世代對台灣的國家認同有高度共識，他們追求的是消除特權，創造公平競爭的機會。對外而言，因為台灣民主機制成熟，蔡英文「維持現狀」的立場，獲多數民主國家的肯定。&#xA;這樣的歷史機遇，使蔡英文能夠以認同、能力與經驗取向，籌組一個有「國宴菜單」特色的新政府，落實她所宣示的原則：新政府「不會整碗端去」。&#xA;台灣特殊的政治生態，「整碗端去」有兩個層次的含意：其一是政黨贏家統吃，其二是族群獨霸。在兩蔣威權統治時代，中央政府是一黨統吃，「外省籍」獨霸；地方政治是「以台制台」，替國民黨抬轎的台灣人稱霸。&#xA;李登輝執政的本土政權，國民黨仍統吃，但族群勢力有所調整，台灣籍大量進入中央層級；陳水扁執政時代，民進黨籍和台灣籍在政府居多數，但也不是整碗端去。&#xA;因為台灣體制的政治任命只到次長及少數機要，而官僚體系長期受列寧政黨控制，國民黨員盤根錯節，民進黨要找到有經驗者整碗端走，不無困難。但蔡英文不整碗端走，展現的氣度與眼光，與馬英九患權力飢渴，整碗端走，成強烈對比。&#xA;小英團隊叫「台灣隊」：副總統不是民進黨，閣揆是「外省籍」、也不是民進黨；其他部會首長、副首長，有李、扁、馬政府官員、有民進黨、無黨籍或國民黨；幾乎都是台灣出生，對台灣認同深、地域觀念淡的世代。他們的共同特色是有公職經驗、有專業能力和認同台灣。&#xA;這樣組合沒有受到太多批評，代表台灣新世代、新政治的開始，人民望治心切，不能接受把人民分等級，外來權貴集團壟斷權力，整碗吞下去的黨國體制。&#xA;台灣民主的聖火已經傳到新的世代，遠離中國內戰及流亡的歷史，中國也應適時改變對台灣的思維。毛澤東與周恩來都知道，台灣主權在戰後並未交給中國，但處心積慮想把台灣「統一」。在美中建交後，中國以和談誘降，但蔣經國以「三不」堅拒，更決心開始民主化，讓人民對自己的命運有發言權。&#xA;蔣經國去世後，中國寄望像馬英九這類流亡的國民黨高幹第二代「台灣同胞」，幫助北京完成「統一大業」。馬英九違背民意，擁抱中國的併吞策略，以致國民黨全面潰敗。&#xA;北京所寄望的「同胞」已老去，馬英九是國民黨的最後貴族。國民黨失去中央及大部分地方執政，已經無法再玩利用台灣人替權貴與中國買辦抬轎的遊戲，外省族群的勢力甚至放棄人事平衡，把黨主席、副主席和秘書長，幾乎全盤端走。&#xA;在新政局下，蔡英文的「維持現狀」，繼續交流，北京無所得，也無所失。當年中共革命也以人民、民主為念，現在自命崛起，要承擔大國維護和平與穩定的國際責任，理應尊重台灣人民自由選擇的現狀，不應粗暴干預和威脅。&#xA;對國際社會而言，維持現狀已經是台灣受委屈的底線。二戰盟國與日本簽字舊金山和約，確定戰後亞洲秩序，而未決定台灣地位，希望台灣前途留待台灣住民以民主程序解決；六十五年過去，台灣住民選擇自成民主國家，正符合當年和約簽字國的意向。&#xA;台灣對外不懷敵意，只堅持自己民主體制及平等參加國際社會，尋求共存共榮；它脫離外來威權統治的悲情不遠，現在只求維持獨立自主的現狀，值得國際社會歡迎與支持。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》別了，黨國最後貴族！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-20/</link>
      <pubDate>Fri, 20 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-20/</guid>
      <description>美國第三十一任總統胡佛，面對經濟大恐慌，束手無策，人民唾棄他，選擇提倡新政的羅斯福，他卻濫用憲法修正前的漫長轉移期，想把羅斯福框進他的老套。&#xA;馬英九就像是胡佛的翻版，在下台前忙於設計圈套，要綁住新政府。今天人民總算熬過四個月的交接期，可以送走黨國最後貴族，迎接一個反映新世代的新政府。&#xA;馬英九臨去秋波，與中國聯手要逼新政府接受無中生有的「九二共識」，附和中國搞反美、反日，還認定以聯中與抗日為主題的八件「國寶」。他選定的國寶，更暴露自打嘴巴的荒謬。&#xA;馬英九核定的國寶，最明顯的是沒有過去宣傳的「開羅宣言」與「波茨坦宣言」，沒有「中日台北和約」，更沒有不存在的「九二共識」。&#xA;這四寶不是不存在，便是見不得人。「開羅宣言」只是三國元首會談的新聞稿，重慶只有駐埃及公使湯武和駐美大使魏道明的電報；中國並未參加波茨坦會議，臨時同意在宣言列名。「台北和約」只規定日本放棄台澎主權，國民黨要遮羞。&#xA;他認定的國寶有何應欽「簽呈」的日本投降文件、日本在中國戰區及香港的投降書。把日本投降文件拿出來炫耀，那是標準中國黨文化的精神勝利法，符合他與中國的反日情結。&#xA;馬英九把「中華民國憲法」列為國寶，很阿Ｑ地「聯結中國」，但一九三一年的「中華民國訓政時期約法」，領土指中國各省和蒙藏，與一九三六年「五五憲草」所列舉的省份對照，並沒有台灣。&#xA;五二○象徵黨國復辟、無能與兒戲政權的終結，馬英九自認以後人民會懷念他，但那可能更像美國人記得胡佛是個失敗的總統！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》中國黨都很粗暴</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-16/</link>
      <pubDate>Mon, 16 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-16/</guid>
      <description>英國女王伊麗莎白與倫敦警官談到習近平訪英之行，直言中國官員「很粗魯」，這對到處設「孔子學院」的「禮義之邦」可能很丟臉，但她還是後知後覺，那比起中國人對民主的粗暴，更是小巫見大巫。&#xA;中國自己反民主，不尊重人民，看到台灣人民自由選出新政府，習近平竟惡言相向，威脅新政府若不接受虛構、把台灣框入中國的「九二共識」，台海「會地動山搖」。&#xA;不但中國官方恐嚇，沒言論自由的中國媒體，也當應聲蟲以街頭流氓語言，威脅台灣人民。中國人的野蠻行徑，比他們在倫敦的不知外交禮儀，嚴重何止千百倍！&#xA;從中國遷移到台灣的中國黨，同樣荒謬。飽受外來政權統治的台灣，終於建立民主機制，有權選擇自己的政府與國家走向，但馬英九卻以最粗暴的手段對付民主，拉中國恐嚇台灣，把捏造的「九二共識」強加在人民頭上。&#xA;中國黨臨下台的表現，與中國一樣反民主。中國嗆美國政府的人權報告：人權又不能當飯吃！馬政權末代閣揆嗆新政府：轉型正義對ＧＤＰ能增加幾趴？他們有共同意識形態，對人權與正義同樣輕蔑。&#xA;台灣政治有外來與本土的糾葛，雖經過政黨輪替，但外來政權高壓統治造成的不公義尚未接受應有的究責，中國黨居然還可以仿林肯紀念堂，在台北市最精華地段建造蔣介石神壇，而馬英九臨下台前，更濫權把總統府大禮堂改名為「經國廳」。&#xA;蔣經國以「三不」對付中國的招降，馬卻要紀念蔣經國，又與習近平聯手恐嚇台灣，這是何等諷刺！兩個中國黨都掛羊頭賣狗肉，舉止粗魯無禮，對民主更粗暴到極點！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》周恩來怕「二七五八」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-13/</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-13/</guid>
      <description>習近平的跑腿暗動手腳，在台灣出席世界衛生大會的邀請函，提出聯合國「二七五八」決議案， 擅自曲解為「一個中國」原則，要把台灣框住；周恩來地下有知，會罵這些徒子徒孫無知。&#xA;當年，周恩來反對、但並不擔心聯合國通過「雙重代表權案」，因為中國只要拒絕出席，聯合國不出兩年，就會把蔣介石的代表趕出聯合國。他憂心的是，「二七五八」案留給台灣一條生路。&#xA;他認為「二七五八」案措詞不周延，只論定中國的「代表權」，要把蔣介石集團的代表驅逐，恢復中華人民共和國代表中國的合法地位，而沒有解決「台灣」領土歸屬，或台灣未來問題。&#xA;台灣從未申請加入聯合國，自然沒有會籍問題，更沒有代表權問題。周恩來比習近平這些人老辣，他知道台灣法律地位未定，也知道「二七五八」決議案只確認中國代表權誰屬，留下一個尾巴，未能把台灣框入中國。&#xA;周恩來對季辛吉表白的心事，有紀錄可查；沙烏地阿拉伯大使巴魯迪（Jamil Baroody）提出L-638決議案，主張「一中一台」，台灣會籍留待日後由台灣人民公投決定，更佐證「二七五八」決議案未涉及台灣歸屬及台灣未來會員身分。&#xA;聯合國秘書長潘基文自作聰明，把「二七五八」決議案解釋為「一個中國」原則，美國及其他盟國分別提出異議，就是最新例證。&#xA;如果當年的「二七五八」決議案已框住台灣，習近平和馬克馬們就不必費盡苦心捏造「九二共識」，強迫台灣接受。四十五年過去，「蔣介石集團」早已煙消雲散，台灣人民自由選擇政府，也自由選擇作為一個與中國無關的民主國家！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》馬克馬的舉證能力</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-09/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-09/</guid>
      <description>在法律訴訟領域，馬克馬不能當證人，因為他信用有問題；他也不能當律師，因為他亂抓瞎，不知道舉證要證明什麼。&#xA;他最近的慌亂舉措，既作偽證，也凸顯舉證無能。自己說過九二無共識、蘇起承認那是杜撰，現在卻逼新總統接受九二共識；謊言「中華民國」主權擴及中國與外蒙，卻不能去「宣示主權」；先說沖之鳥是「島」，又改口說是「礁」。&#xA;顯然他知道自己信用不佳，自己跑去太平島要證明它是「島」，還無法取信於人，需要另外安排外國媒體參訪，並勞累二十一位老人憋尿登島「宣示主權」。勞師動眾，他想證明什麼？&#xA;如果像他說的那麼單純，只是讓國際法庭確信太平島非「礁」，那麼最有力的證據是，邀國際法庭的法官、或由國際法庭派調查團去考察。即使人家不理你，台灣多年有人長駐已是不爭的事實。&#xA;二十一位老人登太平島一遊，拿到法庭只能證明人類八、九十歲還可以在島上停留三小時、吃一頓飯，然後平安離開，寫下太平島最高齡訪客的紀錄；如果馬克馬要證明太平島是人類可以安居的天然環境，他應該要求老人團至少定居到國際法庭判決之後才有意義。&#xA;台灣大選早已結束，人民宣判馬路線出局，他卻不知反省與守分，下台前忙著內外興風作浪，以挑起「反日」為能事。他以「保釣」起家，以挑釁沖之鳥島與太平島終局。&#xA;馬克馬動輒表演謁兩蔣陵，和探望植物化的沈君山； 兩蔣聯日抗共，沈君山奉蔣經國之命，發動「革新保台」；但馬克馬一生事業沒有「反共」、「保台」，只有接受虛構的國族主義，擁抱被中國併吞的目標；哭蔣、探沈只是騙局！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》美國民主怎麼啦？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-06/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-06/</guid>
      <description>美國號稱是民主典範，但今年不能算！參選過總統的國務卿凱瑞都不得不承認，今年兩黨初選的荒腔走板，讓美國民主蒙羞。&#xA;雖然兩黨初選過程尚未走完，但結果很可能是被認為最不誠實，負面形象遠高於正面形象的富翁與富婆對決，而以兩人在初選的作風，今秋這一役可能成為百年來美國最醜陋的大選。&#xA;美國立國之初，指責對手說謊是嚴重侮辱，構成決鬥的理由，但今年共和黨初選，最熱門的罵名是「說謊」，「謊言泰德」、「謊言川普」，更胡言亂語到把老婆美醜、手掌大小與其他零件的關係，都可以搬出來叫囂。&#xA;川普屬於財大氣粗，「不學有術」的一型，從商生涯爭議、訴訟不斷，在政治上靠捐獻累積關係，兩邊通吃，希拉蕊也曾受益；他並非共和黨死忠，也不像總統料，共和黨本來只當他是「來亂的」。&#xA;但因為「美國人很生氣」的反當權派氛圍，造就了川普非典型崛起，而民主黨方面少為人知，標榜社會主義的外人桑德斯，竟能與當權派希拉蕊纏鬥不休，屢創奇蹟。&#xA;共和黨人火大，痛恨歐巴馬內政左傾，對外軟弱；他們把美國問題歸咎於移民、外國不公平競爭搶走美國就業機會。川普是局外政治素人，善用煽情言語，提出以排外為主軸的解決方式，吹牛可以用房地產買賣的經驗，來作外交談判。&#xA;民主黨陣營，桑德斯是年收入二十幾萬美元的局外人，主打貧富不均，抨擊華爾街不公不義，與當華爾街門神致富的希拉蕊，前年夫婦所得二千五百萬美元，成強烈對比。&#xA;如果沒有第三組候選人出現，美國選民今秋只能在兩個不誠實的政客間，選擇一個比較可以忍受的人！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》歷史遺跡馬三碑</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-02/</link>
      <pubDate>Mon, 02 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-05-02/</guid>
      <description>馬克馬兒戲八年，民心盡失，卻好談個人「歷史定位」，臨下台想靠「立三碑」留點歷史印記，但三碑不是具有爭議，就是沒有幾人看得到。&#xA;彭佳嶼屬台灣，除中國之外，並沒有其他主權爭議；陳水扁已去立過碑，保釣憤青帶當年國民黨保釣人物再去立碑，除了望釣魚台興嘆外，別無新意。&#xA;太平島是日本依舊金山和約放棄的一部分，由台灣搶先佔領並駐留，但還有其他聲索國，陳水扁去宣示過主權，馬克馬再去立碑，也屬自我表功。&#xA;當然，如果馬克馬立三碑，目的在確認「中華民國」國界現狀，而中國也承認，那馬克馬的功勞會獲歷史肯定，因為那是認同「自然獨」，把台灣「國疆」用這三碑定位，與中國劃清界線。&#xA;但他在金門立碑，習老大不背書。金門與馬祖絕對是中國領土，如果「中華民國」仍自稱是代表中國的政府，那金門與馬祖是它唯一合法統治的土地。中國不想拿回金、馬，因為那是虛構「一個中國」的象徵。&#xA;馬克馬以辜汪會談廿三週年之名，在金門立碑，藉機向習近平表功，對蔡英文硬推「九二共識」，卻被習近平打臉：中方拒絕派人去「共襄盛舉」，汪道涵的兒子以時間來不及為由敬謝，落得只有辜家老太、兒子陪他唱獨腳戲。&#xA;中國那種體制，只要合乎它的政治需要，沒有時間來不及的問題；汪道涵兒子拒受邀請，擺明就是習近平不認可、不給馬克馬面子。馬克馬在中國領土上，以「總統」及「中華民國」年號立碑，中國陪他玩，豈不形同承認國界「現狀」？&#xA;執政八年，沒有人民的懷念，要靠在遙遠的地方立三碑「永垂不朽」，真自戀自慰到極點！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》馬克馬的小短褲情結</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-04-29/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-04-29/</guid>
      <description>馬克馬只剩下三週行情，偏還要再惹一次小短褲風波；總統府發言人沒事幹，也要為這種鳥事聲明「譴責」，訓話散布者要「自律」，但卻未回答兩個最簡單的問題：馬克馬有沒有看到走光照？看後的反應如何？&#xA;將心比心，假定走光照發生在你身上，你會如何反應？最可能的感到羞慚、丟人、懊惱；有心的老婆或老娘會叮嚀：自己褲子穿長一點，就不會鬧這種笑話。這是知道自我檢討的正常反應。&#xA;也許你平生得意，一看照片就勃然大怒，不怪自己不雅，而怪人家侵犯你的「隱私」。但如果你只是路人甲，在公共場合獻寶，應該憤怒的是其他路人，而且警察可能還以妨害風化，把你抓去訓誡一番。&#xA;可能也會有少數人覺得「也沒什麼」，生理衛生早讀過了，有這個零件很正常，反正不需要裝偽善、假正經，愛瘋傳就由它去吧。&#xA;但如果你看到自己走光的照片，反應是「感覺良好」，那可能有嚴重暴露狂，問題就大條了，再不看心理醫生，遲早會因為走光的慾望太強而觸犯妨害風化罪。&#xA;總統府既然有反應，外界只能推斷馬克馬看到照片，而評論的措詞只譴責別人，要求別人自律，顯然是感到不爽，反應屬於第二類。馬克馬好歹還有三週可以擺擺威風，「自己錯了，還怪別人」！&#xA;台灣歷任總統都沒發生過這種糗事；兩蔣不穿短褲，照片見報要先送審，萬無一失；李登輝與陳水扁自律甚嚴，沒有露肉的癖好；他們都沒有這種「社會觀感不佳 」的問題。&#xA;唯獨馬克馬對小短褲與露肉有特殊情結，馬家發言人的評論，其實最適合用來評論不知悔改的露肉派馬克馬！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>張憲義叛逃》張憲義：沒背叛國家 頂多背叛當時上司郝柏村</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-04-27/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-04-27/</guid>
      <description>〔記者羅添斌／台北報導〕一九八八年初叛逃到美國的前中科院核研所副所長張憲義，上月接受中研院學者陳儀深的口述歷史訪談，吐露當年叛逃到美國，並因美國介入使台灣發展核武計畫被迫終止的過程。&#xA;陳儀深轉述，張憲義在訪談中指稱，他是接受美國中央情報局（ＣＩＡ）的要求和安排而出逃，但並沒有背叛國家或台灣人民的利益，「頂多只能說背叛當時的上司郝柏村」。&#xA;中研院近史所副研究員、台灣口述歷史學會理事長陳儀深是在上月赴美，對張憲義夫婦進行深度口述歷史訪談。&#xA;陳儀深指出，資深媒體人王景弘長期追蹤張憲義的新聞，張並曾在媒體公開表露當年出走，是遵守蔣經國「有能力發展核武但絕不製造」的意旨，但當時美國方面可能還不同意公開細節，如今又再過了十八年，張已在二○一三年從愛達荷州的國家實驗室（Idaho National Laboratory）退休，「現在願意講、可以講了」。&#xA;陳儀深說，透過王景弘的引介與張憲義本人首肯，他在上個月底飛往美國，從三月廿五日開始，做了七次正式的訪問錄音，每次兩個多小時。&#xA;陳儀深表示，一九八八年一月十三日蔣經國去世前，掌握軍權的主要是參謀總長、同時兼任中科院院長的郝柏村，誰能預知李登輝接班順利並開啟台灣民主化契機？&#xA;陳儀深並透露，二千年政黨輪替之後，張憲義兩度寫信給陳水扁總統，就「核能發電」以及「決戰境外」的國防觀念有所建言，總統府公共事務室也給張回信，張對台灣的發展仍相當關注。&#xA;陳儀深認為，張憲義太太雖然從九○年代初期就幾次回台探親，但張本人則從一九八八年迄今尚未踏上台灣土地，主要原因恐怕不在通緝令是否解除；他說，按照張憲義的說法，是張從「叛逃」以至今日「非核家園」的心跡尚未被國人所理解。&#xA;叛逃到美國的前中科院核研所副所長張憲義。（中研院學者陳儀深提供）</description>
    </item>
    <item>
      <title>接受學者訪談 張憲義：沒有背叛台灣 只對不起郝柏村</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-04-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-04-26/</guid>
      <description>〔記者羅添斌／台北報導〕1988年初叛逃到美國的前中科院核研所副所長張憲義，上月接受中研院學者陳儀深的口述歷史訪談，吐露當年叛逃到美國，以及讓美國介入下讓台灣發展核武計畫被迫中止的過程。&#xA;張憲義還稱，他是接受美國CIA的要求和安排而出逃，但並沒有背叛國家或台灣人民的利益，「頂多只能說背叛當時的上司郝柏村」。&#xA;中研院近史所副研究員、台灣口述歷史學會理事長陳儀深今天在本報投書表示，張憲義是美國田納西大學核子工程博士，於1988年初在中山科學研究院核能研究所擔任副所長任內，「叛逃」去美國，讓美國及時阻止了台灣的核武計畫。&#xA;他指出，過去資深媒體人王景弘長期追蹤張憲義的新聞，促成1998年張憲義在聯合報公開表露當年出走的心跡（宣稱是遵守蔣經國「有能力發展核武但絕不製造」的意旨），但當時美國方面可能還不同意張公開細節，如今18年過去了，張已在2013年從愛達荷州的National Laboratory退休，現在願意講、可以講了。&#xA;陳儀深說，透過王景弘的引介與張憲義本人首肯，他在上個月底飛往美國，從3月25日開始，做了7次正式的訪問錄音，每次2個多小時。由於住在張家之便，可以朝夕相處，傍晚陪張先生蹓狗，星期日陪張家夫婦上教堂…，頗能符合口述史方法學所謂的「傾聽細談」。&#xA;陳儀深還表示，在此期間，張憲義還接受他的建議而把賀立維所寫的《核彈MIT—一個尚未結束的故事》認真閱讀一遍，於是，最後2次的訪談就差不多解決了一些模糊和矛盾的問題。&#xA;陳儀深說，更難得的是，張太太也同意接受了2、3小時的訪談，包括當年被她先生「騙」說有一美國公司要聘張到美國並將全家移民，她本來帶著3個小孩先去日本旅遊，然後被CIA人員直接帶去美國與先生會面的情節等。&#xA;陳儀深在投書中表示，1988年蔣經國去世之際，掌握軍權的主要是參謀總長同時是中科院院長郝柏村，誰能預知李登輝接班順利並開啟台灣民主化契機？所以張憲義說他接受美國CIA的要求和安排而出逃，並沒有背叛國家或台灣人民的利益，頂多只能說背叛上司郝柏村。&#xA;投書中表示，2000年政黨輪替之後，張憲義兩度寫信給阿扁總統，就「核能發電」以及「決戰境外」的國防觀念有所建言，總統府公共事務室也給張回信，可見張仍然心繫台灣。張太太雖然從90年代初期就幾次回台探親，但張本人則從1988年迄今尚未踏上台灣土地，主要原因恐怕不在通緝令是否解除，而是張從「叛逃」以至今日「非核家園」的心跡尚未被國人所理解吧。&#xA;陳儀深認為，何謂叛逃？美國是台灣的敵國嗎？台灣適合發展核武嗎？都不是容易回答的問題。好在口述史只是先採集史料，評價的事，就在出版後留給學界乃至大眾吧。&#xA;1988年初叛逃到美國的前中科院核研所副所長張憲義，上月接受中研院學者陳儀深的口述歷史訪談，吐露當年叛逃到美國，以及讓美國介入下讓台灣發展核武計畫被迫中止的過程。（圖由陳儀深提供）&#xA;1988年初叛逃到美國的前中科院核研所副所長張憲義，上月接受中研院學者陳儀深的口述歷史訪談，吐露當年叛逃到美國，以及讓美國介入下讓台灣發展核武計畫被迫中止的過程。圖為中研院學者陳儀深。（資料照，記者廖振輝攝）&#xA;前中科院核研所副所長張憲義在1988年叛逃美國後，近照首度曝光，圖為張憲義在美接受學者陳儀深口述歷史訪談時的留影。（圖由陳儀深提供）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》要先學會管住嘴巴</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-04-25/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-04-25/</guid>
      <description>威權統治以「為政不在多言」為座右銘，反正國會姓黨、司法姓黨、媒體也姓黨，而人民都要拿諾貝爾文學獎，人人叫「莫言」，凡事「領袖」說了算，擁抱所謂「踩水車」哲學的人，就是最好的官僚。&#xA;水車早已被抽水機所取代，年輕世代只能從運動器材去想像：踩水車的動作單純，腳不停的踩，頭不停的點，汗水不停的流，威權當局看了，當然龍心大悅。&#xA;但民主政治是百家姓，需要費點口舌溝通，爭取選民支持，政客性格大變，嘴巴管不住，白目竟成新時尚。有人當市長，卻凡事都要說它兩句，管它與市政有關無關。&#xA;也有不知棒球為何物的人，以為比賽到九局下半，球棒就不是用來打球，而是用來打人，竟會以輕佻、沒有責任感的語言，在國會殿堂上無血無淚的說「後來他就死了！」&#xA;新政府人事大致排定，也有人憋不住興奮，急於接受媒體訪問，討論具體政策，話又說不完整，引起爭議，才知道媒體不姓黨。&#xA;按體制，內定的閣員並不宜公開評論具體政策。美國內閣閣員任命需要國會同意，在國會任命聽證之前，他們不會討論具體政策，更不會接受媒體訪問；他們要先應付國會的盤詰。&#xA;「為政不在多言」與「凡事說它兩句」是兩個極端，新政府閣員應該學習的是管住嘴巴，對政策做誠實的說明。自目與暴走會引發爭議，問題都在不經冷靜思考，只逞口舌之快。&#xA;新政府標榜穩健，官方談話、聲明應有備而來，先經內部法律、政治、輿情專家會稿，把政策負責任的做完整說明，不能像馬政權，言辭輕俏、兒戲、好鬥，結果天天有白目，天天有危機，「後來它就垮了！」&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》各說各話 點到為止</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-02-29/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-02-29/</guid>
      <description>中國外長王毅在華府國際與戰略研究中心演講，「希望」台灣「新執政者」，「以她自己的方式」表明願意繼續推動兩岸關係和平發展，願意接受「他們自己憲法」所規定的「大陸與台灣同屬一個中國」。&#xA;他選擇的地點、選擇用「憲法」包裝「一個中國」的訴求，明顯是在回應蔡英文去年六月三日於同一智庫所宣示的立場：她將在「中華民國現行憲政體制下，依循普遍民意」推動兩岸關係和平穩定發展。&#xA;王毅與蔡英文的說詞，並非完全一致，但也不相牴觸，各說各話，自己的核心利益點到為止；「憲法」與「憲政」可以做不同包裝，「現狀」可以維持，交流可以繼續。&#xA;新的模式各有堅持，彼此無所失：台灣要的是「維持現狀」與穩定交流，而現狀可定義為獨立國家，拒絕中國併吞。中國要的是台灣不搞「法理台獨」，要保持穩定交流；不搞「法理台獨」，也就是「維持現狀」。&#xA;蔡英文從參選到當選，都以同樣語言宣示新政府的立場，包括「憲政體制」、民主原則、普遍民意等要素，但不陷入「一中」框架糾纏；王毅要把中華民國憲法定位為「一個中國」，那是他們的解釋，並非雙方「共識」。&#xA;中國不提「九二共識」，表現它的務實：民進黨大勝，國民黨慘敗，證明馬政權捏造的「九二共識」被人民唾棄。&#xA;王毅應該還記得，他當國台辦主任時，要求馬英九依中國模式宣示「一個中國」，但錢復告訴他，這個問題政治爭議很大，但「馬英九是你們的唯一希望」。&#xA;馬英九在第二任拔腿暴衝，中國的「唯一希望」被民意掃入歷史灰燼，中國豈能期望小英步馬英九的後塵？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》民主撼動「一中」政策的基礎</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-02-28/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-02-28/</guid>
      <description>美國「一個中國」政策的基礎，建立在「台海兩岸所有中國人」都主張一個中國，台灣是中國的一部分。但台灣民主化之後的民調或選舉結果，都否定這個假設：台灣自認是中國人的居少數，而絕大多數人不接受台灣屬於中國。&#xA;這次大選民進黨大勝，並首次取得立法院多數，所凸顯的國際意義，就是直接衝擊「一個中國」政策的虛構基礎：台灣選民不認為、不主張、也不接受台灣是中國的一部分。&#xA;當然，包括美國在內的主要國家，都還在重申其「一個中國」政策未變，與台灣只保持深厚的人民間關係，但是他們態度都在調整，對台灣的民主與人民的選擇，更願意公開稱許和支持。&#xA;美、日、英、法、德、加等大國都以外交部長或外交部聲明致賀，即使是表明「非官方關係」，卻不避諱稱台灣的「總統選舉」，形同事實承認台灣的國家地位，及承認台灣的新總統、新政府。&#xA;各國的賀詞異口同聲呼籲兩岸保持對話，維持地區和平與穩定，也凸顯他們認為這是雙方的共同責任，不是台灣單方面要負責去遷就中國的條件。&#xA;大國傳出的訊息，重點不在台海分歧的「解決」，而在對情勢的因應，所預期的只是降低緊張，維持和平穩定。新總統蔡英文主張「維持現狀」，以憲政體制、民主和普遍民意為基礎，願為台海和平與穩定共同努力，明顯獲選民認同，也獲大國接受。&#xA;國際輿情在大選之後也有明顯轉向。美國白宮和英國網路，都出現主張承認台灣是國家的連署；日本網路也在連署聲明「台灣不是中國，台灣就是台灣」；這種輿論反映國際間日益認為台灣二千三百萬人民獨立自主、能自由選擇自己的政府與生活方式，應該獲承認為國家。&#xA;大國要求台灣保持事實獨立現狀，卻屈從中國，不肯承認台灣是國家，那是對民主價值和台灣的不公不義。國際間主張與台灣關係正常化，或承認台灣是國家的呼聲，將因為台灣大選所傳達的訊息而加強。&#xA;美國學界雖然仍有熊貓派看中國臉色在分析問題，但新的熱門立論強調台海緊張的責任不在台灣，而在中國的政策冥頑不靈。新的聲浪要求美國政府促使中國克制，以彈性、務實處理主權問題，而不是要求台灣讓步；美國智庫還重提「一中兩府」的構想。&#xA;當年聯合國「雙重代表權」案，就是「一國兩府」的設計，但中國不接受，現在台灣也不應接受會被視為中國地方政府的模式；但美國如果以此為政策，在政府的基礎上與台灣關係正常化，並幫助台灣進入國際組織，那是正面發展，應受歡迎。美國應該提醒北京，既然習近平與馬英九可以會談，為什麼美國不能與台灣政府建立官方交往？&#xA;大選後的國際氛圍如此，中國官方仍宣布其對台政策及立場不變，這並不意外。雖然有人夢想中國會民主化，改變國族主義思維，但沒有人預期它會一夕之間改變政策，放棄霸權主張，尊重台灣的民主選擇。&#xA;可以預期的是，中國對台灣的主權主張，和企圖實現其主張的行為，將受到國際社會更強力的約制。這一方面是因為台灣民主深化，另一方面也因為中國明顯的擴張主義、霸權與排外的民族主義，正試圖打破戰後國際秩序，引起地區國家不安。&#xA;中國對台灣動武，或以脅迫手段逼台灣就範，都碰到片面改變現狀的紅線。中國有能力以戰略武器摧毀台灣，但沒有以傳統空降、登陸作戰入侵台灣的能力或可行性；它經濟上的脆弱，與國際經貿的互相依賴，已形成共存關係，軍事冒險只會引爆經濟互毀。&#xA;國民黨統派幫中國恐嚇台灣，揚言如不接受「九二共識」，中國會以限制貿易、限制旅遊及拉走台灣邦交國等各種措施抵制台灣。當然，中國擅長政治手段干預經濟運作，但這種脅迫、強制手段，都是「台灣關係法」明訂美國所不容許的行為。&#xA;美國要求兩岸須以彼此可以接受的方式、進度及範圍，用和平手段解決分歧，也即台灣有權拒絕中國的脅迫。台灣選民展現堅持民主，支持蔡英文「維持現狀」的主張，值得美國和其他民主國家，以現狀為基礎，積極與台灣關係正常化。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》「美國爸爸」不只一個！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-02-26/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-02-26/</guid>
      <description>為延續封建殘餘，讓孫中山遺像高掛牆上，享受無辜官員和學生的宣誓效忠，國民黨黨棍已經語無倫次。&#xA;只會背國民黨教科書的發言人，硬說華盛頓是美國國父，拉他替孫中山壯膽；喊改革口號的黨主席候選人，硬把滿清權貴抗拒維新的「祖宗成法不可變」，掉包成「祖宗牌位」不可廢。&#xA;事實是：美國並沒有官定的「國父」；民間版推崇的「國父」是「複數」，稱 「國父們」，而華盛頓也不是「首席國父」。&#xA;美國的「爸爸們」，有人用「獨立宣言」簽字者為標準，那華盛頓榜上無名；有人用費城制憲會議代表為標準，那華盛頓有份。「美國爸爸」這麼多，也有歷史學者化繁為簡，選七位貢獻最大者為「國父們」，華盛頓敬陪末座。&#xA;在美京哥倫比亞特區，華盛頓紀念碑是一個凸出的地標，但他的遺像並沒有到處高掛讓人鞠躬；學生對國旗宣誓效忠，而不是對任何偶像宣誓效忠。拿華盛頓作孫中山的擋牌無效。&#xA;大清帝國滿族以少數統治多數的漢族，在門戶被列強打破之後，漢族大臣名流警覺到「三千年來一大變局」，需要變法維新才能保住大清江山，頑固派的回應就是「祖宗成法」不可變。&#xA;把「祖宗成法」換成「祖宗牌位」，那是利用民俗的騙術。自己的祖宗自己拜，並不能強迫別人跟著拜，更何況孫中山的「國父」名義是國民黨自己虛構：辛亥武昌起義時，孫中山人在美國，「看報才知道」。&#xA;更諷刺的是，國民黨搶「國父」遺像，共產黨卻贏得活「國母」。北京還爆料，「國母」曾向中共提出申請，要與美國男友結婚，但周恩來傳話：同居可以，結婚免談！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》國民「擋」賊性難改</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-02-22/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-02-22/</guid>
      <description>戰後七十年，台灣的發展蒙受兩個「不當」之害：國民黨的「不當政權」和「不當黨產」。國民黨的賊性有始有終，死皮賴臉，能騙就騙，能偷就偷，能買就買，能壓就壓，能擋就擋，再不公不義，也要保持兩個「不當」。&#xA;佔領台灣、戒嚴統治、萬年國會、終身總統，以鎮壓維持「不當政權」，造成「二二八」、白色恐怖、高雄事件。人民要求解除戒嚴回歸民主，不當政權的手段就是「壓」與「擋」，最後擋不住了只好解嚴。&#xA;「不當黨產」是國民黨買選舉的保命丹。人民公意要求歸還，它的幫主承諾黨產歸零，但在國民黨失去多數，新國會要立法處理「不當黨產」時，國民黨的立委居然以「太政治」、「不當黨產」有針對性，顯露能擋就擋的賊性，大有與黨產皆亡的悲壯。&#xA;國民「擋」的賊性，也出現在他們阻撓政權交接條例，而且可以自打嘴巴，以前說「急」，現在說「不急」，因為馬英九厚著臉皮，還要濫花公帑出訪，想逍遙到五月二十日大限。&#xA;馬英九涉及若干在任期內免受起訴的司法案件，他應該慶幸民進黨沒有國民黨的賊性，未援國民黨之例，去警告美國在台協會「不能給馬英九政治庇護」，並在總統移交後立即由特偵組限制他出境。&#xA;人民在大選已經做了選擇，唾棄阻擋改革以保政權的國民「擋」，馬英九竟還有臉趴趴走，它的黨意立委更阿Ｑ地在檢討民進黨，宣稱選民並不是「喜歡」民進黨；國民黨是垮在「執政失敗」。&#xA;這種無知的自戀狂，上自馬英九，下至黃復興，明顯是國民「擋」的集體症候群！只是不知道他們還能自戀「被愛」到幾時？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》主張自己是國家最重要！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-02-19/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-02-19/</guid>
      <description>前總統李登輝的新書，主張台灣是實質獨立的國家，兩岸現狀台灣不隸屬於中國，中華民國與中華人民共和國都「個別存在」，並不必宣告獨立。&#xA;李總統的「主張」，並非人人同意，至少有兩派人馬提出異議：國民黨死抱一九九二年以前帶內戰思維的死憲法，指斥李登輝的兩國論，要求蔡英文表態是否認同。&#xA;國民黨的流亡心態，自投「一個中國」羅網，自我絞殺，背叛台灣人民要維持獨立國家現狀，不被中國併吞的意願。中國要併吞台灣，所以「主張」一個中國；台灣要免於被併吞，第一步就是拒絕吃「一中」的毒藥。&#xA;台灣沒有權利「主張」有幾個中國，也無法叫中國不能主張「一個中國」，但有權利「主張」自己是國家，不隸屬於中華人民共和國。中國不同意台灣的「主張」，台灣也不同意中國的主張，這就是分歧所在。&#xA;主張「一步到位」的台獨派「自由台灣黨」，對李前總統的主張也有異議，但這一派的論述實際上已經修正，不但在黨名上未用「獨立」或「建國」這些字眼，對「獨立」也重新定義。&#xA;這個台獨派稱它所主張的「獨立」，不是宣布從中國「脫離」，因為不論事實或法理，台灣都不屬於中國；他們主張的「獨立」是要制定新憲法，擺脫流亡佔領之「中華民國」體制。&#xA;這種主張的最大盲點在於「中華民國」的定位，已經隨政治民主化而演變，台灣二千三百萬人民自己選出的政府，既不是中國的政府，也不是沒有正當性的中國流亡政府。&#xA;憲法應該修正，如何修正，何時修正，可以透過民主程序進行，現在最重要的是要「主張」自己是一個主權獨立的國家！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》幫人民贏的政黨才會贏</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-02-15/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-02-15/</guid>
      <description>美國國會眾院被稱為「人民之家」，或「人民的議院」，因為它兩年一任，反映最新民意。台灣的立法院「行憲以來」就是「國民黨開的」，現在國民黨總算垮台，立法院有機會開創新局，成為人民的立法院。&#xA;國民黨這次大選慘敗，敗在水土不服，幾十年來只想保「法統」，不顧民意、不讓人民贏；人民對改革及幸福生活的期望，被國民黨獨斷地剝奪。&#xA;立法院有監督政府，及保障人民權益的責任，但在國民黨畸形體制下，不但萬年國會毫無代表性，只當投票部隊，在全面改選後、到這次大選之前，國民黨所掌握的多數，也是維護權貴「法統」的投票機器。&#xA;國民黨開的立法院，要利用派系角頭競選及聽命投票以保政權，而這些派系立委，需要國民黨幫他們謀立委職位，以保護他們的事業，這便註定會失職與腐敗。對這些派系立委而言，立委是兼職，只接受動員，聽國民黨權貴的指示投票。&#xA;一黨兩幫的互相勾結，權貴意志凌駕民意，目的只在它贏，而不是人民贏。但在民智大開之後，只有幫人民贏的政黨，在選舉中才會贏；阻止人民的願望，不讓人民贏的政黨，只會被淘汰。&#xA;新的立法院年輕化、專業化、全勤化，而在民進黨主導下的公開透明政策，可望打破國民黨的舊體制，讓立法院反映民意，讓人民贏。年輕有活力的立委，沒有自己事業的包袱，可以專心投入，活潑化委員會功能，結合民意與專家意見，推動立法與改革，讓立法院展現正常、屬於人民的面貌。&#xA;新國會給台灣民主轉型帶來新希望；不願意改革、不願意人民贏的政黨，在民主的浪潮下，終要被淹沒。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》賴浩敏中了什麼邪？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-02-05/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-02-05/</guid>
      <description>國民黨靠戒嚴、黨產與黑金，在台灣建構的統治體系，把三權分立與制衡，一黨完全包辦，直到此次大選才創紀錄，行政與立法兩權同時失守，只剩下司法的黨國陰魂不散。&#xA;列寧黨和獨裁者把司法當打擊異己的工具，不是維護正義之機制，許水德最經典的一句話：「法院是國民黨開的」；中國情況更荒謬，談法治，卻抓律師，審理歸審理，判決書卻依政治決定。&#xA;台灣選民打敗國民黨，贏回立法院之後，還需要立法院與公民團體合力清除黨國的司法體制，讓它回復公正、獨立，免於腐化與政治干預。&#xA;因為司法獨立的性質，法官並非民選，要改制度容易，要提高法官素質和改變長期累積的惡質文化卻困難，但要打破這一個黨國體制殘餘，絕不能手軟。&#xA;李登輝錯失第一次改革司法的機會，他任命的司法院長林洋港，政治地位夠，卻不懂司法弊病，只想當總統；陳水扁用的翁岳生，知道司法弊病，卻天生王金平性格，沒有改革的膽識。&#xA;馬英九開倒車，復辟黨國體制，不知去除腐化，還不斷干預司法，藉以打擊異己。他用的司法院長賴浩敏，三十歲出頭時，被美國大使館視為年輕一輩的改革先鋒，但一進馬政府，卻以當花瓶為樂，改革一事無成。&#xA;掉進國民黨大醬缸，注定就是滿身醬臭，跟兒戲總統一樣兒戲。賴浩敏這個年輕時批蔣經國不知改革的好漢，混了六年院長，乏善可陳，國民黨慘敗之後，竟只會當小丑，穿起「古裝」拜年；這種妝扮不是改革，只會讓人想到恐龍法官。&#xA;民進黨已經攻克兩權，必須回應社會對轉型正義的期待，解體黨國司法，使它恢復公正、獨立的常軌。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》拉住馬英九後腿！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-02-01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-02-01/</guid>
      <description>如果馬英九要去高雄，那才像「房子主人，從樓上到樓下一樣」，外交部不會閒著沒事，愚蠢的去向美國報告，但外交部顯然知道去太平島並不一樣，才有通報美國之舉。&#xA;美國不滿馬英九登太平島，並不是說台灣不能「主張」對太平島的主權，而是在地區情勢緊張，美國正對中國造島施壓之際，馬英九執意去主權有爭議的太平島，如同附和中國對抗美國。&#xA;美方對馬英九登島，反應比對陳水扁強烈，外交部稱是因為地區主權爭議轉趨激烈。但幕後原因恐怕不只如此：美國把台灣與「中國」、菲律賓、越南、汶萊列為南海諸島的聲索國，陳水扁的台灣主體立場與美國觀點相符。&#xA;馬英九卻犧牲台灣主權，接受一個中國原則，所提主權主張的理由上追西漢，「自古以來」就是中國領域，這種歷史論述與中國如出一轍，中國稱讚他共同維護「中華民族祖產」，可見他是為中國賣力，而自毀台灣主體立場。&#xA;台灣對太平島主權的「主張」，最堅實的理由是「先佔及持續佔有」，與中國無關。南沙群島戰前受法國佔領，二戰期間日本佔領，戰後國民黨政府佔據太平島，流亡到台灣後，一度撤守，一九六七年再進駐。&#xA;一九五一年舊金山和約第二條Ｆ款明文規定，日本放棄對南沙群島及西沙群島的一切權利、主張及所有權，但未規定接受國，中國、越南便提出主權主張，而菲律賓在一九五五年也以地緣為由加入聲索。&#xA;陳水扁以台灣為主體宣示主權主張，與中國是平等爭端國。馬英九既持一中原則，並以中國歷史論述，實自損台灣聲索國的地位；他失職去抱中國大腿，豈能怪人民要拉住他的後腿？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由談》老二政治哲學系</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-01-29/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-01-29/</guid>
      <description>老Ｋ黨總統候選人提名有防磚條款，現在黨主席補選又出現「防洪」堤，這個結構矛盾的列寧政黨，已經走到黃復興與本土藍對決的關口。&#xA;老Ｋ黨與台灣民主水土不服，以組織嚴密的黃復興藍為骨幹，自命是理當「坐天下」的法統，要當國民黨老大，就需要政治外省掛的黃復興藍支持。本土藍在老Ｋ黨很認命，自知是依附性質，精通老二政治哲學，能「坐二」已經祖上有德。&#xA;但隨著這次總統及立委選舉的潰敗，不管是檯面上或檯面下的人物，已經沒有人能擺平黃復興藍與本土藍。不論「防洪」成或敗，兩派裂解的命運已定。&#xA;六名領表參選黨主席者，最後將是洪秀柱與黃敏惠對決，其他都是陪襯。防磚的動力來自本土藍，「防洪」也因本土藍動員，黃復興藍恐怕吞不下這口氣，不容許國民黨本土化，但它的難題是不本土化，就會走上新黨化。&#xA;在最後關頭，黃敏惠領表，郝龍斌宣布不參選，使兩派對決的態勢更明顯。如果是本土藍要防洪，卻沒有人要出頭，仍剩下洪、郝兩個同質的政治外省掛對決，只會凸顯本土藍的老二地位。&#xA;黃敏惠是王金平的翻版，習於聽人使喚，不敢爭鋒，國民黨需要一個台灣花瓶，就把她擺在「第一副主席」的位子。本土藍要防洪，勸進首席老二吳敦義不成；陳學聖跳著玩，力不足以「防洪」；但黃敏惠居首席老二而不參選，國民黨便很難堪。&#xA;黃與洪除了同樣是女性之外，其他背景與立場都很不一樣，只能概括為「道不同」，如果洪勝出，本土藍要出走；如果黃勝出，雖然打破老二哲學，卻也壓不住黃復興。老Ｋ黨還是分床各作大頭夢比較順乎自然！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》「亂來的」兼「來亂的」！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-01-25/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-01-25/</guid>
      <description>馬英九這種兒戲總統和國民黨權貴，根本不知民主、不屑民主，無能卻要獨裁，不只是「來亂的」，而且是亂來的。&#xA;朱立倫不理遊戲規則先定的民主規則，硬把洪秀柱拉下來，自己擠上去，「笑罵由人」；人民當家，已經用選票說話，權貴集團慘敗，馬英九不知本份，竟又想改變遊戲規則，要多數黨組閣。&#xA;在人民頭家決定聘用蔡英文和民進黨挑起擔子，馬英九的剩餘工作只有閉嘴，維持政府運轉，做好政權交接，而不是荒腔走板，繼馬、王不合，演出續集馬、毛也電話不通，見面不著的醜劇。&#xA;馬英九不知謙卑反省，突然拋出多數黨組閣，只凸顯他不想政權順利移交，根本是來亂的；他的算計不把毛治國放在眼裡，讓毛氣得辭呈一丟就走人，馬英九還去演久等不見的苦肉計，這是亂來的。&#xA;美國總統大選一結束，現任總統對新總統最優先的業務簡報，就是戰略武器使用的極機密過程，這是維護國家安全的第一課。&#xA;馬英九卻搖身一變，擺出中國新買辦、政治交通警察的嘴臉，對新總統亂吹哨子，要執行他北京主子定的交通規則，管制台海交通。這是亂來的，也是來亂的。&#xA;兩岸有無「九二共識」，北京心知肚明，前國台辦副主任王在希稱當年北京只堅持「各表一中」，便戳破馬英九的「九二共識，一中各表」之「交通規則」的謊言。&#xA;馬英九替北京恐嚇台灣，既叛逆又無知。中國選前表現節制，選後擺擺姿態是做無本生意，對內對外有個交代。它舉債成長的經濟泡沫正在破裂，如果對台灣軍事、經濟脅迫，引發內部動盪，難道中國人民不會喊：中共不倒，中國不會好？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>專論》人民作主．事實獨立</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-01-22/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-01-22/</guid>
      <description>台灣選民在這次大選中展現自主與改革的決心，徹底否定國民黨的欺騙舊套，寫下台灣民主的新頁。蔡英文和民進黨壓倒性的勝利，受到國際間罕見的重視，台灣民主成熟也得到國際的讚賞。&#xA;國際社會看這次大選，最重要的意義在馬英九犧牲台灣主體地位，接受中國對台灣主權的路線，被選民唾棄。多數選民認同蔡英文主張的「維持現狀」，大家都了解、國際社會也支持，「維持現狀」就是保障「事實獨立」的現狀。&#xA;國際媒體直話直說，不必隱語包裝，他們都認定大選顯示對台灣國家認同增強；在民主自由土壤長大的年輕世代，不能接受中國體制和國民黨強加給台灣人民的中國認同。&#xA;各國官方的反應，出面致賀的層級都很高、很正式，日本除外相正式聲明，安倍首相還以答詢方式，在國會表示道賀；英國、德國、法國、澳洲、加拿大都由外交部長或外交部名義發表聲明；美國分別由白宮國安會與國務院祝賀。&#xA;他們的賀詞可能經過事先協調：祝賀蔡英文在台灣的「總統選舉」中獲勝，及稱讚台灣民主成熟，政黨三度輪替，人民自由選擇領袖，這如同確認台灣獨立自主，總統由人民選出的事實獨立；他們也都期盼「兩岸」繼續對話，維持和平與穩定，這是針對中國的「預防性外交」，共同促中國不要有破壞和平與穩定的行為 。&#xA;馬英九執政把台灣從事實獨立，推向附屬中國，「不能說中華民國存在」的死路，明顯背叛多數民意，終被選民唾棄，中國應自己找下台階，區分「事實獨立」與「法理獨立」，不要干預台灣人民所選擇、國際間也支持的「事實獨立現狀」。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>票從哪裡來？他推出「選票分布地圖」告訴你</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-01-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-01-19/</guid>
      <description>前柯P選戰軍師王景弘推出「選票分布地圖」，圖中為時代力量、新黨、綠社盟、信望盟的政黨票分布比較。（圖擷自多政黨大亂鬥地圖）&#xA;〔即時新聞／綜合報導〕2016大選在16日落幕。中選會網站上也公布了各個候選人、政黨的得票數據，網路暱稱TonyQ、曾任柯文哲競選團隊網路工程師的王景弘發揮長才，把這些數據視覺化，做出了可顯示選票分布的Google地圖，讓人一看就知道各黨、各立委在全台的選票分布。&#xA;據王景弘今日在臉書發布的總整理，目前的地圖共有5種，分別是：&#xA;王景弘提醒說，因為地圖資料量很大，手機跑不動，請用桌機電腦瀏覽。此外，兩黨和多政黨的介面選單只能換掉其中一個黨，如果要改看兩個以上不同的政黨比較，須在網址上鍵入想要觀看的政黨全名。&#xA;地圖推出後，反應相當好，目前瀏覽量也已破萬，讓王景弘評說：「誰說大家不關心選舉，只是沒有機會看到選舉資料而已。」&#xA;這兩天用中選會網站的開放資料跟中選會網頁資料寫的東西，差不多準備收手了，發篇總整理，希望有人可以進來運用資料一起做更多應用。像我，一個人整理資料、寫幾個簡單的應用就可以換來幾千 pv ，資料還可以再灌給其他人去用，如果多幾個工程師來一起&amp;hellip;&#xA;王景弘在臉書貼出「選票分布地圖」的網站瀏覽量成長資訊。（圖擷自王景弘臉書）&#xA;王景弘曾任柯P競選團隊網路工程師，也因此一戰成名。（圖擷自王景弘臉書）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》時代在變．潮流在變</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-01-18/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-01-18/</guid>
      <description>在大選前夕，朱立倫還在打「經國牌」，但他選擇忘記蔣經國自我反省的名言：時代在變，潮流在變。&#xA;馬英九與朱立倫這些國民黨權貴，只知死抱「法統」、國旗、黨產、與黑金角頭結合，誤把凋零的黃復興當「潮流」，結果引爆黃復興與所謂本土派勢力的矛盾，基礎動搖。&#xA;年輕世代做出「國民黨不倒，台灣不會好」的結論，而蔡英文點破「國民黨不等於中華民國」，讓慣於打欺騙與恐嚇牌的國民黨，拿再多的國旗也救不了選情，老牌立委多被淘汰。&#xA;台灣選民用選票寫下台灣歷史的新頁，選出第一位女性總統；國會首次政黨輪替，新人、年輕世代出頭；台灣民主政治的演變進入一個全新的時代。&#xA;值得欣慰的是人民有正義感，而各方也表現克制。美國保持中立，中國介入也轉向收歛；蔡英文本來就是理性、低調，為勝選後團結台灣，避免太刺激老人黨；反而是黃復興老將倚老賣老，叫罵年輕人；朱、馬只知打恐嚇牌。&#xA;面對人民的新選擇，馬英九應該嚴肅確保政權順利轉移，在過渡時期只維持政府例行運作，避免再推出新政策、新人事，否則便要受到新國會的約制。&#xA;美國政府組織龐大，但大選後新舊政府移交只有兩個半月，新政府接管小組勝選後短期內便進駐各部會，檢討政策及核閱日常行政，台灣竟有四個月，而且沒有接管小組進駐的機制，明顯不合理。&#xA;台灣民主成熟，政權轉移將成常態，未來修法縮短移交時程，並制訂移交的標準程序，應該是超黨派要做的事。在修法完成之前，馬英九應尊重新民意，不要再輕舉妄動；文官體系更應嚴守分際，不容舊政府濫權自肥。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》用選票完成寧靜革命！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-01-15/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-01-15/</guid>
      <description>一個多世紀，台灣受外力主宰，命運坎坷，現在一千八百多萬選民總算有權利以最文明、最和平、最公平的方式，共同選擇自己國家的領導人、反映民意的國會，和自由民主的生活方式。&#xA;在這個歷史時刻，有福氣的選民躬逢其盛，可以用選票完成民主改革的寧靜革命：打敗黨國不分、權貴專政、不願認同民主的列寧政黨。近七十年來，這個政黨利用萬年國會、不義黨產結合黑金，壟斷國會、抗拒改革，成為民主之恥。&#xA;用選票寧靜革命的機制，是無數民主先進犧牲奮鬥的成果。康寧祥的《台灣，打拼》，記錄了民主運動前輩的努力；彭明敏《自由的滋味》，寫出爭取自由的辛酸經歷；黑手黨的黑名單，見證優秀台灣青年為爭民主與獨立，有家歸不得的苦難。&#xA;得來不易的這一票，不能放棄；帶有突破改革障礙的這一票，更不能放棄。這一票，全世界都在看：從最古老的民主體制英國，到被納入中國共產黨統治的香港；從啟發台灣民主的美國，到之前殖民台灣的日本；從古老的民主到新生的民主，大家都關注。&#xA;北京的習近平政權也在看；中國的十三億人民，也希望能夠自由接觸各方面的資訊，看台灣人民行使他們的權利，自由選擇自己的領導人與政府。&#xA;台灣選擇民主改革的正路，值得世界各國尊重與支持，更值得中國政府與人民尊重；如果中國認為台灣民主構成對它的「威脅」，那它是站在歷史錯誤的一邊。&#xA;一月十六日是台灣很值得驕傲的一刻，李登輝只完成一半的寧靜革命，只有讓代表改革力量的民進黨取代國民黨成為多數，改革才有希望，寧靜革命才算完成。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》黃金週末大雜燴</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-01-11/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2016-01-11/</guid>
      <description>朱立倫在大選黃金週末端出一盤大雜燴，「創意」有餘，材料凌亂，所謂震撼彈，都是空包彈。&#xA;雜燴大師嫌台北人只知道吃豬肉，沒見過豬走路，把豬佬佬帶進城，與人同行，但有點反諷：豬的同音字「犯忌」；豬佬佬沒有投票權，也只有進屠宰廠才坐車，何苦嚇牠們？美豬是朱立倫編織的稻草人，自編自打，白費力氣。&#xA;大雜燴新鮮在「三姝」，卻應了國民黨只有在沉船時，才找女人救命的說法。「三姝」牌除自家老婆外，還借人家老婆，也拉「被害人」、「前」總統候選人，但「美中不足」，三人皆仙女，離人間太遠，也離「淡水阿嬤」太遠。&#xA;朱立倫還放一枚大選後由立法院多數黨組閣的空包彈。如果這只是朱立倫的選舉操作，那朱立倫比馬英九更奸詐，更不知憲政體系為何物。&#xA;馬英九因為意識形態與既得利益，把憲法當他「一中」的遮羞布，抗拒修憲。朱立倫自稱一向主張內閣制，卻在眼看國民黨大勢已去之際，丟出選後應由多數黨組閣的要求，便很唐突。&#xA;從總統制，或所謂雙首長制，變成內閣制，是憲政體制的重大變革，必須透過修憲程序周詳規劃，朱立倫卻想以一人之意，要求馬英九以「開先例」的手段，改變憲政體制。&#xA;朱立倫干犯馬英九法定職權，算計民進黨不接受，他可藉以指控民進黨「不敢承擔」，卻被小英「憲政大事不能私相授受」，和馬英九「遵照憲政體制」，兩面夾殺。政治「精算師」暴露的獨斷獨裁性格，超越馬英九。&#xA;如此黃金週末大雜燴，有豬無肉，有馬無力，重姝輕嬤，機關算盡，奧步使盡，也不過如此，朱立倫還是回老山頭，做好做滿為妙！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
