<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2005 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2005/</link>
    <description>Recent content in 2005 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 29 Dec 2005 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2005/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>以民主突圍---從綺色佳到華府漫長路</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-12-29/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Dec 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-12-29/</guid>
      <description>以民主突圍&amp;mdash;從綺色佳到華府漫長路 王景弘&#xA;李登輝總統在一九九五年重返綺色佳，與康乃爾大學校友團聚，有記 者問他：「李總統，您什麼時候到華府? 」誰都沒料到，在地理上， 綺色佳到華府不過九個小時車程，在政治上，李總統從綺色佳到華府 卻走了十年。&#xA;十年漫長歲月，反映美國與台灣關係的曲折前進。從綺色佳到華府， 相隔十年，前者是歷史性的破冰旅程，後者是美台關係正常化的前進 一步。雖然兩次旅程時空環境有別，但其意義前後輝映：高舉民主大 旗，為台灣突圍。&#xA;兩次旅程，李總統都在宣揚主權在民，台灣的民主成就，台灣的主體 性和參加國際組織的願望。如此事實陳述，雖屬謙卑之論，卻是突破 「一個中國」政策之重圍的利器，由台灣的「民主先生」來論述，更 加鏗鏘有力。&#xA;李登輝總統在任內及卸任後相隔十年的兩次訪美，都具有歷史性意義 ，不但事關美、台關係發展，而且攸關台灣維持主權國家地位，免於 受中國併吞的厄運。從美、台關係發展史來觀察，李總統訪美的重大 意義更加明顯。&#xA;自一九七喩年以來，美、台關係的轉折，可以用十年為期，分成幾個 階段。每一個階段有不同的內、外因素左右台灣的處境及美台關係。</description>
    </item>
    <item>
      <title>連馬宋王‧一物剋一物</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-12-23/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-12-23/</guid>
      <description>連馬宋王‧一物剋一物 沈潔&#xA;綠營公開對嘴的戲碼剛落，春風得意的泛藍政客惡鬥也登場。國民黨 主席馬英九指控立法院長王金平跟綠營偷情，要被陳水扁總統拐誘去 組閣。馬要証明他消息靈通，還說他向「榮譽主席」連戰查証過。&#xA;連戰碰上馬英九大嘴巴，出賣王金平的秘密，再加馬的親信看「榮譽 主席」，既非主席，也無榮譽，為証明自己並非「過氣」，便把馬「 訓」一頓，叫他要「尊王」，國民黨需要王金平，組閣之事，馬對王 金平的作法，欺人太甚。據報導，他還趁酒興，自己透露訓馬之事。&#xA;接著馬、宋會，宋政治本錢已輸得只剩幾條內褲，這些內褲不被馬摸 走己屬幸運，自然沒有本錢訓馬，但畢竟還是將馬一「軍」：綁架馬 英九反對軍購。馬主張與中國「統一」，也就是台灣拋棄主權國家地 位，成為北京操控下的一個香港，如此主張再配套反軍購，那是踢到 他腰下的要害，叫他笑不出來。&#xA;王金平想偷情又無膽，被馬警告，也不敢學呂秀蓮頂嘴，只有靠連戰 賣老出面訓馬，自己滿腔憂幽怨，哀求媒體組閣之事「嘜閣貢」了。 王金平低調如此，但他屬南台灣福佬的本色卻仍是馬的剋星。&#xA;連馬宋王泛藍人物，推來撞去，明鬥暗爭，戲碼比綠營曲折，但統媒 卻不能把「真相」誠實向選民解讀。&#xA;泛藍頭目如此相互綁架，貌合神離，只能用黨派利益及腐化共同體來 解讀。連明顯站在王的一邊，他支持王競選黨主席，因為他知道馬「 港生」和以國民黨海工會激進派當親信，有其「嚴重的局限性」。馬 靠國民黨內特殊族群結構，和一張比王像演員的臉蛋，選黨主席固然 可以所向無敵，但要選總統，其局限性便會出現。</description>
    </item>
    <item>
      <title>王金平的機會與智慧</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-12-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-12-20/</guid>
      <description>王金平的機會與智慧 沈嘉雄&#xA;馬英九管束王金平，泛藍黨國媒體熱烈喝采，但旁觀者清，跳出黨國 圈套來看，小馬實在把老王「吃得夠夠夠」，也把國民黨的台灣政客 吃得夠夠夠。&#xA;王金平面臨一個最後政治機會，也面臨他一生政治智慧的大考驗。他 可以選擇繼續讓人家吃夠夠，也可以選擇擺脫外來政黨的歧視，表現 對台灣的愛心，真正對台灣作點貢獻。&#xA;王金平的機會在「傳說」陳水扁總統可能找他組閣。當然，現在雙方 都否認，卻是馬英九言之鑿鑿，硬說他情報正確，他公開爆料是因為 怕王金平被騙，要把他「保護」在立法院。&#xA;如果有這種事「組閣」的事，而王金平也有一點 (不必多 )政治智慧 ，和一點關愛台灣之情，他應該趕快「欣然接受」，帶十個八個他志 同道合的國民黨籍立委脫離國民黨約束，共同為台灣的發展與成長而 奮鬥。&#xA;現在的局面很清楚，馬英九的國民黨需要王金平，但除非王金平想繼 續當立法院長，聽小馬的差遣，他並不需要國民黨。國民黨需要王金 平當老二，替國民黨打天下，卻不容他掛頭牌。如果王金平還看不清 國民黨「外來」的屬性，沒有人會相信，他在黨主席競選中已經有很 好的教訓。</description>
    </item>
    <item>
      <title>扁呂交鋒：民進黨的另類檢討</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-12-15/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-12-15/</guid>
      <description>扁呂交鋒：民進黨的另類檢討 王景弘&#xA;民進黨敗選引起代理黨主席爭議，再引爆陳水扁總統與呂秀蓮副總統 的公開交鋒，一邊指責他方「吃人吃夠夠」，霸王硬上弓，還要把責 任往他身上推，另一邊眼看對方不領情，怒火中燒，開罵「目光短視 」。對民進黨及台灣選民來說，這是民進黨和台灣政治的另類檢討。&#xA;民進黨政府把媒體當輿論的全部，而貽人「看報治國」之譏。不幸的 是，台灣大部份媒體仍然是國民黨黨國體制下特權人物掌握的工具， 他們並未回歸民主社會媒體的正常角色，而仍在為特定族群的利益與 意識型態服務。阿扁手下看這種輿論，看得手腳發軟，自然多得一項 罪名：「治國無方」。&#xA;現在扁呂在媒體公開交鋒，除「看報治國」外，更「以報治國」，有 矛盾不能在體制內解決，反成吵架，而要吵架，不但連門都不關，還 是到報上吵。如果要勉為其難，替這種奇特現象找一個自我安慰之詞 ，那只能說台灣的制度，比對岸中國那個攤子「透明化」。&#xA;「看報治國」並非全錯，問題在會不會看報; 「以報治國」也非全錯 ，問題在會不會「以」。看報在吸收資訊，瞭解問題，供施政參考， 這是消極的作用。主政者在政策上要有作為，應該是運用媒體的傳播 功能，說明理念，推銷政策，爭取支持。人事爭紛雖為媒體所愛，也 是一般人茶餘酒後閒扯的話題，卻是執政者的忌諱，避之猶恐不及， 豈有公開晾內衣褲的道理?</description>
    </item>
    <item>
      <title>從敗選記取教訓</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-12-07/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Dec 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-12-07/</guid>
      <description>台灣公論報 社論稿&#xA;從敗選記取教訓&#xA;三合一選舉，民進黨慘敗，不但令人震驚，更令人痛心。民進黨內部 一片檢討之聲，黨主席蘇貞昌請辭負責，但民進黨的檢討不能以走馬 換將為滿足。&#xA;檢討民進黨之敗，不能再流於權位分配的考量，而應重新認識台灣選 民，重新思考施政作為，也重新思考選戰策略。&#xA;民進黨最大失敗，在自己角色不清，心理仍未調適。已經執政的政黨 ，卻仍使用在野的選戰策略與口號; 已掌握公權力的政府領導人，不 思考實現理想的策略，卻仍在使用在野政客的語言。&#xA;民進黨以改革、公義、公平、清廉及本土為號召，受台灣人民肯定而 崛起。在國民黨半個世紀獨裁、戒嚴統治下，民進黨缺乏組織與資源 ，選戰靠人民尋求正義的熱情。民進黨提出的理想，吸引人民求變的 「空氣票」，對抗觸角無所不在的國民黨組織戰。&#xA;空氣票是在野黨起家的特色，也是缺乏組織與資源不得已之舉。新黨 與親民黨都起於空氣票，也敗於空氣票。政黨不在地方紮根，培養人 材，擴大選民的認同與支持，而只知在選舉時以明星人物造勢，那是 取敗之道。台灣選舉有一條鐵律：大人物的聲望並不能轉讓給個別候 選人。以李登輝的人望，二千年大選扶不上連戰，去年立委選舉幫不 了台聯候選人，今年基隆市長選舉，抬不上柯建銘。</description>
    </item>
    <item>
      <title>想想你手頭的一張票</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-11-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-11-29/</guid>
      <description>想想你手頭的一張票 王景弘&#xA;美國總統布希在京都稱許台灣民主成就，而民主最具體的實踐就在一 人一票，由全體選民選舉政府首長和民意代表。台灣又面臨一次地方 選舉，選民又面臨一次選擇。&#xA;台灣選舉還處於畸型狀態，選民的投票行為，難做準確的歸納與分析 ，而選舉結果更難做出合理解釋。但在選舉之前，除了很熱中政治的 選民外，很多選民都面對兩個層次的選擇：要不要去投票? 如果去投 票要選誰?&#xA;有許多報導說，選情很冷，很多選民可能選擇不投票。這些可能不投 票的選民有各種不同理由：有人說因為他們對民進黨「很失望」，不 去投票，要「教訓」一下民進黨; 有人因為查賄選風聲鶴戾，收不到 買票錢，何苦徒然浪費時間; 有人說選誰「都一樣」，誰當選都別有 差別，何必多此一舉。&#xA;要去投票的選民，對要選誰，或選那一個黨的候選人，大概都有定見 ，他們可能是政黨的死忠支持者，某一候選人的親友，或親友的親友 ，或他們廟的掌櫃，或送好處的候選人。除了政黨支持者會依綠色、 藍色投票外，其他依益利或關係作選擇的選民，並不過問候選人代表 那一個黨。</description>
    </item>
    <item>
      <title>美、中關係之門的開與關</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-11-21/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-11-21/</guid>
      <description>美、中關係之門的開與關 王景弘&#xA;美國總統布希在北京單獨對隨行記者簡報，要離去時，誤走一個上鎖 的大門，經過助理指點，才從敞開的紅門離開。紐約時報用了四張照 片，組成他走錯門的表情。&#xA;這段插曲是美國與中國關係的最佳寫照：雙方關係日益複雜，門戶很 多，但有的門是關閉的，有的門是開著的。&#xA;關閉的門代表雙方所謂原則上的分歧，如中國例行性要提出的所謂「 台灣問題」，和美國要主動提出的人權、宗教、政治自由問題。開著 的門主要是經濟、貿易往來，文化交流，和因應北韓核子武器問題。&#xA;雙方如此複雜關係，全提上元首高層會談，不免使所謂高層會談流於 尋常化、瑣碎化。布希與中國國家主席胡錦濤在各種場合會談已經五 次，這次北京會談距上次紐約會談不過兩個月，老的話題，老的立場 ，開門關門的狀況並沒有變化。&#xA;整體來說，美、中高層會談及雙邊關係，因為主、客觀條件的約束， 已經走向常態化、穩定化、長程化、形式化、和商業化。對美國而言 ，它更清楚走以「演進化」應付中國「崛起」; 中國則以增加往來， 避免對抗作為處理美國關係的指針。&#xA;尼克森與中國打交道是站在共同應付蘇聯的戰略利益上，現在俄羅斯 並非美國安全威脅，反而是中國的「崛起」可能衝擊亞太均勢，危害 美國利益。要應付這種局面，美國鷹派主張「圍堵」，但圍堵並沒有 成為官方用語。國務卿萊絲用的外交詞令是美國會維持亞洲的均勢， 以因應中國建軍。</description>
    </item>
    <item>
      <title>評蔡石山著：「李登輝與台灣國家認同」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-11-05/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-11-05/</guid>
      <description>評蔡石山著：「李登輝與台灣國家認同」 王景弘&#xA;美國各界知道台灣民主化成就的人多，知道李登輝及他對台灣民主化 貢獻的人少。李登輝成為美國媒體熱門新聞人物，通常是因為他為建 立台灣主體地位的努力，引起中國的抓狂咆哮。&#xA;美國學界以研究「中國」為專業的學者，對李登輝的瞭解或評價，也 和台灣內部一樣分成兩派，支持民主理念，認同台灣人民自由選擇權 利的學者，敬佩李登輝為「民主先生」，「台灣民主之父」; 不認同 台灣，抱大中國主義思想，和過去靠國民黨，現在靠中國援手的人， 便指李登輝是「善變、受爭議」和「惹麻煩的人」。&#xA;對李登輝持不同看法的人，至少有一個共同點：李登輝既是「爭議性 」人物，他當然不是一個面面俱到的「圓滑」人物。李登輝公開的立 場隨時機在演變，但對此嚴詞批評的人，又何嘗不是因為權位的得失 ，而演出「反共」變「投共」的醜劇?&#xA;李登輝的變與不變，他自己在「台灣的主張」一書有坦率的陳述，這 本書曾譯成英文在日本出版，但在美國分送時，卻受到國民黨舊官僚 的積壓抵制。英文本「台灣到民主之路」，對美國人而言，屬外國政 治人物自述，讀者自有其局限性。&#xA;事隔多年，任教阿肯色大學的蔡石山教授，以歷史學家的專業才能， 出版「李登輝與台灣國家認同」 (Lee Teng-Hui And Taiwan&amp;rsquo;s Quest For Identity)，以李登輝成長及主政背景為座標，論述台灣 歷史的複雜變化，給美國提供一本嚴謹的學術著作，對英語世界瞭解 李登輝與台灣政治變革有重要幫助。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「沒管好」陳哲男：話只說對一半</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-10-31/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-10-31/</guid>
      <description>「沒管好」陳哲男：話只說對一半 王景弘&#xA;為陳哲男在總統府副秘書長任內開小差，到韓國涉足賭場，陳水扁總 統向全民道歉，因為他「沒管好」像陳哲男這種部屬。&#xA;陳總統這話說得很好，但只說對一半：他只說到「沒管好」的事實， 沒有觸及「沒管好」的原因。如果把陳哲男出紕漏嚴加檢討，對民進 黨政府施政不無幫助。&#xA;陳哲男事件暴露陳水扁執政的兩大弱點：缺乏資訊和缺乏紀律。沒有 掌握到充分的資訊，對所屬的管理便會出差錯，所屬既然認為老闆耳 不聰目不明，或自認地位特殊，當然便會出現紀律問題。&#xA;支持陳水扁的人士，常以「看報治國」批評陳水扁團隊的執政作風。 從媒體吸收資訊，瞭解輿情和社會動向，表示當政者關心民膜，這並 沒有錯。但這要建立在一個重要的前提上：媒體公正、負責任的報導 事實，而不是像台灣舊統治階級的宣傳喉舌，為復辟其舊勢力，不惜 捏造新聞，扭曲真相，假造民意。&#xA;政府施政要以事實、官方文書為根據，媒體並非官方文書，在民主社 會，它只是政府與民眾溝通的媒介之一，媒體報導是否正確，官方應 有人負責核實，但不應整個政府忘記自己施政目標和政策，跟著媒體 的議題起舞。&#xA;在一九五喩年代擔任美國國務卿的杜勒斯，曾經告訴蔣介石，他已經 不看專欄作家皮爾遜的文章，「因為他所寫的如果正確，我已經知道 ; 如果不正確，我何必浪費時間，看了還影響健康。」這是政府掌握 正確情報、資訊應有的自信。</description>
    </item>
    <item>
      <title>看清中國的「吳三桂」策略</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-10-24/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Oct 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-10-24/</guid>
      <description>看清中國的「吳三桂」策略 王景弘&#xA;美國對台海地區的穩定，有所謂「一個中國」政策，「和平解決分歧 」，「反對片面改變現狀」，和對台灣提供防衛軍備的配套措施。在 這些條件的約制下，中國以武力侵犯台灣的選擇受到嚇阻，台灣建立 正常國家的措施受到約制，台海「現狀」的僵局將持續，但危機仍將 存在。&#xA;僵局並不表示有關各方放棄改變現狀的意圖，只是隨著內、外政治及 情勢的演變，中國已調整改變現狀的手段，台灣仍缺少明確有力的因 應措施，而美國仍未正視其重大利益受到新挑戰。&#xA;台海「現狀」的基本含義是台灣與中國，不論是法理或事實，均互不 相隸屬; 台灣並不是一個廣受國際社會承認的主權國家。美國基於它 自認的利益，希望維持這種現狀; 中國基於其霸權心態與利益，試圖 改變現狀，要把台灣併吞; 台灣基於主權獨立國家的立場和不願再淪 為外國殖民地的決心，要在現狀的基礎上獲得國際社會的承認，成為 正常國家。&#xA;這些不同的立場，真正具有改變現狀意義的是中國併吞台灣。中國想 併吞台灣，但武力的手段受到美國、國際社會、台灣防衛武力的嚇阻 ，和中國本身條件及利益的限制，並不是它的可行選擇。如果以和平 手段改變現狀，那就需要台灣改變主權國家的堅持，願意再作外國殖 民地，也即兩相情願。</description>
    </item>
    <item>
      <title>打倒吳三桂與施琅集團</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-10-22/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Oct 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-10-22/</guid>
      <description>台灣公論報 社論稿&#xA;打倒吳三桂與施琅集團&#xA;台灣施政空轉，政商向中國傾斜，問題既多又嚴重，但核心問題只有 一個：台灣人民不知覺醒，讓吳三桂與施琅之流張狂橫行。&#xA;只要容許吳三桂、施琅這種人、這種黨存在，與中國裡應外合，台灣 安全與穩定便沒有保障。&#xA;只要容許吳三桂、施琅這種人、這種黨存在，台灣人政權所要進行的 改革，沒有一件不受壓制，沒有一件能推動。&#xA;只要容許吳三桂、施琅這種人、這種黨存在，台灣便有再淪為外國殖 民地的危險。&#xA;要解決台灣內外困境，最根本的手段在打倒吳三桂、施琅和他們的黨 羽：喚醒台灣意識，以選票把吳三桂、施琅集團掃進拉圾。&#xA;誰是吳三桂、施琅和他們的黨羽，台灣人民應該非常清楚。在台灣人 民所敬重的民主之父李登輝，以八十三歲高齡，撲撲風塵，在美國為 台灣民主與安全呼號之際，「吳三桂」正在瀋陽與上海訪問，高喊台 灣在戰後已「已歸還中國」。吳三桂正洽「清兵入關」。&#xA;在陳水扁和台灣人民為台灣國家正常化努力之際，施琅和他的黨羽明 目張膽反對他們當權時提出的軍購案，也附合「清」廷的反分裂法， 硬要通過本質即降「清」的「合平促進法」。施琅和他的黨羽正要引 清兵侵台，或逼台灣降清。</description>
    </item>
    <item>
      <title>律師性格與總統語言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-10-17/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Oct 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-10-17/</guid>
      <description>律師性格與總統語言 王景弘&#xA;律師特考以律師性格與國家領導為作文題目，招來反扁媒體的批判， 但他們以「屁」字當頭的謾罵，實在牛頭不對馬嘴。就題目本身而言 ，這是一個值得討論的話題。&#xA;當然，台灣政治之亂並非因為國家領導人是律師。台灣政治體制既無 總統制，也沒有內閣制應有的配套，而習於「黨國」戒嚴統治的在野 政客，只知道你死我活的惡鬥，並不知民主的風度，其結果便是難解 的混亂與僵局。&#xA;要解開這種僵局，律師性格有利，也有弊，而問題還在律師性格與「 黨國」體制鬥爭性格的衝突，人民對領導人性格的適應，和國家認同 問題的尖銳對立。&#xA;在「中華民國」史上，陳水扁是第一位律師出身的總統，也是第一位 非國民黨的總統。因為他是國民黨在台灣過半個世紀戒嚴統治後產生 的第一位非國民黨總統，他所承受國民黨的反抗力量也是史無前例。 外來列寧政黨的鬥爭性格，槓上陳水扁的律師性格，更讓眾多選民感 到迷惑。&#xA;國民黨的鬥爭性格很清楚，它企圖利用憲法體制的不完備，挾其在立 法院的多數要奪權，或以立法代替行政，不惜讓台灣施政空轉。但什 麼是法治國家的律師性格? 總的來看，律師性格有幾個明顯特色：</description>
    </item>
    <item>
      <title>台海安危繫於北京一念之差</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-10-14/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-10-14/</guid>
      <description>台海安危繫於北京一念之差 王景弘&#xA;中國經濟成長和軍事擴張，衝擊東亞地區均勢。因為中國仍屬人治國 家，當政者又以激勵民族情緒作為統治手段，對外言論常帶仇恨、報 復和霸權傾向，它的所謂「崛起」引起國際社會關切，也帶動國際間 對台海問題的重新思考。&#xA;美國若干國會議員和智庫學者，提出重新思考「一個中國」政策的主 張，因為「一個中國」政策建立在不合事實的基礎上，本身就是權宜 、虛偽和錯誤的概念，忽視台灣的民主，助長中國的霸權野心。&#xA;日本重新檢視中國貪得無厭和霸權言行，對地區穩定及日本安全的威 脅。日本早年援助及投資中國，換來的是更多對日本的仇視、干預、 報復心態，在地區均勢受到挑戰之際，它更注重與台灣關係。&#xA;但是，最令人意外，也最具真知灼見的思考，卻來自澳洲前國防情報 局中國處長蒙克 (Paul Monk)。他在接受澳洲廣播公司訪問時，認為 美國與澳洲的「一個中國」政策，有造成台海衝突的危險，要清除台 海危機的根源，最好由澳洲政府勸中國領導人改變觀念，主動承認台 灣獨立地位，就像英國主動給予澳洲獨立地位一樣，如此天下太平。&#xA;蒙克認為解除台海衝突的引信，繫於中國領導人的一念之差。就如中 共建國之初搞計劃經濟，等發現此路不通，換個觀念走市場經濟，便 取得目前的發展。同樣的道理，中國把台灣當它的「一部份」只是概 念，並非真實，如果要強取，必然造成衝突，中國如不想台海衝突， 破壞其發展，最簡捷的策略即重新權衡利弊得失，改變原有觀念，主 動承認台灣獨立現狀，對它並無所失，台海和平可獲保障。</description>
    </item>
    <item>
      <title>約制口水，消除戾氣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-09-28/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-09-28/</guid>
      <description>約制口水，消除戾氣 王景弘&#xA;民進黨決定拒絕參加作法不合新聞倫理，徒然增加社會戾氣的全民亂 講節目，希望藉此扭轉社會歪風，讓社會有一個冷靜反省的空間。&#xA;在形式上，民進黨的動作是消極抵制，但這也是糾正媒體違越專業倫 理，濫用新聞自由，扮演錯誤角色的不得已作法。被抵制的媒體不能 自以為是指控民進黨作為是干涉新聞自由，而應先檢討自己作為是否 符合媒體的角色，和對社會的責任。&#xA;民主制度要理性運作，選民能作理性選擇，社會免於腐化，都需要禖 體扮演一個誠實、客觀、公平、就事論事、是非分明的角色。&#xA;媒體有責任揭發腐化，批判腐化，但不能選擇性的以意識型態定雙重 標準，來決定新聞與評論。&#xA;媒體有權利發表其主張，但不應因其立場而左右新聞報導的忠實與客 觀，也不應以偏頗手法壓制不同的主張。&#xA;媒體可根據事實批判政府、執政黨政治人物的錯誤、腐化，但不能對 在野、社會公共人物的濫權、腐化視若無睹。&#xA;民主是各種社會力彼此約制，互相制衡的體制，媒體扮演的是資訊交 流、理性討論之中介者的角色，藉此角色推動社會的和諧與進步，減 少公共人物的腐化與濫權。&#xA;不論是基於特定意識型態，或所謂市場考量，違反專業倫理的媒體都 應受到其他社會力量的約制。選民可以用選票約制公職人員，當然也 可以用自由選擇權約制違反倫理的媒體，民進黨不參加這個特定節目 ，並無損於其言論自由。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「參與」聯合國模式應改弦更張</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-09-15/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-09-15/</guid>
      <description>「參與」聯合國模式應改弦更張 王景弘&#xA;外交部為台灣「參與」聯合國而擬的說帖，看來洋洋灑灑，長篇大論 ，內容固然埋藏一些強調台灣是主權獨立國家的文字，但整體還是欲 說還休，而且在「國家」與「人民」，「會員」與「代表權」，「入 會」與「參與」的概念糾纏不清。&#xA;台灣「重返」聯合國，或「參與」聯合國，本來是民進黨的倡議，李 登輝總統基於政治需要而予接收，但因為「入會」事涉安理會職權， 中國在安理會擋關，而台灣內部對「入會」用「中華民國」或台灣也 爭議難決，甚至對此兩名稱是否為「國家」都「敏感」，遂有所謂「 參與」聯合國的稱謂，而且是由友邦提出，減少「敏感性」，實際上 「應付」內部政治的成份居多。&#xA;把外交部的長篇「說帖」與一九七三年東、西德申請加入聯合國的簡 單正規手續，更突出台灣論「參與」的荒謬。東德與西德同時申請加 入聯合國，他們分別由其國家元首具函給聯合國秘書長。兩國的申請 函共同的有兩句話，分成兩段，說明其「申請加入聯合國為會員國」 ，及依安理會程序第五十八條規定，檢具承諾接受聯合國憲章義務之 宣言作為附件。西德總統的信多一段，他先感謝安理會如能早日審議 其入會申請。&#xA;外交部的說帖，並不合如此申請入會規格，它說的不是加入聯合國為 會員，而是說要「參與」聯合國。但「參與」聯合國是什麼名堂，並 未見諸聯合國憲章。台灣人公共事務會動員了一些支持台灣的美國國 會議員發表聲明，他們聲明和支持的目標是台灣應成為聯合國「會員 國」。他們實在不懂除了入會，還有什麼「參予」的規定。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「維持現狀」是一服麻醉濟</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-09-03/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Sep 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-09-03/</guid>
      <description>「維持現狀」是一服麻醉濟 王景弘&#xA;前美國在台協會理事主席白樂崎在媒體撰文，直陳「維持現狀」對台 灣不利。台灣有識之士對此早有體認，但早期被國民黨政府用來麻醉 台灣意識的「維持現狀」，現在也被美國用來約制民進黨政府建構台 灣主權地位的利器。&#xA;什麼是「現狀」，事實上並沒有共同見解。有人認為台灣的「現狀」 就是獨立主權國家，也有人認為「現狀」是「不統不獨」，或命運未 定。認為台灣是獨立主權國家者，主張落實主權在民，進行台灣正名 與制憲，但所謂「統派」、中國與美國指控這是「改變現狀」。統派 在台灣憲政體制上掌握足以否決正名、制憲的必要席次; 中國對此不 斷武嚇，而美國也以穩定為名，迫陳水扁總統節制。&#xA;阿扁心急口快，便說出這件事他任內辦不到，並牽拖李登輝總統也辦 不到。於是本土派大嘩，批判之聲不絕。實際上，陳水扁說的是政府 所面臨的現實，只是這種說詞與本土派的期待落差太大，而且，他只 提政府面臨的困難，卻未指出政府與全民共同努力，仍有希望突破困 境，逐步達到目標，這是做為一個政治人物的失誤。&#xA;本土派對阿扁的批判，也帶一種錯誤的觀念，以為把他推上總統位子 ，他便有權力可以實現正名、制憲或「宣佈獨立」這些措施。很明顯 的，阿扁並沒有這種權力，他受到內部政治格局、憲法體制和國際政 治的節制，如果他要推展這些打破現狀的工程，他需要民意做後盾， 而民意的後盾，在對付美國壓力至關重要。</description>
    </item>
    <item>
      <title>先顧主權再談直航</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-09-01/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-09-01/</guid>
      <description>先顧主權再談直航&#xA;中國對台灣的狼子野心，擺明要消滅台灣主權國家地位，把台灣併吞 為它的一個特區。面對如此惡敵，台灣應是同仇敵愾，強化主權，至 少保住主權不受損害。這個最基本的道理，民進黨政府不可能不懂， 但主政者表現的軟腳蝦性格，令人憤慨。&#xA;阿扁總統說礙於國內外情勢，此時要制憲、正名，他辦不到，這話我 們難以忍受，但還能理解。我們承認這件重大建國工程，需要台灣人 民自主意識提升，並作更大努力。&#xA;但是，堅決維護台灣主權，抗拒中國所設的圈套，是民進黨政府應該 做，也做得到的事，如果民進黨政府還跟泛藍、賣台份子和少數商人 的魔樂起舞，要搞「直航」救澎湖、救台灣經濟，那便不可原諒。&#xA;中國利用商人唯利是圖性格，和一般人民的無知，或缺乏政治警覺性 ，對台灣發動的「三通攻勢」，是它企圖把台灣去主權化的最重要手 段。「三通」的通商、通郵所涉主權較模糊，實際上行之多年，所謂 「小三通」也已在金門試辦，現在中國以商逼官的動作，只是涉及主 權的最後防線：客機直航。&#xA;客機直航所隱含的問題便是主權的角力：中國企圖以非官方談判，及 排除第三國航空公司飛航的條件，把台灣與中國直航設定成「國內航 線」，以炮製台灣是中國「內部」的形象，弱化台灣主權國家地位。 它在上海浦東機場「國際機場」，已有小動作，畫定一個「港、澳、 台地區」航班的登記與登機口，要把台灣強行併入「中國」。</description>
    </item>
    <item>
      <title>是事實就不必論述</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-08-26/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Aug 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-08-26/</guid>
      <description>是事實就不必論述 王景弘&#xA;歷史事實只要忠實「記述」，真相便呈現人們眼前，假的真不了，真 的也假不了。如果忠實的記述不足以說明真相，還需要「論述」，那 至少是証據不足，或証據與結論扯不上關係。&#xA;對台灣而言，中國國民黨「是不是」外來政黨，是客觀事實的檢驗問 題，而不像其統治台灣的成敗功過還有主觀「論述」的餘地。新任國 民黨主席馬英九一上台就端出「先連結台灣才有中國」的「歷史論述 」，只想在關鍵問題上混濛將事，讓人莫測高深，實際卻自暴國民黨 之短。&#xA;說穿了，這是馬英九背著國民黨和他自己的包袱，不敢面對國民黨與 台灣關係的歷史真相，和無視台灣民主演變結果，仍堅持把台灣視為 「中國一部份」的封建中國意識型態。&#xA;馬英九想競選台灣的總統，他知道「一個中國」在台灣選民間沒有市 場，但又不肯放棄，或因為其支持者背景，不能放棄「一個中國」， 「台灣是中國一部份」的立場。他只想擺脫國民黨「外來政黨」的包 袱，卻又不肯把國民黨「台灣化」，只好搬出暗藏「一個中國」的名 詞，作混淆聽聞的「論述」。&#xA;「先連結台灣才有中國」，主詞應該是國民黨，而其思是指國民黨應 該在歷史上找出與台灣的關係，以便「論述」「中國只有一個，台灣 是中國的一部份」。基本上，這是「一個中國」原則的另一種表達方 式，而且是帶欺人的不誠實表達方式。他知道外來政黨在台灣政治處 劣勢，卻不肯認同台灣的主體地位，而企以國民黨為本位，以個別案 例為「証據」，移花接木「論述」國民黨非外來政黨。</description>
    </item>
    <item>
      <title>還原事關台灣地位的歷史真相</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-08-17/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Aug 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-08-17/</guid>
      <description>還原事關台灣地位的歷史真相 王景弘&#xA;終戰六十年，事關台灣地位的關鍵歷史事件，仍在被曲解與誤用。中 國國民黨及中國共產黨實行愚民教育，不顧歷史事實與法律根據，誤 導台灣在法律、政治上都是「中國」的一部份，台灣不是一個國家， 也不能成為一個國家。&#xA;被曲解與濫用的歷史事件，包括「開羅宣言」，「台灣光復」和對日 和約的真相。&#xA;中國國民黨與中國共產黨都以「開羅宣言」作為「中國」取得台灣與 澎湖主權的根據，而也有獨派人士指稱「開羅宣言」是騙局、「偽造 」，連一位認真研究美國與台灣關係史的卜睿哲「都被騙」。&#xA;這兩種說法都偏離事實真相。嚴格來說，「開羅宣言」問題很多，它 是帶有政治意向的文件，但並不是結束戰爭的法律文件。我們可以說 「開羅宣言」沒有法律地位，但並無法否定有一份後來被俗稱為「開 羅宣言」的文件存在。&#xA;「開羅宣言」的確只是一份「新聞公報」，它沒有簽字，也是在所謂 「三巨頭」離開開羅之後才發表，而且公報根本沒有「開羅」二字， 但這份文件雖然草率，卻也經與會三方同意。&#xA;這份文件的初稿只稱「公報」，在一九四三年十一月二十四日由羅斯 福總統的特別助理霍浦金斯口授，少尉柯尼柳斯打字。據柯尼柳斯回 憶，霍浦金斯口授時，並無筆記或草稿。羅斯福總統在初稿上有若干 改動。這份初稿提到日本「從中國竊據之土地，如滿州和台灣將歸還 中華民國。」第二天，美方修正稿把原有「蔣夫人參加多次我們軍事 領袖的會議」這句話，依羅斯福意思刪去。</description>
    </item>
    <item>
      <title>國民黨連「中華民國」的殼都不要</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-08-06/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-08-06/</guid>
      <description>國民黨連「中華民國」的殼都不要 王景弘&#xA;陳水扁總統提出「中華民國」演變四段論，強調現在的中華民國「是 」台灣。如此進化論，基本上只是大多數台灣人「不滿意，但可以理 解」的立場，但中國國民黨的發言人立即反應，叫罵阿扁的立場是「 台獨」借「中華民國」的殼上市。&#xA;這位國民黨喉舌罵阿扁的論調，和北京共匪老店罵李登輝的中華民國 「在」台灣是「獨台」如出一轍，因為李登輝的說法也是把中華民國 「台灣化」，權用用中華民國這個殼來表述台灣是一個主權國家。&#xA;北京把「中華民國」視為已被它繼承的空殼，不容其借台灣之體還魂 。他們指控李登輝「獨台」還說得過去，但國民黨還嫌「中華民國」 繼續存在便是怪事。如果台灣能不再頂「中華民國」這個殼，它便真 的只有走進歷史。&#xA;台灣對「國家定位」爭紛難解，有人視中華民國當神聖不可更易，有 人恨不得把它掃進歷史垃圾，但有許多人對中華民國「是」什麼玩意 ，並沒有明確的概念。&#xA;因為中國民國有一個「國」，一般人很容易誤解它指的是一個「國家 」。實際上，中華民國最原始的意義是政府，也是一九一二年到一九 四九年「中國」的正式國號。它的前身是滿人的清朝，國民黨把清朝 「革命」掉，建立「中華民國」政府。在它未被中共「革命」掉之前 ，中華民國是中國，中國是中華民國，兩者是一體，既是國家，也是 政府稱號。</description>
    </item>
    <item>
      <title>不沉的母艦與核子恐嚇</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-08-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-08-02/</guid>
      <description>不沉的母艦與核子恐嚇 王景弘&#xA;六十年前，負責佔領日本的麥克阿瑟，和負責佔領台灣的蔣介石 ，惺惺相惜，兩人都堅決反共。在韓戰爆發後，蔣介石想趁機「反攻 大陸」，而麥帥在軍力不足，聯合國軍失利之際，也兩度要求動用蔣 介石軍隊，但都遭杜魯門政府強力否決。&#xA;蔣介石的反攻大陸夢難圓，但麥帥對台灣戰略地位的估計，在五十五 年後的今天，仍然是美國保障台灣安全的基本理由：如果台灣陷入中 共之手，那將如同蘇聯得到一艘不沉的航空母艦。他確信如果台灣「 被對美國帶敵意的國家所控制，美國戰略利益將受到嚴重損害。」&#xA;當然，麥帥當年是顧慮台灣如被「中共」奪取，成為蘇聯的海、空軍 基地，會嚴重威脅美國從阿留申群島、日本到菲律賓的防線。現在「 蘇聯」已不存在，俄羅斯並非威脅，但中國正惡性「崛起」，企圖稱 霸東亞。如果台灣被「中國」控制，美國的戰略利益將受嚴重損害。&#xA;中國瘋狂擴充軍備，以武力威脅台灣，而其軍頭野蠻叫囂，以美國為 假想敵，揚言不惜以核子武力對付美國，明目張膽挑釁地區的穩定與 和平現狀。在這種背景下，蔣介石的徒子徒孫，不顧台灣國家安全， 走向聯中反美、反台，更暴露其荒謬、矛盾、和其外來政權佔領者心 態。&#xA;蔣介石政權宣傳國民黨佔領台灣是「光復台灣」，但他憑什麼接管台 灣，自己很清楚。一九五０年七月八日，在會晤美軍第七艦隊司令史 特拉勃，蔣便承認自己是「以盟軍中國戰區司令身份接管台灣，以待 和約解決，而麥克阿瑟將軍是以亞太地區盟軍最高統帥身份佔領日本 及其他地區。」</description>
    </item>
    <item>
      <title>國民黨三頭「馬」車時代的開始</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-07-18/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-07-18/</guid>
      <description>國民黨三頭「馬」車時代的開始 王景弘&#xA;中國國民黨主席選舉結果，只是再一次証明別人都看清楚，只有王金 平看不清楚的政治現實：國民黨不容再出現與李登輝有同質性的黨主 席; 它不會「台灣化」，「籍貫」不對的人只能抬轎，不能坐轎。&#xA;說它是「省籍情結」也好，「外來政黨」特質也好，其選舉結果的必 然性就是如此，王金平脖子再怎麼軟，再怎麼圓滑都沒有用。國民黨 主席的自由選舉，最大的益處是幫王金平這種人看清國民黨的本質， 和國民黨對他們的定位。&#xA;國民黨新主席選出來，即使沒有人出走，但其權力結構勢將呈現三馬 車：馬英九控制黨機器，佈署二００八年大選; 王金平控制立法院黨 團運作，各自要適應單一選區及人數減半的新情勢; 連戰掌控國民黨 智庫，養一批老人抓「路線」。&#xA;馬英九要「馬、王共治」，卻忘了還有一個連。在國民黨黨史上，黨 魁不是鞠躬盡瘁，死而後已，便是掃地出門，並沒有過「前主席」常 相左右的局面。智庫雖說是非決策單位，但過去幾年，國民黨路線全 在智庫連系親信操控之下，他們一夥人的發言權遠超過黨工。現在智 庫分出去由「前主席」操盤，「前主席」主持之智庫提出的路線，現 任馬主席接受不接受都會發生問題。</description>
    </item>
    <item>
      <title>卜睿哲論「解開台海之結」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-07-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-07-12/</guid>
      <description>卜睿哲論「解開台海之結」 王景弘&#xA;美國學界討論台海問題的書，很少把台灣與中國的立場相提並論，更 少肯定台灣立場，指責中國頑固要把台灣政府去主權化的立場，是雙 方交流，乃至解決爭議的主要障礙。&#xA;前美國在台協會理事主席卜睿哲新出版的巨著「解開台海之結」是一 個例外。現任布魯金斯研究所東北亞研究中心主任的卜睿哲，因為擔 任前國會議員索拉茲的助理，而與台灣事務結緣，在經歷中央情報局 情報官後，出掌美國在台協會，見証台灣政權更迭與台海風波。他的 新著搜集大量材料，對台北與北京的立場作深入分析，讓讀者對台灣 的處境，李登輝和陳水扁的立場，有更精確的瞭解。&#xA;卜睿哲在「解開台海之結」書中，提出幾個值得注意的觀點。第一是 美國對台灣的「道義責任」。美國學者一論台海爭執，總不脫「戰略 利益」，「大國外交」之類的高調，沒有人承認對台灣有道義責任。 但卜睿責坦白承認，從第二次世界大戰以來，美國許多事關台灣人民 前途的決定，都未徵詢台灣人民意願，或自認是對台灣人民最有利的 情況下做成的。羅斯福未徵詢台灣人民意願，在開羅會議同意戰後台 灣歸中國; 尼克森與卡特與中國關係正常化也未徵詢台灣人民意願。 事實上，在一九九０年代初之前，台灣受國民黨壓制，台灣人民的意 願也難以徵詢。但華府的決定可說忽視其道義責任，擅自替被剝奪發 言權的人做出決定。卜睿哲指出，也因為如此，美國在過去十年來採 取實際立場，主張台海問題之解決「必需獲台灣民眾之支持。」</description>
    </item>
    <item>
      <title>中國瘋狂大併購所代表的意義</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-07-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-07-05/</guid>
      <description>中國瘋狂大併購所代表的意義 王景弘&#xA;中國海外石油公司 (CNOOC) 標購加州環球石油公司 (UNOCAL)，不惜 開出一百八十五億美元現款的條件，要打敗雪佛龍 (Chevron) 的一 百六十六億美元購價。中海油強勢併購，表面上財大氣粗，是中國「 崛起」的象徵，但它透露的弦外之音是中國經濟發展脆弱的一環：它 對能源及原料進口依賴日深，而能源的取得並沒有穩定保障。&#xA;雪佛龍併購加州環球 (優尼加 )本已近定局，中海油半路殺出，想以 超高現金價格搶購，顯示中國對取得能源供應問題的焦慮。據估計， 中國目前所需石油，已有三分之一靠進口，而此項依賴程度將有增無 減。過去幾年，中國外交活動重點便在尋找合作，保障能源供應穩定 ，它與日本競爭俄羅斯油管鋪設路線，與蘇丹及伊朗合作，都以爭取 油源為目標，這次併購優尼加更顯出它的企圖心。</description>
    </item>
    <item>
      <title>高玉樹對台灣前途的大預言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-06-18/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-06-18/</guid>
      <description>高玉樹對台灣前途的大預言 王景弘&#xA;美國老一輩涉台事務官員，對當年台籍政治明星高玉樹都有一個共同 印象：一個精明能幹的政治人物。因為精明，他可以突破國民黨黑手 操控的選舉，打敗國民黨候選人成為台北市長。他在台北市做得有聲 有色，國民黨眼看無人可以把他扳倒，只好把台北改成院轄市，市長 由行政院派任，讓他幹幾年，然後調虎離山，升他當交通部長，作國 民黨政府的「民主」櫥窗，和台灣人「參預」政府的樣板。因為他身 份特殊，美國外交官也把他視為觀察台灣政治的指標。&#xA;在台灣政治演變過程中，他並未被列入帶風險的「台獨」，但他在一 九七一年與美國外交官的談話，已預言台灣終將獨立，並要求美國不 能同意中國的要求，把台灣「歸還中國」。&#xA;一九七０年代初期，美國政策正開始轉向，一九七一年中共政權取代 「中華民國」在聯合國的席位，一九七二年尼克森訪問中國，同年日 本承認中華人民共和國政府為代表中國之唯一合法政府，台灣危機重 重的政局，更為美國所關注，非國民黨籍的政界龍頭高玉樹和康寧祥 便成為美國大使館官員經常對話的人物。&#xA;從美國解密檔案來看高玉樹當年與美國官員的談話，可以更瞭解高玉 樹的內心世界，和當時台灣的政治環境。他的預言大部份與情勢的發 展相符，但他有偏失之處。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「扁胡會」---多說無益的空中樓閣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-06-04/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-06-04/</guid>
      <description>「扁胡會」&amp;mdash;多說無益的空中樓閣 王景弘&#xA;除非陳水扁總統願接受「一個中國」原則，出賣台灣主權國家的地位 ，或胡錦濤吃了豹子膽，決心放棄霸權的「一個中國」原則，否則陳 水扁最近唸唸有詞的「扁胡會」只是空中樓閣，多說對台灣無益。&#xA;只要阿扁接受「一個中國」原則，胡錦濤當然會擺出紅地毯，熱烈歡 迎他「歸降」。但阿扁受選民之托，也受選民監督，他口袋裏並沒有 這張牌。阿扁畢竟不是沒有公職身份，在朝時反共，下台就親共的連 戰和宋楚瑜。連、宋中國行，中國把他們視同當年李宗仁流亡多年「 回歸」中國過晚年。他們接受「一個中國」，否定台灣或「中華民國 」的主權地位，中國自然伸出雙手歡迎。&#xA;「一個中國」原則是中國要台灣承認其主權歸它所有的圈套，只要台 灣接受「一個中國」原則，台灣是中國的一部份，中國便取得享有對 台灣主權的法理根據。中國的目標在併吞台灣，如果它放棄「一個中 國」的主張，它對台灣的主權主張便失去立場。胡錦濤口袋裏也沒有 放棄「一個中國」原則這張牌。相反的，他的一應動作，目的都在把 台灣套進「一個中國」原則。&#xA;陳水扁不能接受「一個中國」原則，胡錦濤不能放棄「一個中國」原 則，那麼「扁胡會」要能成局，只有所謂「擱置爭議」，無先置條件 的見面會談。但這是阿扁一廂情願，胡錦濤為什麼要跟你陳水扁無條 件的會談?</description>
    </item>
    <item>
      <title>黨國陰魂癱瘓台灣政局</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-05-30/</link>
      <pubDate>Mon, 30 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-05-30/</guid>
      <description>黨國陰魂癱瘓台灣政局 王景弘&#xA;不論用什麼標準來衡量，台灣都是一個「可憐」的國家：它在國際社 會受到中國封殺，還不是一個正常國家; 在國內完成民主化，一切改 革還待進行，卻受到失去政權而不知反省改革的外來政黨封殺，民主 政治運作失常。&#xA;內政、外交受到外國和外來政黨的「雙殺」，台灣豈不可憐? 但更令 人扼腕的是國民黨領導人的心態，和國民黨號稱一百萬黨員的不知覺 醒，個人權利慾凌駕台灣民主政治健康發展的全民利益，個人虛榮心 凌駕台灣人民當家作主的最高利益。&#xA;在大選中連戰連敗的國民黨，不肯作一個負責任的在野黨，反而濫用 在立法院糾合的多數，不分青紅皂白抵制對國家安全及政府改革與運 作最關重要的法案。不但如此，它的黨主席還率團訪問中國，在接受 「一個中國原則」的條件下與中國達成一些「協議」，回來要求執政 黨執行。&#xA;在國民黨獨裁統治下，這種事情不容發生; 在任何正常民主體制下， 這種事情不會發生。但失去政權的國民黨，「黨國」陰魂仍纏住其既 得利益的領導人。不論是內政或外交，國民黨仍在以黨治國，以抵制 改革、癱瘓政局當作執政，推翻國民黨執政時對抗中國矮化、併吞台 灣的策略，並以「聯中制台」，配合中國封殺台灣主權作為其新「路 線」。</description>
    </item>
    <item>
      <title>民主與表態：台灣人民應珍惜的權利</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-05-22/</link>
      <pubDate>Sun, 22 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-05-22/</guid>
      <description>民主與表態：台灣人民應珍惜的權利 王景弘&#xA;總統府秘書長游錫𡚒訪問華府，向僑界報告國內政情，他用純樸的語 言談到台灣的民主體制：主張與中國「統一」的人，可以有他的立場 ，但依民主的原則，如果二千三百萬台灣人民多數支持別的選項，他 應該尊重多數。「我是主張台獨，但我也會接受二千三百萬人民的多 數決定。」&#xA;這句話只是很粗淺的民主原則，但因為國民黨外來政權的特殊屬性， 和它半個世紀對台灣統治所進行的扭曲宣傳與教育，使這樣簡單的道 理，都還沒有得到應有的認知與尊重。民主政治就是表態政治，數人 頭的政治，選民對切身、事關國家前途的問題，當然應該站出來比人 數，在選票上比多數，並接受多數的立場。&#xA;在國民黨威權統治下，「中華民國」妄稱代表「中國」，它把台灣歸 為「中國一部份」，全力打壓台灣意識和台灣人當家作主的要求。在 沒有民主的社會，人民並沒有自由表態的權利。國民黨的威權統治， 把主張與「中共」統一的外省人當作「匪諜」，把反對國民黨獨裁統 治的台灣人打成「台獨」。國民黨的宣傳與教育，把爭取人民正當權 利的台獨運動妖魔化，用「共匪同路人」、暴力份子、「數典忘祖」 這些情緒性語言謾罵，並拿中國武嚇企圖阻止「台獨」發展。&#xA;半個世紀的宣傳與灌輸教育，使許多「外省人」一聽「台獨」便血秆 噴張，許多台灣人一聽「台獨」便與「壞人」、中國馬上動粗、大禍 臨頭相聯想。在民主化後的台灣，有關「統」、「獨」的看法，仍受 這種不正常教育及宣傳的影響，不能理解及尊重所謂「統一」與「獨 立」都是應由台灣二千三百萬人民決定的選項。</description>
    </item>
    <item>
      <title>從笑臉到哭喪臉</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-05-18/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-05-18/</guid>
      <description>從笑臉到哭喪臉 王景弘&#xA;在兩蔣威權統治時代，國民黨宣傳機器描繪的「共匪」是猙獰兇惡， 青面獠牙。很顯然的，「共匪」如此「造形」對國民黨以「反共」為 主軸的統治有利。但中共統戰的軟硬手法，看情勢需要而定，並非一 成不變的兇惡，因此，在中共以軟攻勢招降時，國民黨最緊張，所有 宣傳機器都要對中共的「笑臉攻勢」先打預防針，以免「老百姓」被 「共匪」所蠱惑。&#xA;台灣從「黨國」體制邁向民主，中國的統戰手法仍不脫「軟硬兼施」 兩手策略。硬的手法一試再試，只是反效果，一九九六年「試射」飛 彈，想把李登輝打下去，卻反讓李登輝衝到百分之五十四的高票。二 ０００年大選，中國再擺「猙獰面目」，結果是國民黨及其分支垮台 ，主張台灣主權獨立的本土政黨上台。&#xA;在國際條件上，台灣民主化使中國更難以對台灣惡臉相向; 在實際政 治上，對台灣惡臉相向似乎只會替本土政黨加分，因此，中國轉採軟 功夫，重用胡錦濤和溫家寶的笑臉對付台灣。在民主社會擺出笑臉即 使騙不到全部人，至少可以騙到一部份人，「笑臉攻勢」對執政的民 進黨來說，也是比擺惡臉難應付。&#xA;這次中國惡霸的通過「反分裂國家法」，毫無法律根據的要把台灣主 權納歸己有，在國際間引起強烈指責與抗議，台灣有百萬人示威，胡 錦濤立刻擺出笑臉，利用連戰與宋楚瑜的矛盾，及連、宋與陳水扁的 矛盾，讓連、宋競相以接受中國對台灣主權要求的條件訪問北京，替 其「反分裂法」泡製「符合台灣民意」的印象，以解國際之圍，而連 、宋無法忍受兩度被選民所棄，抱著另一種寧為玉碎，毋為瓦全的大 中國主義心態，便迎著胡錦濤的笑臉而去。</description>
    </item>
    <item>
      <title>阿扁的視力與腳步</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-05-05/</link>
      <pubDate>Thu, 05 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-05-05/</guid>
      <description>阿扁的視力與腳步&#xA;連戰與宋楚瑜爭先恐後到北京向中國交心，充份暴露其外來政權殘餘 的真面目：他們心目中根本沒有民主，沒有台灣人，只有中國和中國 人。&#xA;半山之子的連戰，和比連戰更純種的中國人宋楚瑜，在台灣吃香喝辣 一輩子，喊反共喊一輩子，但兩度坐不上總統大位便視台灣為無物， 到北京出賣台灣主權，出賣台灣人民對自己命運的選擇權。如此膽大 妄為，挑釁台灣人民感情，台灣人再不生氣，便太奴性。&#xA;台灣人生氣了，但台灣人選出來的阿扁總統卻令人莫測高深，一下生 氣，一下又不生氣，甚至還流露對連、宋中國行的羡慕，既是邀胡錦 濤到台灣坐坐，又是他也希望能訪問北京與老共舉杯，共創和平。結 果，台灣人的氣轉到阿扁頭上。&#xA;民進黨的高幹也不知道阿扁在幹什麼。阿扁是視力發生問題，還是腳 力發生問題? 連、宋向中國投誠，而中國給予熱情招待，目的無他： 在打擊台灣本土意識，孤立抗拒中國併吞的政黨與選民，幫助投降派 在二００八年大選奪回政權，把台灣交給中國。難道阿扁看不清?&#xA;阿扁應該瞭解，他最重要責任是維護台灣主權獨立，這是台灣絕大多 數人的願望。中國進行統戰，用它的代理人連、宋欺負台灣人，要奪 取台灣主權，那是不得人心之事。如果法律上沒有根據可以懲辦，阿 扁應採取堅定的立場，喚醒民眾，以選票教訓連、宋，絕無前倨後恭 ，搖擺不定的道理。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「寧為玉碎，毋為瓦全」：台灣外交孤立的源頭</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-05-04/</link>
      <pubDate>Wed, 04 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-05-04/</guid>
      <description>「寧為玉碎，毋為瓦全」：台灣外交孤立的源頭 王景弘&#xA;台灣在戰後從日本殖民地，變成一個法律地位未定，受外來政權統治 的地區，到現在已經演變成一個兩千三百萬人口的民主國家，但它不 是聯合國的會員國，在聯合國也沒有代表權; 在外交上它只與二十五 個國家維持外交關係。在國際關係史上，這是獨一無二的畸型現象。&#xA;台灣的外交孤立是國際強權政治造成的不公、不義，而造成台灣外交 孤立的最重要轉折點是一九七一年「退出聯合國」，或被阿爾巴尼亞 的「排我納匪」案逐出聯合國。「中華民國」既不受聯合國承認，它 的國際地位自然江河日下，在外交上面臨被中國扼殺的危險。&#xA;當年肩負對非洲外交重任，在維護「聯合國代表權」有重要貢獻的「 非洲先生」楊西崑透露，他曾向蔣介石直諫：千萬不能退出聯合國， 因為退出聯合國意即「中華民國」將被孤立，而孤立即政治自殺。但 蔣介石似不以為然，據錢復回憶，蔣介石曾指示他，對聯合國代表權 問題「勿需過度介意」。&#xA;在威權統治時代，民意毫無地位，而統治者滿腦子「法統」、「漢賊 不兩立」、「寧為玉碎，毋為瓦全」陳舊觀念的局面下，楊西崑的「 過度介意」建言，當然不敵蔣介石的「勿需過度介意」裁示。&#xA;這件事關「中華民國」、台灣前途，台灣人民福祉的重大外交轉折， 有它的國際情勢因素，如中共外交轉趨積極，美國政策醞釀改變，日 本政局走向親中共，和一九四九年即流亡台灣，未經民主程序改選的 蔣介石政府，仍自稱代表中國七億人口，長期佔據聯合國中國代表權 的不合理現象。但是，中國國民黨統治者的外來政權屬性，當局的意 識型態與政治利益，獨裁統治在決策上的缺失，都是帶給台灣外交災 難的元兇。</description>
    </item>
    <item>
      <title>連、宋且先向蔣經國哭靈</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-04-23/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Apr 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-04-23/</guid>
      <description>連、宋且先向蔣經國哭靈 王景弘&#xA;國民黨主席連戰以中國功夫趕走李登輝，自此每逢選舉便抬出蔣經國 造勢; 親民黨主席宋楚瑜擔任過蔣經國秘書，其出頭政壇，得力於這 層宮廷關係; 連、宋兩人在蔣經國生辰、忌辰都要去搶頭香哭靈，足 見他們對蔣經國的尊敬與懷念。&#xA;現在連、宋在中國共產黨主席胡錦濤招手下，爭著搶頭香進京朝拜， 反而突顯出他們對蔣經國哭靈的虛偽，和他們的投機性格。&#xA;連、宋打蔣經國牌，目的在拉特定選民，對付民進黨、本土勢力的「 台獨」主張，但卻選擇性的接收蔣經國的政策。蔣經國不還政於民， 不行民主化，內部面臨台灣人的挑戰，對外受到中國的封殺與打壓， 他要兩面作戰，而有「反台獨」與「反共」的配套策略。&#xA;蔣經國以「反台獨」之名壓制台灣民主運動之成長，而以「反共」之 立場，保障台灣的安全與主權。反觀連、宋，隨意接收「反台獨」， 但卻不再「反共」，結果變成與中共同調，要剝奪台灣人民決定自己 命運的基本權利，也危害台灣國家安全。&#xA;在他們執意訪問中國之前，引「錢復回憶錄」所記述有關蔣經國兩則 小故事，和當年美國媒體報導鄧小平對蔣經國的一段評判，可以作為 評判他們爭先恐後要去北京朝拜中共領袖的基礎。</description>
    </item>
    <item>
      <title>錢復回憶錄---藍、綠都應該讀的書</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-04-18/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-04-18/</guid>
      <description>錢復回憶錄&amp;mdash;藍、綠都應該讀的書 王景弘&#xA;台灣出版的政治人物的自傳或回憶錄，不論是別人代筆或自己動手， 大部份都有一個通病：事實的忠實記述少，浮誇模糊，避重就輕，邀 功諉過的文字多。這種書的目的重在政治造勢，推銷自己，其寫作風 格屬傳統的「作文」，並沒有太多供人借鏡的價值。&#xA;錢復回憶錄是少見的例外。他自己動手，用平實文字，記述自己親歷 、熟悉的大事。他並不刻意去解釋事件的意義，而是用心在回顧及記 述當年發生的事實，替歷史留下一份記錄，也讓沒有機會像他這樣廣 泛參予重大外交機密的人，能得到寶貴教育。&#xA;與顧維鈞回憶錄相較，錢復回憶錄雖不「等量」，但可以齊觀，兩部 鉅作都以詳盡記述事實為特色，也都有重要歷史價值。但作為台灣外 交史的重要文獻，錢復自己也承認，因檔案未必齊全，書的內容或未 包括事實的全部真相，他所能做的是根據事實而寫，這便很珍貴。&#xA;以觀察台灣外交事務及關注外交史料者的角度看，錢復回憶錄著墨較 少的是蔣家兩位總統在決策中扮演的角色。我們也看不見決策性會議 的發言或辯論記錄。雖然他列出兩之蔣總統對重大事件的指示，但並 沒有說明決策的理由和目的。&#xA;在台灣外交事務上參予最深，影響力不下於錢復的，應數「外交教父 」沈昌煥。他在處理美、台斷交、江南案、亞銀案、解嚴案，都發生 關鍵作用，且與錢復持不同立場，美國人士稱為兩條路線之爭。錢復 在記述時均「姑隱其名」，以「某大老」，「大老」稱之，或以影射 方式為之，意存厚道。對這一代熟悉台灣政局的人，沈昌煥之名已呼 之欲出，但在二、三十年之後，一般人讀此書，對「大老」何許人也 ，可能還要加一番考証。</description>
    </item>
    <item>
      <title>煽動民族情緒：中國內爆的開始</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-04-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-04-12/</guid>
      <description>煽動民族情緒：中國內爆的開始 王景弘&#xA;在幾件因為徵收土地、迫遷及地方幹部特權腐化引起的農民暴動之後 ，中國各城市又發生大規模反日示威，危害日本財產及利益，招來日 本強烈抗議。&#xA;農民的抗議出於維護自身利益，對日示威可能官方授意，至少有官方 默許，但在共產黨嚴厲控制社會秩序的體制，類似示威頻頻出現，意 味這個體制長年累積的病毒行將併發。&#xA;中共政權在政治上不改變其一黨專制統治，在經濟上以開永之名，讓 其官僚體系及高幹子弟利用特權，施行資本主義最腐化、最黑暗的一 面，造成畸型發展。在短期內，中共利用弱勢的廉價勞工、土地、原 料及潛在市場，吸收大量外資，成世界代工廠，賺取相當外匯，也使 沿海一些城市建設出現新貌。&#xA;西方國家希望中國在經濟開放後，政治也能演變成民主、自由的體制 ，使經濟發展成果能為國民廣為分享，政治有制衡，言論、新聞有自 由，政府的腐化能克制，中國與其鄰國才能和平共處。&#xA;但是，中共政權卻選擇最危險的路線，它不採取適當措施補救嚴重貧 富不均，幫助農村發展，重建社會安全體系和保障勞工權益使免於外 商剝削，反而是利用經濟發展取得的外匯加速購取先進軍備，不斷加 強週邊軍事活動，並繼續利用歷史悲情，灌輸民族主義教育，讓年輕 一代繼續保仇日、排外心態。</description>
    </item>
    <item>
      <title>民主法治應把握規矩與分寸</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-04-07/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Apr 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-04-07/</guid>
      <description>民主法治應把握規矩與分寸 王景弘&#xA;美國佛羅里達州植物人薛弗，在法律、政治角力七年之後，由法官判 決停止人工維生，在斷絕飲食十三天後，絡告死亡。&#xA;這件決定植物人生死的大事，充滿激情，充滿爭議，看法兩極，從薛 弗的丈夫麥可、她的父母、不相干的民眾，有特定宗旨的社會、政治 團體、法官、國會、總統、最高法院都捲入，它帶有道德、政治和法 律問題，錯綜複雜，任何決定都觸動人的敏感神經。&#xA;不知道這件事如果發生在台灣，會演變成什麼樣子，但在民主、法治 成熟的美國，它卻在政治與法律的合理運作範圍內平順落幕。兩造都 盡了法律與政治程序，而國會、政客、行政部門也在他們權力範圍內 盡了力，但最後法院拍版定案，各有各的角色，也各守分寸。&#xA;纏訟七年的薛弗生死問題，在薛弗成植物人八年後的一九九八年開始 ，薛弗的丈夫以法定監護人身份訴請法院判決停止人工餵養，但薛弗 的父母反對，2000 年佛羅里達州法官判決餵養的插管應拔去，翌年 插管拔去兩天後，薛弗父母上訴，經法官下令再接回，2003 年法官 再判決拔除，佛州州議會經特別立法介入，七天後插管再接回，直到 今年三月十八日，佛州法律被判違憲，插管第三度拔除，國會緊急立 法，要將本案管轄權移聯邦法院，希望能翻案，布希連夜回白宮簽署 法律，但聯邦法院判決國會特別立法違憲，經上訴聯邦最高法院，最 高法院拒絕受理，薛弗在三月三十一日宣告死亡。</description>
    </item>
    <item>
      <title>以「反統促獨」對抗「反獨促統」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-04-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-04-05/</guid>
      <description>以「反統促獨」對抗「反獨促統」&#xA;中國當局見不得台灣人民當家作主，建立一個與中國河水不犯井水的 國家，以文攻武嚇，軟硬兼施，企圖併吞台灣，並在海外動員對台灣 盲然無知，對台灣人民素無感情的「華僑」展開所謂「反獨促統」， 替北京搖旗吶喊。&#xA;「反獨促統」旗幟鮮明，妄言台灣是中國的領土，要像香港一樣「回 歸」中國統治。這個圖騰激動一些老僑及海外舊國民黨統治階級殘餘 ，吸納他們成為中國打手，與台灣及台灣人民為敵。&#xA;民進黨政府對付「反獨促統」之策，竟是設一個不倫不類的「全僑民 主和平聯盟」，由原來替國民黨「僑務」官員挑選一些統派人物，與 本土意識不堅的台灣人湊合，以軟弱無力的「民主和平」為號召。&#xA;民進黨政府的手法，是舊國民黨錯誤、失敗政策的翻版。事實很清楚 ，中國文化並不知民主為何物，國民黨殘餘在台灣並不願遵守民主遊 戲規則，寧可採取共產黨不斷鬥爭的手法，要使台灣政治、社會癱瘓 。在海外的老「華僑」，受制於狂妄民族情緒，並不懂民主的可貴。 要這些烏合之眾以「民主和平」取代他們頑固的大中國主義，那是痴 人說夢，徒然浪廢台灣納稅人的錢，讓那些國民黨殘餘勢力吃香喝辣 ，擦擦嘴還是罵「台獨」。&#xA;主流台灣人社團及台灣意識堅定的台僑，為打破國民黨外來政權的獨 裁統治，出錢出力，完成台灣民主建制與本土政黨執政。台灣的民主 已經成形，只是建國工程尚未完成。面對中國「反獨促統」的統戰攻 勢，能激勵台僑士氣，凝聚台僑力量的是旗幟鮮明的「反統促獨」， 而不是泛泛之詞的民主和平。</description>
    </item>
    <item>
      <title>年輕世代覺醒‧承傳台灣民主聖火</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-03-28/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-03-28/</guid>
      <description>年輕世代覺醒‧承傳台灣民主聖火 王景弘&#xA;華盛頓郵報三月二十七日在第一版最顯著地位，刊出一張台灣百萬人 抗議中國「反分裂法」大遊行的彩色大照片，突出年輕人高舉有台灣 圖形，英文「要和平，反戰爭」的標語牌，和揮動綠色旗幟對中國嗆 聲的鏡頭。&#xA;前一天，全美台灣同鄉會及其他十六個台僑社團，在華府國會澄清池 前舉行的反「反分裂法」示威，也出現更多以前較少見的青、壯世代 。年輕人擔綱擂鼓、掌旗、吶喊、演出行動劇，充滿熱情與活力。&#xA;這是兩個極具意義的感人鏡頭。抗議中國惡霸、與民主為敵，威脅以 武力併吞台灣的「反分裂法」，是台灣人民不分男女老幼應有的責任 ，但過去對台灣主權、民主觀念較淡，缺少被迫害感的年輕世代，這 次在中國野蠻挑釁下覺醒，站出來向中國嗆聲，把台灣人民的立場列 入國際輿論紀錄，這是台灣民主聖火永續承傳的新起點。&#xA;把年輕世代參予抗議，對照向中國屈膝的一些老人政治行徑，更顯出 年輕世代有正義、有理想、敢堅持之精神的可貴。商人許文龍在台灣 人民大示威前發表「退休感言」，附和中國統戰立場，政客江丙坤在 中國設定台灣投降條件後，奉命急忙前往中國參拜國民黨的「烈士」 墓，也要去北京「朝聖」，安排在台灣總統大選連戰連敗的老人「進 京」。這些老商人、老政客都有自己的目的，甘被利用來影響年輕世 代的前途，動機都沒有年輕世代認同台灣這個國家的真誠與純潔。</description>
    </item>
    <item>
      <title>萊斯以制蘇之道對付中國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-03-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-03-22/</guid>
      <description>萊斯以制蘇之道對付中國 王景弘&#xA;中國新華社對美國國務卿萊斯訪問北京時「不穿花衣服」，特別作花 邊報導，刊出畫像，並以帶性別及種族歧視意味的雙關語，稱萊斯為 「灰姑娘」。這件小事反映中國「開放」後，不知禮議，不知輕重的 暴發戶心態。&#xA;中國要面對的不是什麼「灰姑娘」，而是一位在白宮經過歷練，對付 過蘇聯強悍作風的學者國務卿。萊斯此次首訪問亞洲，表現的風格與 她的前任鮑爾大不相同：她有原則、有紀律、立場堅定、用詞明確嚴 謹，不受對方用詞的誘導，不會為給中國「面子」而誇張其詞。&#xA;她不但未因所謂「台灣問題」被中國逼居守勢，反而轉守為攻，把中 國建軍、崛起之政策動向未明，影響地區勢力均衡，視為未來亞洲和 平與穩定的最重要問題。&#xA;萊斯對美國如何因應中國崛起的硬話，在東京便發表。她最引人注意 的論點是因應中國的崛起，而她的說法帶點圍堵的色彩。那時圍堵共 產主義擴充的政策的設計人，美國老外交家喬治‧肯楠正巧過世。專 研究蘇聯問題的萊斯，在冷戰結束前後，曾任白宮國家安全會議蘇聯 既東歐事務處長，在執行拖垮蘇聯的戰略中盡過力。&#xA;萊斯未主張以「圍堵」對付中國的崛起，但認為中國崛起，走向「善 」或「惡」尚難逆料，美國希望中國選擇良性發展的方向，在國際間 扮演建設性與負責任的角色。但為防中國走向歧途，美國與地區盟國 要影響中國的政策選擇，這不但涉及中國對外的和平或擴張，遵守國 際行為規則或企圖打破現狀，也涉及中國政治開放，選擇自由、民主 體制，或剝奪人權的一黨專制體制。</description>
    </item>
    <item>
      <title>死抱一中：泛藍的「台灣意識」在那裏?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-03-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-03-15/</guid>
      <description>死抱一中：泛藍的「台灣意識」在那裏? 王景弘&#xA;中國搞出一套強暴台灣主權，干犯台灣民主與內政的「反國家分裂法 」，國民黨與親民黨領袖的反應不是對中國嚴詞抗議，而是急於撇清 「台灣意識」不等於「台獨」，和「堅持」中華民國憲法的「主權與 領土完整」，對「台灣意識」，「台獨」，「憲法」的主權與領土「 完整」的意涵卻避而不談。&#xA;但是，這些老國民黨政客有沒有一般認知的「台灣意識」，並不難檢 驗。中國制定一個「反分裂法」，把主權及治權都非它所有的台灣當 它的一部份，霸道的要談「和平統一」，「台灣當局的政治地位」和 「台灣地區」的國際活動空間，而且「授權」軍委會以「非和平方式 」對付「台灣從中國分裂出去」。這種不顧事實，指鹿為馬，意圖宰 制台灣人民命運的作為，絕對沒有「台灣意識。」&#xA;中國政府當然知道如此強暴行為不得人心，需要在宣傳上找人背書， 於是國民黨所謂「堅守憲法、反對台獨、反對動武、交流促和」，和 親民黨主席宋楚瑜的絡絡長「反併吞、反台獨、反戰爭、要和平、要 對等、要尊嚴」的聲明，都上了新華社網站頭條，「証明」台灣對「 反分裂法」的「熱烈反應」。國親兩黨的反應，用盡表面上充滿正義 與理性的字眼，但骨子裏卻接受「反分裂法」對台灣最致命的傷害： 「一個中國，台灣主權歸中國。」如此立場，絕非「台灣意識」。</description>
    </item>
    <item>
      <title>國際社會應採取行動抗衡反分裂法</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-03-10/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-03-10/</guid>
      <description>國際社會應採取行動抗衡反分裂法 王景弘&#xA;中國執意要通過不倫不類的「反分裂法」，不但挑釁台灣作為主權國 家的地位，而且直接衝擊美國與日本在東亞地區的基本政策及重大利 益，美國和日本不應以批評中國如此立法「無助」台海兩方關係，和 規勸台灣不要過度反應便了事。&#xA;針對中國如此霸權作為，美國和日本應協調國際社會採取行動，以平 衡中國通過反分裂法，片面企圖破壞地區現狀與穩定的行為。美、日 不能期望台灣在主權國家地位受損害的局面下，不作出相對反應。如 果美、日希望台灣反應不致太激烈，他們應該認真思考協調地區民主 國家，依自由、民主的原則，和維護地區和平與穩定的利益，與台灣 關係正常化，承認台灣已經是一個民主國家的現狀，也確認台海五十 六年來一邊一國的現狀。&#xA;不管中國怎麼解釋，如何包裝，反分裂法絕不只事涉台灣利益的問題 ，而是直接對美國與中國關係正常化之理解、美國重大利益及美國法 律的嚴重挑釁。反分裂法從基本上挑戰美國對台海政策的兩個重大原 則：美國並未承認中國或中華人民共和國對台灣擁有主權; 台海的分 歧應以和平方式解法。&#xA;美國制定此項政策時，台灣尚未民主化; 不具民意，未經台灣人民自 由選舉產生的國民黨政府還自稱代表「全中國」，而所謂台海分歧屬 於虛構的「中國代表權」問題。在外交承認轉變之前，美國與「中華 民國」維持外交關係，實際上並非承認「中華民國」代表「全中國」 。一九七三年，中華人民共和國在華府設立官方的「聯絡代表處」便 是最好的証明。但即使是在國民黨政府統治下，美國承認中華人民共 和國為代表全中國「唯一合法政府」時，也沒有承認它對台灣擁有主 權。</description>
    </item>
    <item>
      <title>中國走到戰略十字路口</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-03-03/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Mar 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-03-03/</guid>
      <description>中國走到戰略十字路口 王景弘&#xA;中國利用外資與外貿取得經濟發展，並藉此全力擴充軍備，而自命「 和平崛起」，但不論其領導人如何美化其「崛起」，中國政治上維持 共黨一黨專制，對外企圖以建軍和使用武力破壞現狀均勢，已經使中 國成為一個問題。&#xA;中國崛起對世局帶來的衝擊，已經微妙的改變中國問題的性質，和美 、日與中國關係的保留。在這種微妙的改變下，台灣海峽的問題仍然 存在，但卻只是其中的一部份。美、日應付中國崛起的大戰略，把台 海現狀視為世界既存秩序，中國是否放棄以威脅或使用武力處理與台 灣關係，是認定中國良性崛起，或惡性崛起的重要指標。&#xA;美國與中國的關係已經走過了「中國通」一廂情願想法：對中國的需 索全力通融，要給中國面子，不能對中國的人權與自由過度苛求，要 對中國的民族情緒高度敏感，可以犧牲台灣換取與中國關係的穩定。 這些「中國通」既看不清楚中國內部問題的嚴重性，也看不清楚中國 惡性崛起對地區均勢的威脅性。在新的局面下，美國並非不重視與中 國的關係，但美國更重視如何因應中國的走向，這已不只是雙邊關係 的問題，而是國際戰略的問題。&#xA;中國的瞭望雜誌稱，美國利用在阿富汗反恐作戰，取得若干舊蘇聯在 西亞的軍事基地使用權，對中國完成戰略包圍。這篇文章勇於對號入 座，可能也反映中國領導層的認知。美國總統布希曾先後用過「戰略 競爭者」，和「戰略伙伴」來表述與中國關係，現在的重點卻是結合 盟國及友邦，防範中國崛起成為破壞地區均勢的戰略競爭者，其手段 在促中國接受國際規範，尊重現有均勢，不容以威脅或武力尋求其所 謂「統一」問題。</description>
    </item>
    <item>
      <title>陳總統應堅持台灣人民的立場</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-02-28/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-02-28/</guid>
      <description>陳總統應堅持台灣人民的立場&#xA;陳水扁總統與親民黨主席宋楚瑜晤談，搞政黨和解，簽署一份共同聲 明。不論是會晤安排的草率，阿扁表現過度慊卑，或文件內容對台灣 意識的打擊，都令有志氣的台灣人感到屈辱與不平。&#xA;在二二八事件五十八週年前夕，阿扁對一個手上沾有壓制台灣人民之 血腥的國民黨政府高幹，作出偏向國民黨舊政權政策之諸多承諾，尤 使台灣人痛心。&#xA;我們相信陳水扁總統有堅定的台灣獨立自主意識，我們也相信陳總統 不會出賣台灣，斷送台灣人民子孫的前途。我們相信他這樣做，一定 有他的不得已的理由，或有他認為對台灣更重要的計畫，而不得不讓 宋楚瑜有點面子。&#xA;經此和解，如果親民黨在立法院與民進黨合作，對中國的反分裂法提 出強烈反應，通過增強台灣國家安全的軍購案，推動憲法翻修，乃至 制定黨產條例案，追回中國國民黨霸佔之國家財產，和通過有關財經 改革及民生法案，那麼我們可以理解和認同陳總統為台灣人民福祉和 台灣前途忍辱負重的苦心。&#xA;我們甚至可以稱許陳總統和宋楚瑜不顧支持者反彈，聯手改變立法院 生態的勇氣，一舉打破國民黨主席連戰存心對抗到底，使民進黨執政 一籌莫展，好讓國民黨在二００八年復辟的野心。&#xA;但在些具體成果出現之前，我們不能不鄭重聲明我們所堅持的立場， 和我們還要繼續努力的目標。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「扁、宋會」的共識與無共識</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-02-24/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-02-24/</guid>
      <description>「扁、宋會」的共識與無共識 王景弘&#xA;陳水扁總統與親民黨主席宋楚瑜的會談，達成十點共識，各黨各派有 各種不同程度的反應，有的額手稱慶，有的失望，有的把它淡化，認 為不過爾爾，何必勞師動眾。其實這些反應都過份誇張，過份情緒， 沒有把十條共識的文字，與扁、宋會後各自表態的無共識，及會談的 可能作用一併考量。&#xA;扁、宋會的結果，有「共同結論」部份，白紙黑字寫成十條，沒有共 識者在會後各自表態，這兩部份都應算在會談的紀錄，如此處理，一 般注意力在看「共識」，而不特別注意各自表述的分歧。美國故總統 雷根與中國的「八一七公報」便採此模式，公報內容用不明確的文字 ，公報外的單方面聲明再提自己堅持的立場。&#xA;因為各黨的支持者，把焦點放在「中華民國」這個字眼上，並據此來 解釋所謂「統、獨」國家定位，台聯及一般民進黨支持者對阿扁重申 「四不一沒有」，和「中華民國主權現狀」感到不耐，而親民黨則以 「國家」定位為「中華民國」而認為取得勝利。這種立論都太看單項 文字的表面，而不看前後文字的連貫。&#xA;扁、宋十條共同結論，最明確、對台灣人民最重要的一項是認定台灣 主權歸台灣二千三百萬人民，「任何台海現況的改變，必須獲得二千 三百萬台灣人民的同意」，這是原則問題，也是宋表態他不能、也不 會「出賣台灣」。</description>
    </item>
    <item>
      <title>美日聯手約制中國對台武力威脅</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-02-20/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-02-20/</guid>
      <description>美日聯手約制中國對台武力威脅 王景弘&#xA;美國與日本兩國外交及國防部長會商安全事務，發表聯合聲明，檢討 東亞安全情勢，列舉雙方共同戰略目標，及促進這些戰略目標的承諾 。這項文件可以說是美、日兩國對中國「崛起」動向難測的關切，及 不容武力改變台海現狀的明確宣示。美、日的堅定立場有他們自身利 益，也符合台灣國家安全利益，這是台灣循此共同利益，強化與美、 日合作關係的新契機。&#xA;在美、日外交及國防部長聯合磋商之前，一些報導都側重日本對台灣 安全問題，將公開與與美國保持一致。如果存心淡化這種傾向，論者 可以稱日本只是化暗為明，把以前不願公開的立場，加以明確化，因 為一九九六年美、日共同防衛指針因台海危機修訂時，日本所謂「週 邊有事」，實際上便包括台灣地區安全在內。&#xA;但在外交文書上的模糊與暗示，其力度與作用自不如明示。日本承諾 週邊有事時會協助美國，本來就是約束中國武嚇台灣的訊號，但中國 不知節制，不但擴大建軍，增加飛彈對台灣威脅，企圖以武力或武力 威脅改變台海現狀，而且海軍實力增強，活動對外擴張，其軍事報告 書公然把美軍作為其假想敵。中國武力的增強，海軍活動顯示的野心 ，更衝擊東亞地區的勢力均衡，直接挑戰美、日在地區維持現狀與均 勢的重大利益。</description>
    </item>
    <item>
      <title>看「扁宋會」的「兩岸」議題</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-02-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-02-15/</guid>
      <description>看「扁宋會」的「兩岸」議題 王景弘&#xA;陳水扁總統推動「政黨和解」，與親民黨主席宋楚瑜的會談已有眉目 ，陳水扁對會談議題，以台灣民生、經濟為念，把重點放在這方面的 合作，宋楚瑜則表明要談「兩岸關係」，因為他願意幫陳水扁「解決 兩岸問題」。&#xA;宋楚瑜想談兩岸問題，陳水扁並沒有理由拒絕，即使是各說各話的回 應，也是民主體制下對選民有教育作用的公開辯論。這個議題在台灣 各政黨及選民之間存在許多混淆不清的定義與模糊的概念，政治人物 如果能把話說清楚，在台灣內部至少可以得到某種層度的共識，也有 助選民在此項議題上的選擇。&#xA;對於兩岸議題，台灣朝野的分歧經常用「國家認同」問題來概括，但 「國家認同」的定義隨時代、政局改變有所不同，過去國民黨威權統 治，要保持其虛構的法統，防範本土政權出現，對「黨外」、反對運 動也要求「國家認同」，他們的「國家」是「中華民國代表全中國」 ，「中華民國」要「統一中國」。說穿了，老國民黨政府的「國家認 同」是反對「台灣獨立運動」和反對台灣民主動的工具。這種定義的 「中華民國」，說得再天花亂墜，還是虛構，不但不能取信於國際， 也不能取信於台灣人民。&#xA;從李登輝總統當政，政治民主化自然演變出來的本土化、台灣化，和 特殊國與國關係的論述，對岸開始批李登輝為「獨台」，但國民黨內 部除少數舊統治層公開與李分裂外，其他當權者還是為國民黨及「中 華民國」的「台灣化」叫好，而民進黨對李登輝藉台灣化替國民黨政 權延年益壽的新政暗自叫苦。</description>
    </item>
    <item>
      <title>說幾句王金平不喜歡聽的話</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-02-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-02-01/</guid>
      <description>說幾句王金平不喜歡聽的話 王景弘&#xA;被稱為中國國民黨「本土派」龍頭的立法委員王金平，在國、親「不 跑票」的黨紀約束下，三度連任立法院長，替第二大黨佔住全國第四 大位，也為個人從政留下重要紀錄。王金平可能在政治生涯還有更高 的規劃，但成也不成，無人能逆料，如果他想在台灣政治史上留下令 後人感念的一頁，最務實的還是在立法院長任上進行改革，終結立法 院菜市場文化，把台灣民主帶上理性問政，良性競爭，為台灣利益適 當制衡，但不是讓台灣空轉的境界。&#xA;在王金平被捧為「三連霸」院長之際，他一定聽到許多道賀之詞，聽 起來過癮的話，但這些話可能無助於王金平在立法院創立民主典範， 只會讓他留下光想做官，對台灣國會改革、台灣民主建制無所作為的 惡評。為台灣民主改革與進步，我寧可說幾句王金平不喜歡聽的話。&#xA;第一，我希望王金平把台灣的國家利益放在第一優先。台灣的最高國 家利益在維護其主權國家地位，人民得以永續享有自由、民主的生活 方式，不受專制、共產中國之併吞。立法院和立法院長要為台灣人民 的福趾服務，而不是為黨派利益服務。一切先看台灣的國家利益，不 能先計較黨派利益。實際上，最顧及台灣利益的理念與政策，也就是 最精緻、最有利黨派與個人利益的政治手腕。如果只知向黨派利益看 ，這種立法院長只會留下惡名。</description>
    </item>
    <item>
      <title>宋楚瑜打出美國牌之後</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-01-14/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-01-14/</guid>
      <description>宋楚瑜打出美國牌之後 王景弘&#xA;親民黨立委席次，在去年改選時被中國國民黨蠶食，而選後中國國民 黨主席連戰誤把「國親」視同一黨，在立法院「過半」，完全無視宋 楚瑜的感受和立場，很獨斷的揚言要組閣，要求這要求那，否則不惜 再讓台灣空轉。宋楚瑜則遠走美國療傷止痛，思考下張牌怎麼打。&#xA;他讓民進黨千呼萬喚，要求協商合作，也讓中國國民黨焦慮的放話， 「至少不要做出親痛仇快的事」。就在這當頭，宋楚瑜掀開第一張牌 ：不是「中國牌」，不是國民黨牌，也不是民進黨牌，而是美國牌。 台灣政治，打美國牌的篇章不斷，民進黨前身、黨外打美國牌逼國民 黨威權統治民主化，國民黨打美國牌以壓制「台獨」活動，中國現在 也打美國牌，要對付「分裂主義份子」。&#xA;宋楚瑜打的美國牌，與這些打法、性質都不一樣，他打的美國牌只是 為下一張牌鋪路，或者說為他的下一動作提供政治掩護。以目前宋楚 瑜手上的牌，和美國牌的作用來理解，他回台灣前打出美國牌，確實 讓國民黨坐立難安。&#xA;對美國來說，由副助理國務卿會晤宋楚瑜「交換意見」，只是正常、 例行工作，因為國務院與各國在野黨領袖均保持例行接觸，而副助理 國務卿薛佛主管業務包括台灣，屬工作層級官員，由他與宋楚瑜交換 意見，並非特別禮遇。</description>
    </item>
    <item>
      <title>值得台灣省思的華府政治秀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-01-08/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2005-01-08/</guid>
      <description>值得台灣省思的華府政治秀 王景弘&#xA;一月六日，華府有兩幕政治大戲，「抗議」去年總統大選的結果。如 果這幾幕戲在台灣上演，那可能是狂風暴雨，雞飛狗跳，誰都不得安 寧，但在華府演來，卻風平靜，若無其事，大家依角色及劇本走過場 ，媒體也沒有歇斯底里抓狂。&#xA;政治活動，有一大部份是「秀」，「抗議」也是「秀」的一類，問題 在如何演得文明，如何演得適當其份，而不是演得血秆噴張，頭破血 流。&#xA;去年美國大選的爭議並沒有二０００年大選那麼大，四年前大選，布 希在佛羅里達州以數百票之差險勝，在爭議選區人工重新計票後布希 仍領先，民主黨要求全州選票人工重計，聯邦最高法院拒絕，布希獲 勝。在那種爭議下，國會最後認定大選結果時，只有少數黑人眾議員 抗議佛州選舉結果，但沒有一個參議員響應，結果抗議無疾而終。&#xA;去年大選的爭議，關鍵發生在俄亥俄州，布希和凱利誰贏得俄亥俄州 ，誰便贏得總統大選，因此雙方在俄州力拼。布希在俄州領先十幾萬 票，但因為有些地方投票設備不足，選民大排長龍，或選票不足，被 迫使用臨時印製之選票，有人因排隊費時，怕耽誤工作，未投票即離 去，這種情形以黑人、低所得、民主黨優勢區為多。&#xA;因為俄亥俄州選票最後重計，布希仍贏十一萬八千票，其結果無人否 定，但黑人民權運動者、自由派政客、綠黨及一些自由派公民團體不 斷活動，要求國會在一月六日最後認定選舉結果時，對俄亥俄州的選 民票表示異議。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
