<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2014 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2014/</link>
    <description>Recent content in 2014 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Dec 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2014/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>民主不是向死人道歉</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-12-05/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-12-05/</guid>
      <description>馬英九說人民教訓他的聲音，他聽到了，但他老症頭已無可救藥，還是「有聽沒有懂」，回應的言行錯亂，對人民、對國民黨內部敷衍塞責的本性難移。&#xA;他要大傀儡江宜樺向全民道歉，內閣總辭，像那麼回事，但卻以穩定之名，任用二號傀儡，幾乎原班人馬歸隊，江宜樺自捲包袱，斯人獨憔悴，這叫什麼總辭？&#xA;他自命全民總統，卻痛恨投票教訓他的「非我族類」，只向國民黨的死人（先烈！）和支持他的活人道歉；他把自己黨主席的帽子，戴到大傀儡頭上，這叫什麼道歉、請辭與民主？&#xA;明明是他失信於民，人民才教訓他，他卻喊不要因為輸了選舉而失去人民信任；明明選民唾棄國民黨的「黨國」思維、腐化無能、「一個中國」，他卻說不能因為選舉失敗，而失去黨的「理念與價值」；明明輸了，他還可以狂喊「路線」沒輸！&#xA;他在這次選舉慘敗，已把國民黨老厝拆掉一半，馬江辭職已無關宏旨。行政院的新傀儡、國民黨的新傀儡，都是施政不得人心的共犯，同屬敗家子，一直混過來混過去的「老是你」；他們不是起厝師傅，而是拆厝師傅。&#xA;其實，最應該「總辭」的是「黨產」與「黨國」思維，這兩者結合只會走向獨裁、腐敗、遠離人民，與民主相剋，不是回應人民要求的公平正義，機會平等。&#xA;馬英九如果有心回應人民的聲音，就應該把國民黨變成無恆產的民主政黨，由民間法人自主，只負責選舉，與各大小黨或獨立候選人進行公正、公平競爭。他不埋葬「黨產」與「黨國」這兩個混蛋，只會演假辭職戲碼，對台灣民主毫無意義，也救不了國民黨。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>選民萬歲！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-12-01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-12-01/</guid>
      <description>一人一票，台灣選民很酷的寫下民主的新頁，改變一個時代；也替心無人民，只會嘻皮笑臉的馬英九，寫下把國民黨帶向「一敗塗地」的歷史定位。&#xA;從北到南，象徵腐化、無能、不公不義、貧富不均、官商勾結、權貴壟斷的國民黨，像骨牌一樣連環倒下。&#xA;從北到南，平步青雲，仗勢傲人，要把公職家族化、世襲化的權貴子弟，全面崩盤。靠爸、靠錢並不是萬靈丹。&#xA;從北到南，「平民」出身，靠自己努力，對地方忠誠服務的正直之士，得到選民信賴，取代把世襲視為當然的國民黨貴族。&#xA;從北到南，台灣進行第二次民主革命，重挫腐敗不得人心的國民黨，讓民主更成熟。選民的獨立自主，尋求變革與公義的決心，標誌新世代的崛起，和權貴、家族、派系世襲的沒落。&#xA;最大輸家是嘻皮笑臉，把台灣弄到連食品都不安全，年輕人無處安居，只知投靠財團，躲在中國後面恐嚇台灣人民的馬英九。&#xA;馬政權倒行逆施，太陽花學運興起，喚醒選民擺脫舊的迷思，教訓貪腐、無能的國民黨政權，自由選擇能為他們服務的人。&#xA;國民黨靠利誘與洗腦，養了一批只知分贓的地方派系，和塑造只有國民黨才能執政的嚴重偏見，長期壟斷台灣政治，結果造成自己腐化，政黨不易輪替，無爸可靠的年輕人難以出頭。&#xA;網路時代總算突破了國民黨對資訊的掌控，太陽花學運驚醒了畸形政治下的選民，讓他們跳出國民黨洗腦機制，獨立自主，用選票自救。&#xA;柯文哲以「獨立」候選人，贏得台北市，標誌台灣政治的大轉型。候選人可以獨立參選獲勝，選民知道獨立，自由選擇，這是台灣民主的大勝利。選民萬歲！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>空頭支票買台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-28/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-28/</guid>
      <description>這次九合一選舉，「權貴」與「錢貴」吃相最難看。連戰斯文掃地；台灣首富郭台銘的暴發戶嘴臉，很政治、很粗魯、很無格、很囂張，在國民黨艱苦地區開空頭支票買政客、買選舉。&#xA;郭台銘南征北走，特別是以錢貴身分，力挺權貴連公子，一方面突出連公子洗不掉的「靠爸」本色：靠他爸的地位、財富；靠他爸與錢貴的關係；另一方面也突出錢貴不避嫌，急於收買和加深與權貴關係。&#xA;因為靠老一代的本錢，連少爺打的牌盡是連大爺認為應該休息的老人與有錢人。高齡體弱的航運、海運大亨還要屈身替連少爺抬轎；老軍頭為他而破口罵人；郭大亨替他呼號拚經濟。抽掉這些「依靠」成分，連少爺還有什麼？&#xA;錢貴別有所圖的介入政治，更應被唾棄。中國要併吞台灣的軟策略就是靠金錢：買台商、買政客、買選舉、買見錢眼開的人。郭台銘在中國享受特權經營，竟不避嫌，在台灣幹收買政客，企圖綁架台灣選舉的勾當。&#xA;中國是「政治掛帥」的一黨專政，一切為政治服務，並非民主法治社會，政府只制定公平競爭規則。因為政治目的，中國給郭台銘特權，他回台灣助選，更振振有詞，要求政治為經濟服務，其實是想謀取特權。&#xA;企業家有參與政治的自由，也有主張特定政策的權利，但目標應該是在建構更完善的公平競爭機制，而非圖一己之私。沒有美國企業家會囂張到出來替候選人站台，揚言以某人、某黨的成敗，做為他投資或撤資的條件。那不叫企業家，那是黑道綁架勒索。&#xA;不願被收買、不甘被恐嚇的正直選民，明天要用選票打破官商勾結的權貴惡勢力。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>我們祖先都是「皇民」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-24/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-24/</guid>
      <description>看郝大將與連爺爺血脈僨張，痛罵柯文哲祖先是「皇民」的時候，大家不要被嚇壞了，「不敢再想下去」，而是應該再想下去，看他們這些人的腦袋有多孔固力。&#xA;不要自命純種、高級，翻開老祖宗的血淚史，誰敢說他們家的老祖宗沒有忍辱偷生，當過異族的「皇民」？&#xA;郝連這些權貴奉孫中山為「國父」，孫中山視「清廷」為「異族統治」，在革命成功，逼宣統退位之前，漢族及其他民族都是大清帝國的「皇民」。&#xA;以漢族中心定位，曾國藩、左宗棠替滿清消滅太平天國的漢族革命；李鴻章以滿清大員，割讓台灣給日本，他們都是漢奸！&#xA;台灣人的祖先當過滿洲人的皇民，也當過日本人的皇民；國共內戰後來台灣的郝大將這類人的祖先，同樣留小辮子當過滿清的皇民，而且一當兩百六十七年！如果他們來自東北，那也當過日本皇民、溥儀滿洲國的皇民。&#xA;北京當權的習老大，跟歐巴馬講古，介紹康熙皇帝籌謀征台的舊樓；他忘了介紹自己祖先也只是康熙治下大清帝國的皇民。台灣人看電視劇，糊里糊塗把康熙、乾隆尊為自己的皇帝，也是忘了自己祖先是滿洲人的皇民。&#xA;最近被雨傘革命搞得暈頭轉向的香港特首梁振英，一九五四年在香港出生，不折不扣是大英帝國的皇民；新加坡開國元勳李光耀，在新加坡獨立前，更是大英帝國皇民。&#xA;所幸台灣人民已當家作主，有權選擇公僕。民主體制下競選激烈，「怕熱就不要進廚房」。連家父子好命而怕熱，不是阿基師的料，硬要進廚房，自己把菜煮糊了，幫廚只知火上加油，罵人家是皇民後代，廚房當然要失火！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》捍衛自由選擇的權利</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-23/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-23/</guid>
      <description>中國不顧承諾，頒佈法律，規定香港特首「普選」只能在紅色鳥籠裡，選北京挑過的紅色鳥。香港人氣不過，爆發佔中抗議運動。外媒常把雨傘革命與台灣的太陽花學運相提並論，甚至指出香港抗議，宣告「一國兩制」破產，中國永遠失去台灣。&#xA;但也有學者認為，「一國兩制」早已破產，中國早已失去台灣：兩蔣反共的國民黨不會去投降中國；民主化後的台灣人嚐過自由滋味，絕不願拋棄自由，被併入中國。&#xA;當然，合併觀察太陽花與雨傘革命的相互衝擊，也有它的道理。馬英九不顧人民在經濟上與政治上的憂慮，要立法院強行通過與中國的服貿協議，學生為衛護民主及對自己前途的決定權，出來抗議，要求國會盡責監督。他們佔領立法院是引發香港學生佔中，爭取自由選擇權利的一個重要因素。&#xA;中國對雨傘革命暴露的面目，回頭又衝擊台灣，使人民抗拒中國併吞和維護獨立自主的意志更堅強。這兩項學運對喚醒選民珍惜自由選擇之權利，實際發生多少作用，這個月底的九合一選舉將是一次檢驗。&#xA;從選前民調趨勢來看，台灣選民確實有覺醒的跡象：求公平、求新、求變、要打破既得利益群體、教訓腐敗無能的國民黨壟斷，和清除官商勾結的權貴文化，這些清流的期待逐漸凝聚成多數，而國民黨內的「鐵票」也開始被良知裂解。&#xA;以具指標性的台北市長選舉為例，國民黨已露出敗象：被藍媒造神為雍容大度的連戰，為兒子助選，竟口不擇言，罵人「渾蛋」；當年靠「反共抗俄」混飯吃，現在靠媚共、投共、唱《義勇軍進行曲》混飯吃的老人，還妄言台北市長選舉是「中華民國」與「台獨」的對決。&#xA;只能在眷村裡喊的口號，實在欺老人夠夠。他想激化動員，卻已不敢喊「統、獨」對決，因為「統」已無市場，喊統是自失選票；也不能喊「藍綠對決」，因為柯文哲非綠；靠習近平加持、批馬英九大明王朝的連勝文也非藍。&#xA;他們只能荒唐的拿「中華民國」遮羞，要與「台獨」對決，輸了就「亡國」。其實，這塊遮羞布早已被蔣家兩位外交重臣的諍言撕得粉碎。兩度出任外交部長的沈昌煥以話少著稱，但在「蔣介石集團代表」被逐出聯合國後，他向美國大使馬康衛訴苦：一九七二年以前，一個中國是指中華民國；一九七二年以後，一個中國是指中華人民共和國。被尊為非洲先生的外交部次長楊西崑，更透露他向蔣介石建言，中華民國應制憲公投，全面改選，以「中華台灣共和國」新政府的名義，對外宣佈與中國大陸完全切割。&#xA;依他們論述的邏輯，為了在國際間求生存，台灣必須民主化，中華民國必須台灣化；台灣不獨立，「中華民國」無所依存。兩者關係如此，所謂中華民國與台獨對決，根本是胡言亂語，也不合台灣絕大多數人民的認知。當前台灣民意的最大共識是要維持不被中國併吞的現狀，可以忍受「中華民國」做為國號，獨立於中國之外，但人民保有自由選擇的權利。這樣定位的「中華民國」並不是國民黨的專利，更非連家專利。&#xA;當年追隨中華民國政府來台的榮民，有的是被迫，有的被騙，也有的是出於逃避「匪亂」，他們飽受國民黨將「台獨」妖魔化的洗腦，但台獨的基本立場是獨立於中國或任何國家之外，憲法與國號要台灣人民自由選擇，這與他們離鄉背井逃難的目的相符。台灣不獨立於中國之外，「中華民國」還能存在？&#xA;他們應該看清國民黨的新權貴，只在對內需要騙選票時，才喊「中華民國」。他們去北京是笑臉接受要讓「中華民國」安樂死的「一個中國」共識。沈昌煥指出一個中國是指中華人民共和國的事實，國民黨權貴去接受一個中國框架，實際上就是出賣「中華民國」，出賣台灣人民自由選擇的權利。&#xA;台灣人民有自由選擇的權利，這是香港人所羨慕的，也是自己應該珍惜的。選舉投票，候選人的個人條件、政見、抗議執政黨腐敗無能、期望改革提升、尋求公平與正義等，都可以做為選擇的理由，但捍衛「中華民國」不成為理由。以奔走北京朝拜為業的人，如喊捍衛自由選擇的權利，那還會受人尊重；喊捍衛「中華民國」騙票，那是天大的諷刺。</description>
    </item>
    <item>
      <title>藍色靠爸論</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-21/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-21/</guid>
      <description>震東靠爸，阿戰也是，加上勝文，前後三咖；連家兩代為官，財富驚人；連少爺才具平庸，卻天生權貴，一出道便要搶「首都」市長，老中青都吞不下去，選情當然看衰。&#xA;針對這些不爭的事實，連家選擇以胡扯、不入流的語言應付，不斷自打嘴巴，陷入狗急跳牆的窘境。到出口「渾蛋」，污衊柯文哲祖父是日本皇民，二代為日本官，阿戰一世「斯文」面具毀於一旦。&#xA;連營說客辯稱權貴並非「原罪」，這話不錯；連少爺說生於權貴之家，並不是他所能選擇，這話更對。但是否要靠爸，卻是自己可以選擇。&#xA;他的軍師拿甘迺迪與布希兩個政治家族，替連家想三代為官合理化，那是捨近求遠，「中華民國」的例子更簡單明瞭：孫科靠爸；經國也是。&#xA;布希家族出兩個總統，一個州長；甘迺迪家族出一個總統、三個參議員和第二代幾個眾議員；但他們並非靠爸佔盡便宜，而是各憑本事，在公平公正的選舉制度下出頭。&#xA;連震東靠連橫的關係，以半山受寵，接收台灣，升官發財；連戰以半山之子，獲兩蔣政權信任，步步高升，最後靠李登輝的提攜搭配，當上副總統；他自力更生的紀錄是連戰連敗。連公子同樣誇張，發財、謀官都要靠爸。&#xA;小布希選總統，不勞他老爸助選；連公子不但靠父母聲嘶力竭，口不擇言替他站台，還勞累一些八老九十輩抬轎，搬出北京最喜歡聽的「中華民族」和反日口號，把生長在日治時代的台灣人祖先一體污衊。&#xA;罵人家祖宗皇民化，目的在於動員一些仇日老人，但如果人家回罵你們祖宗忍辱偷生，當了二百多年的「清國奴」，那除自取其辱，又於事何補？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>ＡＰＥＣ圖與文</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-17/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-17/</guid>
      <description>蕭萬長代表馬區長到北京出席ＡＰＥＣ領袖會議，自稱沒有被矮化，但他避而不談被習近平「香港化」。&#xA;在北京之會，面對中國、美國與日本的「領袖」，真正「以平等待我」的只有日本首相安倍晉三，那是「領袖」與「領袖代表」的對等會談。&#xA;能會晤美國國務卿凱瑞是好事，美方還算客氣指老蕭是「前台灣副總統」，但老蕭既出席領袖會議，美方對手應該是歐巴瑪，而不是出席部長會議的凱瑞，只是受如此矮化還無大害，凱瑞並沒有要把台灣波多黎各化。&#xA;中國指定老蕭以「兩岸共同市場基金會」身分，帶一批台灣鉅商富賈見習近平，那才是矮化。這發生在「領袖會議」之前，習近平召見香港特首梁振英之後，北京要把馬英九打成「地區頭頭」的意向至明。&#xA;老蕭見習近平，致詞不提主人；習近平的晚宴，介紹只稱老蕭「先生」，無頭銜，算打成平手。但他與習近平談「九二共識」，卻昧著良心陷入圈套。如果「九二」有共識，何以第二年老蕭代表李登輝出席領袖會未提，而江丙坤還以「階段性兩個中國」打江澤民嘴巴？&#xA;在毛澤東黑箱統治中國時代，西方中國通要靠中國官方照片與高幹排名，來判斷紅朝鬥爭的人事起落，這套功夫用來觀察ＡＰＥＣ領袖會的照片，也可以領會各路領袖的心思。&#xA;習近平與安倍握手而不歡，一個臭臉，一個不爽之臉，眼睛各自看地。老蕭與安倍合影，兩人親密肩貼肩，笑逐顏開。習蕭兩家夫婦合影，大男人之間空隙有如台灣海峽，習臉似笑非笑，與彭麗媛也保持距離，但比與老蕭的距離近；老蕭與牽手無縫依偎，但笑容收斂。&#xA;幾張照片，道盡北京的冷暖！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>父子一對寶</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-14/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-14/</guid>
      <description>連戰和他兒子如果搭配搞政治脫口秀，那可能很有看頭。兩人一對寶，盡說對自己出身「欲蓋彌彰」的話，和與眾不同的邏輯，他們真是「不一樣，就是不一樣」。&#xA;連爺爺在橫眉怒斥七老八十的人該靠邊站之後，現在對年輕一代不支持連公子，又有獨特的意見：因為阿扁政府修改教科書，推動「去中國化」教育，使年輕一代的理念與價值觀改變，不能認同連勝文。&#xA;這句話真有學問，既打扁，又推責任；但卻是站在既得利益、一言堂洗腦和不符事實的立場在搞笑。&#xA;連爺爺唯一勝選紀錄是依靠李登輝，打敗兩組非常「中國化」的候選人而成副總統。一九九六年的選民，不但沒有讀到扁政府的教科書，反而是飽受老Ｋ洗腦，而李登輝是台灣化的大將，被「很中國」的人罵為「台獨」。但李登輝與彭明敏兩組本土派贏了百分之七十五的選票，連爺爺又如何解釋？&#xA;國民黨對台灣的殖民洗腦教育，本來就錯誤，連爺爺認為這種錯誤不能改，因為改正了會教壞年輕人，妨礙他兒子的權貴繼承利益。他是裝聾作啞，或真的不知道年輕一代怒火中燒，就是因為「靠爸族」可以坐直升機的不公平待遇？&#xA;連爺爺對「被喊成權貴」很「不甘願」，但公認的事實並不是拿自己一天只吃兩餐、只睡七小時的笑話可以洗刷。他養生有道，怕吃撐了，才少吃一餐，絕不是像窮苦人家缺錢才忍飢挨餓；一天睡幾小時，跟權貴的定義又有何關係？&#xA;連家父子有的是錢，大可慷慨蓋個「愛心狗狗帝寶」收容流浪狗，連少爺卻要把台北市不要的狗狗，流亡到雲嘉南去，這種「政見」豈非在自證「高級權貴」的專橫？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>逼人表態的醜劇</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-10/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-10/</guid>
      <description>「表態」是中國文革內鬥的詞彙，意思並非中性的自由表明態度，而是要表明特定的「正確」態度，否則就有得你罪受。那並不是心甘情願，而是語帶脅迫，要你附和，剝奪你沉默的自由。&#xA;民主政治要展現實力，凝聚人氣，爭取有頭有臉的人物「表態」支持，那也是選舉必要手段。美國各層次選舉的候選人，到底有民主素養，對支持者是要誠心「爭取」，不是抱著「擁有」的觀念；他們沒有「綁樁」、「固樁」這類帶主從意味的名詞。&#xA;以支持者為尊，那是基本禮貌；一旦爭取到大咖相助，要廣為宣傳，一定是兩人同台，彼此恭維，讓大咖自己表態及說明支持的理由。&#xA;連公子的競選總幹事，留學美國，奸詐卻學中國，暴露政治綁匪的本性，逼不想被綁架公開表態的藍營老幹不遂，竟扭曲事實，自己片面替當事人表態，把自己的話硬塞進想保持沉默者的嘴裡。&#xA;蔣介石的「自由中國」曾很阿Ｑ的自認比老毛善良：台灣有「不說話的自由」，毛家店連不說話的自由都沒有。看來連公子的軍師也要把藍營老將「不說話的自由」給剝奪了。&#xA;連公子軍師會粗暴的逼人表態，甚至強姦人意替人表態，只凸顯國民黨權貴自我中心和專擅的本質。他們要搞「藍」綠對決，卻不敢承認自己變成紅色，凡事屈從中國，把台灣帶向被「赤化」之路，只是不容原色的老幹有異議。&#xA;國民黨的頭頭把黨員、族群當作私有物，以獨裁、腐化、洗腦進行綁架，致有榮民罵宋楚瑜是「叛徒」，把他的照片眼睛塗「瞎」，卻渾然不知國民黨權貴頭目、奔赴北京叩頭的反共退將，才真正是變色的叛徒。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>教訓迷途的總統</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-07/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-07/</guid>
      <description>美國期中選舉，選民教訓迷途的歐巴馬，民主黨慘敗，共和黨在眾院優勢擴大，更取得參院多數，增強二○一六年重新執政的機會。&#xA;執政黨背負行政責任，在期中選舉國會席次重挫是美國選舉的常例，但歐巴馬不得人望，竟有四位民主黨參議員候選人像連公子敬謝馬英九掃街一樣，不勞歐巴馬大駕助選。&#xA;其實，光看統計數字，歐巴馬的數據比馬英九漂亮得多：他的支持度還有四十趴；美國失業率從七．九趴降到五．九趴，今年第三季經濟成長三．五趴，股票指數在他任內漲了二十五趴；這都不是馬英九所能望其項背。&#xA;但六十六趴選民感到在歐巴馬領導、或缺乏領導下，美國錯失方向，走上歧途。經濟雖成長，財富流入有錢人家；行政管理無能，紕漏連連，退伍軍人部醫院腐敗，歐記健保以混亂開場；想增加社福開支，卻不敢加稅；移民改革力不從心；外交政策陷入逢布希必反的極端，只知退縮。&#xA;有人批評布希只顧領導，不知思考；歐巴馬只顧思考，不知領導。但布希能用人才，歐巴馬的團隊才具平庸，寧用次等人才，以滿足性別與族群考量，與馬英九鏡裡找人如出一轍。&#xA;布希聽信錯誤資訊，暴衝征服伊拉克，戰事未了，又打進阿富汗，弄到債台高築，民心疲憊；歐巴馬反其道而行，急求脫身，但情勢演變卻脫身不易，凸顯他舉棋不定的迷亂性格。&#xA;歐巴馬四十趴的認可度被認為很爛，選民給予民主黨嚴厲教訓；馬英九的十幾趴認可度，連「支持某某人就是支持馬英九」的看板都要下架，其毒藥性質不問可知，這種迷途無能、只知推諉塞責的總統，更應受嚴厲教訓。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>政治戰鬥裝</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-03/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-11-03/</guid>
      <description>台灣政客已經相沿成習，創造出一股歪風，競選活動要穿上奇奇怪怪的制服走上街頭，在立法院動員對決也要披上繡上大名的戰袍。&#xA;從小當國民黨職業學生的馬英九，對穿上政治制服走街頭，更是樂此不疲。看他陪連公子「掃街」的德性，真是令人啼笑皆非。候選人連公子為洗刷「錢貴」形象，依然老套牛仔褲加黑Ｔ恤，像跟班抬轎。&#xA;馬英九以不明身分當走路工，卻穿上有連公子大名的戰鬥背心。如此不三不四，裝天真可愛，把沿途被嗆當熱烈歡迎，好像比窩在辦公室為黑心油苦惱痛快，巴不得一直玩下去。他確實是走路工的材料。&#xA;如此角色錯亂，兩相不搭調的掃街，馬英九卻渾然忘形，把連公子晾在一邊，自戀狂本性難移。有誰看過配角穿主角背心，主角卻自己的制服都懶得穿的畫面？兩人不穿「情人裝」，可見貌合神離絕非虛言。&#xA;民主政治太多演戲；演什麼戲，穿什麼衣服，這是基本原則。但台灣政客也不知道從哪裡學來的花樣，從前競選時披掛紅布條，慢慢變成穿上繡有人名與黨籍的背心；連立法院對決也要穿上有黨派及人名的制服，壁壘分明，儼然準備衝鋒陷陣。&#xA;西方民主國家的典範，總統制推美國，內閣制推英國，但國會殿堂以深思熟慮，代民議政為職責，出席者西裝革履，衣著整齊，他們並沒有自貶身價，穿上黨派戰鬥制服，讓滿堂殺氣騰騰。&#xA;軍隊要打仗，需要制服與標誌，既易於辨認，免得造成誤殺，也增進同袍同仇敵愾；球隊比賽需要不同制服，既方便裁判執法，也易於隊友合作。但在理應「斯文」的國會，也穿上戰鬥背心，只會增加暴力傾向。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>國特與匪諜</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-10-31/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-10-31/</guid>
      <description>軍情局人員被中國官媒指控「策反」中國學生，要他們提供軍、政、經濟情報，並鼓勵他們回去報考黨政軍機構，兼差作情報。這是馬政權對中國一項難得正確和對等的作為，值得喝彩。&#xA;每一個國家都必須為生存安全進行情報部署；沒有能力搜集和分析情報的國家終將被敵所欺，步向衰亡。&#xA;兩蔣國民黨被中共打垮，流亡台灣，原因之一就是「匪諜」位居要津，而「匪諜」能到處滲透到位，因為國民黨失民心。白色恐怖時代，兩蔣槍斃不少「匪諜」，有真有假；毛家店也常槍斃「國特」，其中確實也有軍情局人員。&#xA;不要被台灣與中國每週有多少班機飛航，有多少遊客、台商和學生往來的「和平、穩定」假象所惑。為達到它併吞台灣的目的，中國「策反」與「吸收」台灣現役、退役軍公教人員、商人、學生，危害台灣國家安全的動作從未間斷。&#xA;台灣情報機構如不對中國「禮尚往來」，以陰謀或陽謀「策反」中國學生、軍人，那才是有失職責。中國學生有一部份也是北京選派的特務，負責監視中國學生，也搞情資；吸收中生即使曝光，也有心戰作用，對國家安全屬必要。&#xA;一個當過政務官的國民黨立委，竟把馬政權難得做對的事，說是「手法粗糙」讓他感到「被羞辱」，真是荒謬到家。教育和吸收獨裁專制國家的青年，讓他們崇尚民主自由，未來改變中國體制，協助台灣保障安全，這樣的工作有何羞辱可言？&#xA;對帶有敵意的中國，情報工作必須做，但不必說；國防部長嚴明堅決不評論，完全正確。美國中央情報局的情報工作無孔不入，但一出事情，它打死也不公開評論。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>全民扒腐運動</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-10-27/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-10-27/</guid>
      <description>台灣人確實關心肚腹。肚皮人人有，既要填飽，也要填得衛生；欺人肚皮便犯眾怒。頂新魏家暴發囂張已非一日，而「滅頂」會成遍地烽火，就是他們為富不仁，欺人肚皮太甚。&#xA;但台灣社會的腐敗，不止食品一樣。各人自掃門前雪、笑貧不笑娼、拜金崇權的性格，和腐敗的「黨國」體制針對這種性格的玩弄，讓台灣一直在腐敗中打滾。&#xA;台灣要脫胎換骨，需要把「滅頂」擴大成一場全民滅腐運動，這需要人民有正義感、有責任感，看到違法濫權、不公不義，就挺身揭發，訴諸公意，訴諸法律。&#xA;上個世紀初的美國，貧富不均，政客腐敗，商人貪圖暴利，剝削工人，引爆歷時近十年的扒糞運動，造就一批作家和社會運動者，開啟改革的大門。扒糞運動能成功，得力於人民敢揭發，記者敢寫，雜誌敢登，腐敗才無所遁形。&#xA;在國民黨戒嚴統治下，台灣受威權及腐儒文化浸淫逾半世紀，人民「明哲保身」，新聞界噤若寒蟬，欠缺扒糞運動的基本條件，但現在客觀條件已經成熟。&#xA;頂新黑心油就是有正直的人看不下去，才會露底，凸顯官商勾結，特權經營，罔顧人民飲食安全的腐敗。「馬團隊」以「沒有證據」為詞，「否認」接受頂新十億元政治獻金的指控，這對頂新魏家和國民黨知情者的正直都是一大挑戰。&#xA;十億元不是一兩個人提個行李箱可以完成的交易，國民黨可能沒有正直的人會吐實；但已犯佛門清規的魏家，如果有贖罪之心，就應挺身而出，把證據拿到陽光下，為台灣扒腐立下不朽之功。&#xA;「滅頂」可以作為台灣扒腐運動的契機；只有清除腐敗，台灣才有改革提升的希望。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期論壇》「台商」玩弄腐敗的「中國模式」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-10-26/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-10-26/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;台灣經濟發展曾有過「錢淹腳目」的自傲期，中小企業經營美、日、歐洲市場，不只是接訂單，還學習管理、技術，也吸收先進文化的優點，推動台灣整體的現代化，創下人民所得激增，生活品質改善，社會全面向上提升，前景充滿希望。&#xA;現在台灣有人錢可以多到「沒頂」，但那只有馬友友與大咖統友友。出走到中國的中小企業，不是被騙、被吃，就是仰人鼻息過活，對生存經營之地沒有發言權，卻要替中國到台灣當投票機，撐國民黨的場，干預台灣人民的選擇。&#xA;在中國經營的台商，並沒有先進文化、先進技術、先進管理可以學習，只會運作官商勾結的腐敗權貴資本主義「中國模式」，兩邊通吃。&#xA;獲中國特權關係賺錢的台商，利用與中國的關係與金錢，回台灣與馬政權勾結，取得特權玩金錢遊戲，炒股吸資、炒地皮，賺到足以沒頂的錢。他們呼風喚雨，足以左右「中華民國」總統；也貪得無厭，昧著良心，叫台灣男女老幼喝黑心油。&#xA;這兩個時期恰與台灣對外貿易的兩個不同面向巧合，馬英九的「終統」錯誤心態，助長台灣「水往低處流」的墮落傾向。今年爆發的兩件大事，太陽花學運和因為黑心油引起的「滅頂」食安運動，都和馬英九一面倒依賴中國的政策有關。&#xA;在崇尚美、日、歐，與中國隔絕的時代，台灣的食安問題少見，偶有也是少數黑心小商人的不法作為。學習及引進日本食品技術的大商家，不會為減低成本、提升暴利而摻雜黑心、有害人體的成分。&#xA;檢視日本食安事件，最多是小規模更改有效期限，無涉產品成分，最近幾年鬧得最大的毒水餃風波是中國進口；歐洲只見前不久鬧過以馬肉充牛肉出售的詐欺風波；美國常見肉類加工發生細菌感染，但一經發現便自動回收或奉命回收，現在食安問題以「天然食品」運動最當令，要求生產者必須標明產品的基因是否被改變。&#xA;調整產品基因是否有害健康，還沒有定論，現在只有緬因州及康州兩個小州通過法律，規定生產者必須做基因調整的標示，但隨消費者重視健康，要知道自己吃的是什麼東西，「天然食品」運動的聲勢日高。&#xA;因為人為疏忽或少數商人黑心妄為，食安問題在任何國家都會發生，但最容易出事的是體制不完備、社會倫理敗壞、有錢可以使鬼推磨的國家。美國商人正當做生意，賠錢就關門，不會昧良心、違法撐持；消費者警覺性高、行動力強，不會讓奸商得逞；政府的查驗嚴格，法律的懲罰嚴厲，也讓心存惡念的奸商卻步。&#xA;西方商人的理想是在健全法制與法治的市場公平競爭，而在健全法制體制下，合理利潤只有十五％左右，獲暴利的機遇很少。在美國、日本經營的台灣人不少，卻未見有人成暴發戶。像頂新魏家那樣暴發與囂張，只有在中國那種剛開放的人治社會，地方、中央都有特權可以賞賜，靠政治報效或金錢腐化可以取得特權經營的國家才有可能。&#xA;天安門屠殺時，外商撤出，台商投機趁虛而入，解北京政權之危，有人便搭上線，成「愛國台商」；之後，國民黨政權垮台，權貴富商跟連爺爺奔赴北京，政商勾結，成新起的權貴資本家，以當統友友換取特權。&#xA;中國人口多，食品業特權經營致富機會大，但中國食品安全被美國專家評為「徹底腐敗」，那是有權、有錢人的黑心世界。毒奶粉、毒水餃、地溝油都是來自中國。有特權的台商近墨者黑，問題便嚴重。&#xA;馬英九的錯誤國家認同，畸形「兩岸關係」，國民黨官商勾結的文化，中國無所不用其極的併台策略和權貴資本主義模式，替一些貪財忘本的台商提供膽大妄為的機會。&#xA;中國有「民以食為天」之說，吃不飽是人民造反，改朝換代的火種；現代革命爭的是自由與民主、人權與尊嚴。馬英九兩樣都犯沖：台灣不是缺糧抗暴，但馬友友叫人民喝餿水油、黑心油，同樣是「民以食為天」的問題。&#xA;他以一己意識形態，吹噓依賴中國、併入中國的好處，要剝奪人民得來不易的民主與自由，但台灣人民和香港人看到中國傳染的盡是墮落與弊病。專門製造麻煩的馬政權正在玩火，挑戰人民的智慧與耐性。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;王景弘</description>
    </item>
    <item>
      <title>孤意對抗眾意</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-10-24/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-10-24/</guid>
      <description>馬英九又在哀怨他的服貿協議未能過關，向僑務委員大 吐苦水，「碰到有關大陸問題的時候，國內意見就很多」。這是權貴心態、目中無民主的人，才會說的無賴話；他不知道他的問題不在內部意見多，而在他的一意孤行。&#xA;也許總統府的化妝師還有點頭腦，在官方網頁新聞稿刪除這段話，但現場談話的音影俱在，而且包括中廣在內的媒體都以這句話當重點，無從否認。&#xA;這段陳述可能符合事實，卻凸顯他對中國走火入魔，對人民關心的問題盲目的嚴重病態。如果他用疑問句自我反省，思考為什麼會這樣，為什麼連他的國策顧問都有異議，也反問自己，為什麼碰到其他國家就不會這樣，那他還有救藥。&#xA;一個蔣經國手下的反共憤青，如果不知道「國內」碰到「有關大陸問題」時，意見便很多，難道他吶喊「反共」只是為領走路工錢？流亡台灣的權貴第二代，當年不是因為怕台灣被「解放」，而紛紛避難美國，拿綠卡護身？&#xA;如果他不自居超群精英，不自以為是，懷抱謙卑、為民服務的真情去尋求眾意，不以孤意對抗眾意，他的民調就不會探底，台灣也會有團結向前邁進的動力。&#xA;這句話也應該改成疑問句，用來問習近平的中國，讓中國自己反省：為什麼碰到中國問題，台灣意見就很多。不過，中國並不是不知道答案，只是他們不願意面對問題的癥結：除了中國，沒有一個國家有併吞台灣的野心。&#xA;看來香港特首梁振英比馬英九頭腦還清楚，他告訴外媒，「香港運氣好，中國沒有出手制止學生抗議。」香港如此，台灣民意高度憂慮中國干犯的居心不是很正常嗎？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>大水庫與代夫出征</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-09-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-09-02/</guid>
      <description>在政治迫害「就在你身邊」的時代，「代夫出征」有它委屈、無奈、悲壯、為崇高使命犧牲的意義。代夫出征不是為私、不是要保家庭事業，而是為公義，為大眾而作的奉獻：那是帶高風險的賭注。&#xA;今年年底縣市長選舉，有兩個縣傳出「代夫出征」的「新聞」，但如此「代」法沒有正當性，與原有的抗爭意義完全相反。這種「代夫出征」更像兩夫妻同享一個污染的「大水庫」，卻前仆後繼，為私利要把政治當家庭企業繼承。&#xA;蔣經國的特務鎮壓美麗島事件後，中央民意代表增補選時，「代夫出征」蔚為風潮，幾位安靜的家庭主婦決心「潦落去」，披掛上陣，代替為爭民主人權坐黑牢的丈夫走上街頭。他們為的是公義，一曲「望君早歸」，唱出被壓迫的台灣人心聲，引起強烈共鳴，不凍蒜也難。&#xA;把這個聖潔的典故，用到今年兩個縣長夫人身上，實在不倫不類。兩個縣長，一個涉及貪瀆被停職，一個涉及違反證券交易法，可能無法參選，便安排床頭人當備胎，以免肥水落到外人田。這是私字當頭，沒有一點公義的影子。&#xA;除非縣長貪污、違法所得拿到外面養小三，否則一定納入兩夫婦的財產大水庫，不信，馬英九的大水庫可以證明。同流而合污，縣長夫人還有臉「出征」？如果不幸當選，床頭人不必垂簾就可以聽政，黑水庫水位還會升高，這戲碼未免太爛了。&#xA;「代夫出征」與「大水庫」各有聖潔與荒謬的背景，但如果當年沒有「大水庫」理論，沒有余文，馬英九判刑，周美青也有臉「代夫出征」，那不管她輸或贏，今天台灣國事都不會淪落到三流馬戲團當道的地步。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>反吧，不甘受辱的爺們！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-08-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-08-26/</guid>
      <description>「中華台北」區公所和「美國德州」都在鬧拔官案。&#xA;馬區長要逼退張顯耀不遂，竟不顧缺乏事證、不顧正當法律程序，以洩漏區公所機密和共諜的罪名追殺，形同承認馬區長最得意的「兩岸」協議，竟是「匪與匪」談判的結果。&#xA;張顯耀心有未甘，回嗆馬幫主被挾持，「陷害忠良」，還寫好遺書叫馬幫主「要保重」。這真像黑幫內訌，如同陳啟禮在江南案中的保命錄音。&#xA;無獨有偶，德州地區檢察官酒醉駕車，對警察潑婦罵街，影音俱在，州長培利要她辭職，並以刪除她轄下單位預算作威脅，她依舊頑抗，培利真的否決預算，致被民主黨地盤的陪審團起訴。&#xA;德州的逼退事件，有黨派角力的背景，但當事人行為不檢，事證俱在；州長無權開除檢察官，卻有權否決預算；即使如此，以否決預算要逼退檢察官，仍被控濫權。&#xA;馬幫主對特任官有隨意任免的權力，即使零過失，也可以炒魷魚，但他深染黑幫習性，不知正當使用權力，只知濫用司法，羅織罪名整肅異己，比培利要逼退有失格事證的檢察官，更罪無可恕。&#xA;黑幫小弟翻臉，引起許多奇談怪論：老大「手段粗糙」；小弟「不懂規距」，「敬酒不吃，吃罰酒」；「吞忍下去，他日還會有大用」；要顧全「大局」和「國家利益」；要「大事化小，小事化無」。黑幫只知和稀泥，豈知法治？&#xA;如此醜聞，問題重點在查明事實真相，和馬幫企圖掩飾包庇不成，翻臉追殺的濫權行為。馬幫這次進退失據，已輸到脫褲子；張顯耀奮力一搏，以黑制黑，提醒其他爺們，清白之身，不必無端受辱，抓住把柄，大可反制幫主的濫權。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》馬英九槍斃稻草人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-08-24/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-08-24/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;有意問鼎白宮的前美國國務卿希拉蕊，最近很神勇，左警告馬政權，經濟過度依賴中國會有受制於人之憂；右批歐巴馬，「不要做蠢事」並不能當作大國的原則。前一句是常識，後一句不但適用於被指責外交「歐洲化」的歐巴馬，更適用於專做蠢事的馬英九。&#xA;他專幹蠢事或他自認很精明的事，脫離事實，憑想像編織稻草人，再口沫橫飛把它槍斃，並不像是因為失智，或真的連基本邏輯都不通，那只有一種可能解釋：他要表演給同樣偏見與激情的國民黨選民看。&#xA;人民真正關心的問題，反對黨的嚴肅立場，他都不在乎，因為他並沒有誠意要對話，更沒有誠意要解決問題。他胡言亂語杜撰假命題，振振有詞的「駁斥」，目的只在保住泛藍選票。&#xA;馬英九的策略建立在一個迷思：台灣政治「藍大於綠」。國民黨長期一黨專政，組織深滲社會各角落；它的不義黨產可用於酬庸，可用以買票，無往不利；它的黨證變成求職、工程承包、當官晉升的要件。黨國體制畸形，選舉結果也畸形，讓馬英九專權傲慢：照顧泛藍既足以保政權，就讓其他選民自生自滅。&#xA;高雄發生氣爆慘劇，舉國悲痛，馬英九延宕再三，才露面開記者會，但竟以救災之名，用更多時間大談服貿及向中國一面倒的經貿政策，把槍斃稻草人的故技，發揮得淋漓盡致。&#xA;馬英九的典型稻草人是「有人」把中國「妖魔化」，視大陸為敵人，洪水猛獸，「不要與大陸交往」。在嚴肅的政策層次上做這樣主張的人，只有蔣介石與蔣經國。那並不是民進黨的政策，也不是台聯的政策；馬英九槍斃的稻草人是兩蔣。&#xA;把中國「妖魔化」是十幾年前美國熊貓派對保守派的攻擊，但中國自己顯現的妖魔形象處處可見，事實勝於雄辯，對中國的挑剔批評，已經沒有人說那是把中國妖魔化，只有馬英九為「終極統一」走火入魔，才會如此無中生有。&#xA;一個讀法律的人，當反共政權的職業學生，居然會把服貿協議的衝擊，與共同打擊犯罪相提並論，以不具統戰色彩的共同打擊犯罪，要論證服貿協議也不是統戰。服貿協議使台灣產業及政治有受制於人之慮，與共同打擊犯罪類比是比喻不倫。&#xA;「中國大陸」不會因為我們不喜歡它，它就會消失，這句話誰都可以同意。蔣介石腐敗被大陸人民趕走，「中國大陸」還是存在；現在中國富豪、貪官怕被整肅，紛紛挾鉅資逃亡海外，「中國大陸」也會繼續存在。台灣並沒有一個反對黨主張「永遠不要跟它打交道」，馬英九卻在白費力氣對稻草人狂吠。&#xA;馬英九罵民進黨「鎖國」，也罵民進黨要負貿易依賴中國的責任，似乎兩句話不相矛盾，可以同時為真，卻不能在嚴肅的國家安全與國會監督問題上，解除民間及在野黨的憂慮，也不敢說民進黨沒有陷入一個中國框架，卻能增進貿易往來。&#xA;除了無的放矢、混淆聽聞外，馬英九最喜歡唸的經是「機會極大化、風險極小化」和胡亂比喻，拿韓國來唬人或刺激人。如果是經營企業，目的明確在賺錢，避免賠錢或被併購，以機會極大化、風險極小化當座右銘很妥切；正常國家都把國家安全放第一，這句話也還適用。但馬英九把它搬到所謂兩岸關係，問題便很大。&#xA;他的國家定位及國家認同，與台灣大多數人有別，以多數人並不認同的「終極統一」為目標，如果機會極大化，那是狂奔接受中國併吞。如果風險極小化是指減低武力衝突的危險，那風險極小化就是接受中共「和平解放」。任何正常國家對生存問題都要做最保守、「安全極大化」準備，馬英九弱化國防，並不能改變中國併吞台灣的野心，只有增加它「和平解放」台灣的機會。&#xA;把台灣與韓國比擬，其荒謬顯而易見，除了中韓是以對等國家地位談判、中國沒有併吞韓國的野心之外，韓國與中國關係更趨密切，對韓國國家安全策略是加分：中國是北韓的唯一靠山，韓國拉緊中國，有助於孤立和約制北韓。&#xA;關心台灣、不願台灣被中國併吞的人，都不齒馬英九的烏賊口水，但他相信泛藍支持者有些人帶偏見，可能會聽信他的胡言，反正他已沒有正路可走，能騙多少算多少，這就是他表演槍斃稻草人的居心。（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;王景弘</description>
    </item>
    <item>
      <title>衰到只剩孫中山</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-08-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-08-19/</guid>
      <description>國民黨的首席黨工曾永權，顯然是把國民黨教條背得滾瓜爛熟的超級天才，在台南市長選情國民黨如死水一攤之際，硬把孫中山拉出來助選，大搞國民黨黨史展，真是民主政治的天大笑話。&#xA;這個人曾帶頭關說侯寬仁檢察官，想替馬英九特別費脫罪；馬英九回報提他一把；現在他要救國民黨的爛攤子，想到他幾十年熟背的國民黨神話，把孫中山請上神壇，讓馬英九靠邊乘涼。&#xA;美國政界名言，所有政治都是地方性的。這應該補充一句：所有政治都是現在的。與地方無關、與現在無關的事，便無法與選民發生連結，得不到選民關心。&#xA;孫中山從立志推翻滿清政權，到「革命尚未成功」，撒手人寰，都與台灣無關；硬說「沒有孫中山的領導，以及國民黨力行三民主義經營台灣，就沒有現在中華民國治下的自由、民主、繁榮」，那是國民黨洗腦教育產生的制式謊言。&#xA;把台灣的民主與自由歸功於孫中山和國民黨，那是吸了大麻之後才可能產生的想像；如果國民黨「力行三民主義」，就不會只知圖利財團，造成貧富重大差距；展出毛澤東拿國民黨薪水的單據，只彰顯國民黨失民心，被「員工」推翻的事實。&#xA;中國早已改朝換代，「中華民國」只是被當年雇員趕跑，到台灣搞戒嚴統治的國民黨流亡政權，現在怕國民黨禁不起選舉考驗，竟偷天換日宣傳年底選舉是「中華民國」的關鍵一戰，要求支持國民黨！&#xA;曾永權要救年底選情，搬出與台灣無關的歷史人物助陣，那只彰顯手中無牌，主席成票房毒藥，秘書長無計可施，只好向孫中山招魂；敗家至此，馬英九還有老臉說三道四？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>一個英國．一個中國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-08-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-08-12/</guid>
      <description>世界上只有一個英國，也只有一個中國，但他們的制度、組合、對人權的尊重卻很不一樣。蘇格蘭獨立公投更凸顯民主國家人民有權自由選擇、自願結合的可貴。&#xA;蘇格蘭「自古就是大不列顛聯合王國的一部份」，現在它要脫離聯合王國而獨立，政府定下住民公投的遊戲規則，兩派人馬各顯神通，定九月十八日一決勝負。&#xA;這場獨或不獨的公投，令人讚嘆之處是英倫信心滿滿，聽由住民自決，不擔心蘇格蘭飛掉；而蘇格蘭也展現住民自決的崇高原則：在蘇格蘭出生，但定居其他地區者無權投票；在其他地區出生，但定居蘇格蘭者有投票權。&#xA;人民自由選擇獨或不獨的文明方式，輸家沒話說，如此分合才有可能持久與和諧。&#xA;一個中國現在自稱崛起，要在世界各地設立「孔子學院」。毛澤東曾經搞批林批孔，害得蔣介石趕緊搞「文化復興」以迎戰，現在習近平要當孔老夫子的專賣店，看到蔣家想分銷，便強行「撕掉」。&#xA;據說，孔老夫子講「王道」，講「仁義道德」，但從毛澤東以至習近平的「一個中國」、「孔子學院」卻都霸道橫行，真是掛羊頭賣狗肉之徒。&#xA;一個中國不是人民自願結合，而是靠武力征服與鎮壓。它不但要對內鎮壓，以防藏獨、疆獨、港獨，還野蠻的主張台灣前途要由不相干的十三億「全體中國人」決定！&#xA;一個中國叫「中華人民共和國」，但它既非「共和」，也無「人民」。一個英國和一個中國像兩個不同的鳥籠，一個門是開的，可以自由進出；一個是關的，進去便不能出來。但有個白賊說，進了一個中國鳥籠，台灣便「安心」。真是中元節到了！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>撂台語騙選票</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-08-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-08-05/</guid>
      <description>當馬英九開始撂台語的時候，即使沒有政治過敏症的人也知道選舉快到了，騙選票的戲碼要重演了。講台語是馬英九對付「台巴子」選民的「溫良」嘴臉。&#xA;台灣諺語有它的時空背景、有它的智慧、也有長期經驗的累積，但馬英九用來唬人的是移花接木、不合現代、不科學、在政治上屬鄉愿的舊話：起厝起一半不能換師傅！&#xA;古早台灣人因陋就簡，「起」土厝，師傅都是熟識的親友，即使「施工」延宕，或略有瑕疵，只有睜一眼閉一眼，不好意思輕言換人。以現代建築的規模、合約的要求和工程的專業，這句話根本不適用；把它搬到政治上，要求主人慰留尸位素餐的公僕，那更荒謬。&#xA;即使在古早的時空，如果找了一個「魯師」，偷工減料、虛浮浪費、不知道他在幹什麼、或不專心施工而偷雞摸狗，勾引主人家婦女，你要不要把他換掉？&#xA;上次大選，馬英九承諾跳票，施政無能，謊言盡拆穿，就有人拿這句台語騙人，現在他食髓知味，更大聲嘶喊，要再騙台中人的選票。&#xA;不論是城市建設或國家建設，都不是古早台灣人蓋一間小木屋的格局可以比擬，那是長期的接力工程，要受定期檢驗。「師傅」多得很，作主人的盡可挑選，不能像蔣介石作「反攻大陸」的春夢，便要余又任、吾三連、照例連。無能、無效率、失敗，就要換人做。這是責任政治。&#xA;馬英九「起厝按半料」，吹什麼「六三三」，股市兩萬點，騙很大，卻連「半料」都做不到。現代化的年輕台灣人，對這種唬爛仙已經有不同的描繪，但有一句台灣老諺語，更貼切的形容馬英九這種人的嘴皮：唐山客，對半說。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>玩夠了才開罵</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-07-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-07-29/</guid>
      <description>馬政權的一批高幹，有人任期玩滿了要下台，有人玩爆了要下台，心不甘情不願，忍不住大鳴大放。這些人不是吃了權利的春藥，欲罷不能，就是後知後覺，失去了權利，才知道「色即是空」。&#xA;有人當了院長，吃飽了閑著，以談枕頭、談姿勢、談洗腳，暴得大名，要下台了才良心發現，大罵監委吃了權利春藥爛擺威風，還認為監察院在扁時期三年半懸空期對台灣最好，因此，應該修憲，讓監察院關門大吉。&#xA;聖人頓悟，至少在這個議題上與民進黨同路，可能讓等待分配權利威而鋼的馬家幫跳腳，但他主張拋棄孫文東抄西抄，虛張聲勢的「五權」憲法，還算持平、務實之論。&#xA;問題在他無法解釋，為什麼佔位時不說、不辭，硬要混夠、玩夠了才說幹這差事是一生最大錯誤。所謂辭職不能解決問題，誰來做都一樣，這更是混話：不想大動作換取改革，想到「都一樣」，便不如自己混到底，大家擺爛。&#xA;一個部長勤往女秘書家跑，被迫下台，忍不住大爆高階文官結黨營私，把預算當自家小金庫，他因為「擋人財路」，被尋機報復。黨國文官只知效忠國民黨，膽敢結黨營私搞小金庫，目的何在，茲事體大。&#xA;如果他不勇闖香閨，不出紕漏時便公開指控，對端正歪風貢獻更大；但是，如果不倒台，他顯然還會繼續混下去，當官僚體系腐化的共犯。現在只能希望他再多舉證爆料，不要被那些「適可而止」的鬼話嚇倒。&#xA;這些人後知後覺，但還算說真話，比馬英九耍嘴皮，要犧牲郝龍斌以成全胡志強還合理；郝與胡半斤八兩，兩人都吊車尾，一個比一個爛，馬英九想顛倒黑白，但騙不了人。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》轉九十度或轉一百八十度</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-07-27/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-07-27/</guid>
      <description>台灣的政治情勢，有兩點讓美國學界常感納悶，其一是所謂中間選民究竟是何等人物，其二是國民黨那樣爛，為什麼民進黨聲勢卻未提高。沒有可靠性高的民調，這兩個問題並不容易解答。&#xA;美國的政局比較單純，選民自由登記是民主黨、共和黨或佔三成的「獨立選民」，也即所謂「中間選民」。獨立選民不會拘泥於政黨感情，而依候選人的優劣決定他的選擇，更習慣以選票懲罰無能的執政者。他們的動態影響兩黨的聲勢。&#xA;因為獨立選民並非一個政黨，也很少有獨立候選人出現，美國兩黨政治容易出現彼此消長的現象，有正義感的選民會集體以選票懲罰長期執政和施政無能的政黨，輪流執政便成慣例。&#xA;但台灣並沒有形成這種模式，它仍殘留外來列寧黨國政權陰影。列寧政黨不鼓勵人權和公民的獨立人格，而是以無所不在的組織，把人民看管成一群聽命行事，就有飯吃的動物。受這種組織、教育、脅迫、宣傳長大的人，服從已經是一種「信仰」，也是利益結合，不易作一百八十度轉變。&#xA;但現在改變顯然已經開始，因為生活困頓，國民黨腐敗亂政，從反共變降共賣台，人民已經受夠了。珍惜自由、民主與人權的國民黨知識份子，對馬英九無能，經濟鎖入中國，政治學北京的醜態也看不下去。頭腦不受黨國污染的太陽花學運突起，改變的標誌浮現：&#xA;第一，最新的指標民調，對國民黨好感者減少五點四趴，反感者增加六趴，兩項不利國民黨的趨勢合計增加十一點四趴；對民進黨有好感者增加二趴，反感者減少三點八趴，有利的趨勢等於增加五點八趴。這種變化雖非零和比例增減，但國民黨支持者可能有人一百八十度轉變，看好民進黨，也可能有人九十度轉變，轉到中立；他們將來再作九十度轉變以懲罰國民黨的機會增加。&#xA;第二，台北市長的選情微妙變化，國民黨焦慮。連勝文挾他老子的財富，靠他老子在國民黨的勢力，打敗馬英九的意志，獲提名為台北市長候選人。雖然出生不能選擇，他卻證明「出生」是他的唯一資格。口含金湯匙出生的人，跟普羅大眾當然很不一樣。&#xA;連勝文的大連航母艦隊開航，飛機卻飛不起來，民調落後以在野大聯盟相號召的柯文哲。有人說那是因為連勝文血統並非純正，但卻敢罵血統純正的馬英九是大明王朝、丐幫，令正藍死忠不爽；也有人對國民黨「蜀中有大將」，卻拿廖化當先鋒，心懷不平。&#xA;他個人條件不足，國民黨內部矛盾重重，加深了台北市民對國民黨權貴霸莊主政，卻只見無能與浪費的厭惡，也讓國民黨支持者有正當理由求變。他們有人無法一次轉變一百八十度，但願意轉九十度，支持無黨籍的柯文哲或其他無黨籍候選人。&#xA;姚立明以深藍背景轉向支持柯文哲，正是有良知的國民黨知識份子，對國民黨權貴政治與腐化的反感，願意先九十度轉彎的標誌。&#xA;國民黨的支持者，不論作九十度轉向，或一百八十度轉向，對台灣民主的正常化都是可喜的現象。只有人民堅持獨立自主的選擇權，台灣才可能在公平競爭中求進步，何況馬英九已經拋棄國民黨誤導深藍認同的理念。&#xA;國民黨在台灣保政權的模式，在戒嚴時代以反共為主軸，手段不外染紅與抹黑：把不滿國民黨的「外省人」扣上「匪諜」帽子，送去坐黑牢，或「失蹤」；把異議的台灣人列入它定位的叛亂、顛覆政府、罪無可赦的「台獨」份子。&#xA;解嚴以後連戰、吳伯雄、馬英九的國民黨，自己變妝抹紅，要靠「匪幫」威迫利誘台灣選民以保政權，甚至要靠在「匪區」受訓的黑道替他們撐腰。&#xA;國民黨媒體抹黑台灣獨立運動人物是「共匪同路人」、社會邊緣的野心家，鎮壓有理，但民主化之後呈現的真相，台灣獨立是大多數台灣人民的主張。&#xA;傳統上受染紅抹黑策略誤導，或因反共而支持國民黨的人，已經失去支持國民黨的理由；受馬英九名利籠絡新策略綁架而支持國民黨者，只圖私利，已成為阻礙改革，不斷走向腐化的幫兇。&#xA;國民黨的支持者應捫心自問，除了不當的私利，國民黨還有什麼理想值得支持？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;王景弘</description>
    </item>
    <item>
      <title>國民黨自家比爛</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-07-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-07-22/</guid>
      <description>有些人急切希望台灣好，但對政治責任的認識卻混淆，動不動批評民進黨沒出息，在與國民黨比爛。也有些人心向國民黨，卻批國民黨在與民進黨扁朝比爛。&#xA;比爛之論是假議題：偏愛國民黨，牽拖民進黨，如非以民進黨很爛為定論，就是暗示兩黨「一樣爛」，符合「都一樣」的國民黨騙票策略，讓它的支持者覺得票投國民黨有理。&#xA;其實，國民黨爛已經是專利招牌，除了跟習近平那一黨比還難分勝負外，可以大贏任何民主國家的政黨。民進黨不必，也不會與國民黨比爛。&#xA;國民黨自己一再證明已爛「到底」。先是各部會輪流失火，現在是遍地烽火，火種來自幫主無品又偏愛無品之徒：兩個部長因為違背學術倫理下台；被撤職之輩還能厚臉皮，特權佔缺，硬搶退休金；提名皮厚無品之徒出任監察委員；數不清的林益世們在以權撈錢；被判刑或起訴的地頭蛇可以當候選人。&#xA;國民黨現在是自家在比爛，自家在比關係，這是馬幫主的「因果報應」。馬英九自己是問題人物，卻喜歡在鏡子裡找人。中央政府用學界「有名氣」、會吹牛膨風、逢迎拍馬的人，現在暴露許多虛有其名，以不誠實手段，沽名釣譽之輩。&#xA;在地方，有選票的就是娘，管他黑道紅道不上道，只要「效忠」他的黨國，替他保政權，便雞犬升天。如果惡行醜聞曝光，能遮就遮，能保就保，擋不住就切割。&#xA;國民黨的地方諸侯比浪費、比吊車尾、比沒有水準、比與馬英九的「關係」。「有關係就沒有關係」正是他們的至理名言；與馬的關係是決定國民黨高官政治前途的唯一標準；他們自家正依這個標準在比爛。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>以荒謬應付荒謬</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-07-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-07-15/</guid>
      <description>因為黃世銘拍馬，介入馬王之爭，特偵組已信用掃地，這次不但沒有案由，還杜撰「關係人」的名目，硬要約談吳釗燮等前朝官員，東廠惡名更是百口難辯。&#xA;特偵組早已政治化，淪為國民黨鬥爭工具，那並非新聞，但水準爛到這種程度，卻令人難以置信。傳票是嚴肅的官文書，案由是傳票不可或缺的要素，沒有案由的傳票可以簽發，大概只有對面癱的「共匪」體制會這樣做。&#xA;專責調查部長級以上大官凟職案的特偵組，應是別有用心，否則即使自毀人格，也不應該如此低能。如果他們是存心反抗「高層」政客，那不無可能是蓄意以荒謬對付荒謬，來凸顯金馬幫派的目無法紀。&#xA;如果金馬體制憂心國民黨選情，又想藉司法侮蔑民進黨，或特偵組頭目體察上意，下令散彈打鳥，重炒冷飯，或許眾檢察官老婆年輕兒女小，不敢公然抗命丟官，選擇自己犧牲色相，以更大的荒謬，來凸顯高幹的荒謬，讓他們一臉蛋花。&#xA;他們製造的荒謬，可以把沒有案由，推為「疏忽」，「電腦」的錯，或學習北京，咆哮事涉「國家機密」；被傳喚者既無「案」由，自非「被告」或「證人」，那就叫「關係人」，反正是撒網捕魚，以滿足獨裁者的需要。&#xA;簽發這樣明顯政治鬥爭的傳票，笑罵由你，檢察官已經向主子效忠，保住烏紗帽；他主子胡作非為的政治責任自己負；如果選民沒有正義感，或瞎了眼，看不懂檢察官「用心」良苦，也是自己活該。&#xA;如果這個陰謀論道破了特偵組的心事，金馬要追究，以特偵組的政治頭腦，當然可以「嚴斥」那是見縫插針，轉移注意力，然後再弄更大的荒謬來向金馬效忠！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>畫虎爛的人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-07-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-07-08/</guid>
      <description>身懷「小刀」，有「第一手情資」，虎爛仙更加忘形，謊言越扯越大，虎爛越畫越離譜，居然以進口中國花生加工，當作台灣「自由經濟區」的前景範例，令人要摔電腦而三嘆。&#xA;虎爛仙的腦袋還停留在台灣經濟未起飛前，自己欠資金，也缺技術，先搞個加工出口區，專供加工出口，對台灣就業與外貿有重要幫助，但因為規章未明定技術轉移條款，如此方案也曾被批「喪權」。&#xA;中國搞「世界工廠」，實際上就是仿加工出口，憑它的廉價勞力，吸引外資及技術，但嚴格規定外國公司必須與中資合作，幾年之內，中資強取豪奪技術與市場。多少台商如此受害，虎爛仙何嘗關心？&#xA;台灣不缺資金、技術，缺的是勞力，需要的是產業升級，而不是回頭跟在中國屁股後面撿拾剝削勞工、圖利企業主的初級加工廠，吸引中國不要、或別有用心的產業來享受特權「自由」剝削。&#xA;經濟起飛時期，政府支持台商爭取美、日、歐洲國家的技術、資金、市場，佈局全球，即使較依賴美國，但這個盟國只叫蔣家不要「反攻大陸」，並沒有併吞台灣之心。虎爛仙政權鼓勵台商短視、偷懶、搞特權經營，以自由化之名搞中國化之實。&#xA;不要把「所有」雞蛋放在「同一個」籃子裡，那是分散風險的基本常識，但外貿出身的老蕭卻不顧常識，以「一中市場」獲虎爛仙的歡心，成為所謂「經濟總設計師」，下台才後知後覺，主張降低對中國依存。&#xA;不料那個不知不覺的虎爛仙還在耍嘴皮，誇稱中國「籃子太大」，雞蛋不能不往那裡放。一個不知不覺的人，用一個後知後覺的人當總設計師，台灣註定被帶向倒退與沉淪。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>拒當中國臣民的聲音</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-07-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-07-01/</guid>
      <description>中國國台辦主任張志軍「訪華」，有一票人歡迎，他們無非是被「共匪」追殺流亡的「民國」孤臣孽子之後，六根不淨的政客、奸商，拿鐘點費的「志工」，「心」向「祖國」，卻要緊抱新台幣養老的人。&#xA;他們「歡迎」的方式更特別：只知揮舞中國國旗，而沒有地主國的國旗。馬政權不敢要求他的支持者把車輪牌與五星牌並舉，以正常方式迎賓；馬警只保護奴才式接駕。&#xA;張志軍要聽台灣人民的聲音，只是場面話；馬英九頗能體察上意，無恥地以警察暴力壓制正港的人民聲音。他所謂「尊重」台灣對社會制度和生活方式的選擇，只是「一國兩制」的另一種包裝。&#xA;他重演打敗國民黨的舊戲碼：毛澤東拒絕李宗仁的「和談」建議，不以南京政府為對手，搞各個擊破的「地區和平」，與各地政客達成「和平轉移」，李宗仁只好逃美「就醫」，蔣介石明知台灣地位未定，仍倉皇奔台。&#xA;馬「中央」呈半崩盤狀態；與他同質權貴當政的北北與台中角頭，早已向中南海歸順；北京統戰轉向南台灣，但台灣人如影隨形的抗議，發出台灣人民自己作主，不願當中國臣民的聲音。&#xA;國際媒體稱這是中國部長級官員首次「訪台」，而美國官員感受到太陽花學運造成的政治衝擊，認為中南海正做民進黨重返執政的準備；但美國不能只作壁上觀地分析，而應該堅強支持台灣民主選擇，調整自己的政策，並敦促中國改變政策。&#xA;中國既提升到「部長級」官員訪問台灣，美國、日本、亞太和歐洲主要國家，更應與台灣關係正常化，援例派重量級部長訪問台灣，他們一定會受到台灣人民的真誠歡迎。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》人民正直，國民黨就會倒</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-06-29/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-06-29/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;馬英九假民主之名復辟黨國體制以來，站出來批判者和「痛心」無語搖頭者，最大的共識是馬政權所用非人、腐化、無能，讓台灣經濟大倒退，其次是它依賴中國，接受北京赤裸裸干預台灣內政。&#xA;民主體制的優勢在以公平競爭和司法獨立，來防範腐化與提升政府效能，並以人民作主抗拒外來干預，這對飽經外來殖民統治的台灣是最值得珍視的機制，但在台灣為什麼產生與設計之目的相反的結果？&#xA;年輕世代覺醒，認為「國民黨不倒，台灣不會好」，因此，人民應該覺醒，用選票打敗國民黨；也還有人認為國民黨服從北京的政策，所以會選贏不服從北京的民進黨；要打倒國民黨，先要「凍結」台獨黨綱。&#xA;前者看到問題核心，指國民黨是亂源。馬英九的無能、心不在台灣，本身就是問題；一個製造問題的人，不可能解決問題。後者只是針對想像因素，做本末倒置的錯誤勝選考量，要向國民黨看齊，接受中國對台灣內政的干預。&#xA;就事論事，年輕世代對台灣問題的診斷，比民進黨「中評委」級的看法老到。當然，也有人悲觀的認為國民黨腐敗無能雖是定論，但國民黨不會倒，因為國民黨有龐大黨產，不但有不買票就不會選舉的文化，而且還有不行賄就不會經營的腐敗結構，「多數」選民為私利，票還是投國民黨。&#xA;換一種說法，悲觀論者認為國民黨不會倒，因為選民不正直、缺乏正義感，「責任」在選民。國民黨利益輸送，自己腐化行賄，當然不會怪選民；民進黨和其他在野黨只能說自己努力不夠，不敢怪選民手髒。但台灣民主政治之畸形、法西斯化，問題就在有許多選民不正直，為小利而讓腐化的國民黨繼續胡作非為。&#xA;因此，在「國民黨不倒，台灣不會好」之外，應加一句，「選民正直，國民黨就會倒」。台灣面對的內、外困難問題，不論是因國民黨長期執政造成的腐化、濫權、不公，和受外力干預、併吞的威脅，都要靠選民打倒國民黨才能妥善解決。&#xA;國民黨黨產是台灣政治不公平競爭的核心問題，馬英九也知道人民對國民黨不義黨產的厭惡，而有黨產歸零的承諾，但他言而無信已是舉世皆知的紀錄。黨產幫助國民黨打贏立法院的選舉；國民黨的立委回報替國民黨保護黨產，也否決任何反貪腐的立法。國民黨在立法院不倒，民進黨並沒有能力處理國民黨的黨產；有人別有用心，反過來指責民進黨「無能」，監督不周，那是很奇特的論調。&#xA;蔣介石時代，行列寧黨國專制，以「中國唯一合法政府」之虛銜，和「反攻復國」的口號，霸佔台灣，利用隨他逃亡的民代當他的橡皮圖章，台灣人民沒有發言權。萬年國會改選，表面上台灣人有發言權，實際上國民黨居多數，他們繼續聽命於黨主席。&#xA;在李登輝執政兼國民黨主席時期，這並不是問題，因為他走民主改革路線，以台灣為主，放棄「反攻大陸」和「國共內戰」思維，拒絕外來的「法統」、「統一」概念，國民黨立委支持他的政策。&#xA;但馬英九復辟外來國民黨的獨裁作風，以「黨紀」挾持並非因為主張「統一」而當選的台灣人立委，替他個人獨斷走向被中國併吞的政策背書。他更不顧民主的基本要義，引入中國干預，操弄選舉。國民黨成為台灣亂源。&#xA;無可否認的，民主選舉都可能受別有用心的外力影響。遠在鄭成功統治台灣的年代，波蘭王朝選舉，便受到法、俄、瑞典王朝權謀、行賄的干預。冷戰時期，美國干預第三世界國家的選舉更是家常便飯；而中國、日本、韓國和台灣，也都有操控政治獻金，要影響美國選舉的紀錄。&#xA;因此，中國既處心積慮要併吞台灣，美國設法要避免台灣製造問題，他們企圖干預台灣選舉，並不意外，但國民黨不以台灣為國家，以外來心態，接受外方干預，如果讓它繼續執政，台灣即使尚未被併吞，也難免香港化惡果。&#xA;要解決台灣民主被強暴的困局，更需要台灣人民正直，扳倒國民黨；只有如此，台灣才能有效的制止中國、美國等外力干預台灣政治，迫使他們調整政策。&#xA;台灣人民正直，真正盡到做主人的責任，國民黨就會倒，外力干預無效，貪腐無能也可以在公平競爭、政黨輪替的民主過程中解決。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;星期專論／王景弘</description>
    </item>
    <item>
      <title>白菜共和國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-06-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-06-24/</guid>
      <description>「故宮」翠玉白菜赴日展出，爆發「國立」與「無國立」爭執，只凸顯馬政權的怪異心態。如果翠玉白菜是不看它一眼，人便活不下去的至寶，馬政權便應該提高價碼，要借展必須承認台灣為主權獨立國家，而非只在「國」立上爭吵。&#xA;「國立」與無國立之爭，最莫名其妙的是日本媒體和馬政權，而不是日本官方主辦的東京博物館。東博依合約用雙方同意的「國立」，但協辦的日本媒體海報則省去「國立」，因為日本媒體能否長駐北京採訪，要看中國臉色。&#xA;馬政權的錯誤在不以官方主辦單位履行合約的用語為滿足，要求媒體海報也要聽命加「國立」。日本媒體和馬政權一樣混蛋，碰到中國就軟化轉彎。他們可以藉口新聞自由，拒絕東博的意見，卻不敢以同樣理由拒絕中國打壓台灣的要求。&#xA;要媒體聽命辦事是馬英九的反民主心態。它要求報導外賓來訪，應稱「訪華」、「抵華」，不能用「訪台」、「抵台」。「官媒」中央社聽命照辦，但它的英文稿還是難逃「抵台」，而報導張志軍訪問，當然變成「訪台」，不敢說「訪華」。&#xA;這次在最後關頭擺出強硬姿態，以不惜撤展逼日媒就範，但付出的代價是否周美青訪問取消？&#xA;翠玉白菜創作於滿清，遺留給「民國」，蔣介石落跑時，挾持古物「轉進」台灣，另建「故」宮典藏，不論院名或古寶，都是「盜用」外來，寶物不能到處展出，就是怕被中國索取。&#xA;如果馬政權的強硬態度一體適用，讓翠玉白菜發威，換取國際承認台灣「國格」，那也值得道賀，否則虛張聲勢，「兩宮一國」，以淪為「白菜共和國」的「國立」自慰，也只是徒增笑話。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>「吳家」三代刀法</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-06-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-06-10/</guid>
      <description>吳志揚看起來很「清純」，卻身懷吳家祖傳政治保命刀法，只要不砍自己、不砍「上面」，絕不心軟手軟；但這次砍急了，也露出破綻，把他老子也砍了。&#xA;有「海派」惡名，喜歡花天酒地，「行為不檢」的葉世文，被迫提前退休，卻「有很多人推薦」，投到吳志揚衙門當起副縣長，跟黑手黨電影一樣，用行李箱裝現金收賄。&#xA;李登輝把國民黨台灣化，心有未甘的既得利益者罵他引入「黑金」；馬英九復辟的國民黨，卻連他的死忠都得承認貪腐是它的「共業」。林益世的鍋蓋一掀，國民黨便強力蓋回去；現在葉世文的鍋蓋掀開，國民黨又想重施故技。&#xA;吳志揚避重就輕，祭出吳家刀法往下砍，不分青紅皂白，撤換副縣長以下的主管。他自認的過失只是原來「看對眼」，現在才發現是「看走眼」，一字之差，罵盡各路推薦人。為保政治生命，他表演「大義滅親」，不惜跟他老子切割，既宣示吳伯雄未推薦葉世文，卻又把他的縣政顧問除名，真是欲蓋彌彰。&#xA;吳氏政治刀法，傳家已經三代：吳鴻麟與二二八被殺的兄弟吳鴻麒切割；吳伯雄與他伯伯及二二八切割；三代擁抱國民黨，吃定桃園。&#xA;吳志揚怕老招式失靈，還搬出活佛嘉言，要「面對它、接受它、處理它、放下它」；更有人獻上十字架，比喻不倫，指他是被葉世文背叛。但宗教信仰不能解決法律問題，丐幫幫主急了，為保貪腐政權，竟敢無視法定權責，未查先判，公然預告被影射的幾個國民黨諸侯，都與葉世文沒有瓜葛。&#xA;痛心、切割、蓋鍋、砍小官、保大官、保政權，吳家與國民黨刀法再精，也無法切除它的貪腐共業。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集─罵「黑巴子」的下場</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-06-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-06-03/</guid>
      <description>你可以批美國人很假仙，也可以說美國人很守規矩。儘管他們有人心懷種族偏見，但絕不能出言不遜或形諸筆墨。用類似「黑巴子」之類的話歧視黑人，下場會很慘。&#xA;洛杉磯快艇職業籃球隊老闆史特林，跟小情婦爭風吃醋，開口譙黑人，被小情婦錄音，兩人翻臉後錄音被公開，輿論譁然，ＮＢＡ根據會章嚴禁史特林再參加ＮＢＡ的活動，要逼他把球隊賣掉。&#xA;史特林心有未甘，控告ＮＢＡ違反憲法對私有財產權的保障，但最後還是忍痛脫手，以二十億元天價賣給前微軟公司總裁波莫爾。&#xA;反觀台灣，有公務員自命高級，公然用「台巴子」辱罵台灣人族群，受到懲戒免職。如果故事到此為止，那也算有個規矩，但這樣一個被免職的人，到退休之年居然獲空頭「省政府」重用，只要混幾個月，便可坐領幾萬元的月退俸。&#xA;稻草人「省主席」獨具慧眼，「依法」加權給分，錄取此君，充當他出訪美國的舌人。如此膽大妄為，任用有免職前科，已屆退休之年的人，還拿公帑、頂空殼，相偕出遊，醜態畢露。&#xA;如非來自「高級」頭目的指示，空頭主席會用此人，真是有超人的心胸與過人的膽識，可以既往不咎，重用把他也罵在裡面的人。他自己「不高級」，自然要「高級」的人照顧出洋。&#xA;罵「台巴子」的人，看在成堆退休金面上，也真是「大丈夫」能屈能伸，可以痛罵台巴子於前，也可以屈身侍候台巴子於後。&#xA;在美國罵「黑巴子」的史特林，雖賺一大票，但被迫終生與ＮＢＡ絕緣；在台灣罵台巴子的公務員卻能迅速重返公職，待領退休金。這是外來政權才做得出來的「高級」腐敗文化。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》政治老人失憶症候群</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-06-01/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-06-01/</guid>
      <description>年輕世代太陽花學運剛結束，幾個政治褪色的藍綠老人，提出所謂「大一中架構」，「處理兩岸問題五原則」；兩相對照，政治代溝昭然若揭。老人回收資源，重彈舊調，魂遊在虛擬世界。&#xA;幾個老人之中，美國學界比較熟悉的是程建人和蘇起。蘇起敢於偽造「九二共識」，已經失去誠信；程建人雖失寵於兩黨，但他形象正直和專業，何以與施明德為伍，他們感到納悶。&#xA;如果悟今是而昨非，蘇起至少要先道歉：他既杜撰「九二共識，一中各表」，成為馬政權對中國暴衝的引擎，弄到台灣人心惶惶。六十幾年來，台灣首度有失去獨立自主、被中國併吞的真正危險，他才覺悟「一中原則」本來就是中華人民共和國的代名詞。&#xA;蘇起當然知道「一中原則」是北京用來併吞台灣的圈套。李登輝提出國與國關係論時，他在華府演講，宣示此後不再用「一中」；兩岸目前至少是「分治」，也即所謂「一國兩府」。&#xA;一國兩府也是回收的資源。尼克森勾搭中國時，不願直接承認台灣是中國領土，只肯秘密承諾不主張兩個中國或一中一台，不支持台灣獨立運動；到關係正常化時，承認中華人民共和國是代表中國的唯一合法政府，這個問題便可以解決。&#xA;蔣介石與毛澤東都主張「一個中國」，使美國對於誰代表中國的問題，只能二者選其一，結果當然是蔣介石的國民黨政府慘敗。一國兩府的最後演出是聯合國的雙重代表權案：一個國家，兩個政府，兩者都有代表權。但蔣介石礙於面子，不公開表態支持，致慘遭被驅逐的命運。&#xA;當時周恩來對季辛吉說，北京不擔心雙重代表權案，因為此案成立，他仍拒絕參加，聯大遲早會排除蔣介石代表；但他擔心阿爾巴尼亞案的措詞，因為那只趕走蔣介石代表，恢復中華人民共和國的合法權利，「並沒有解決台灣問題」。&#xA;周恩來要解決的「台灣問題」，就是指舊金山和約並沒有明定台灣主權歸屬。舊金山和約不修改，中國要併吞台灣就得逼國際間接受「一個中國，台灣是中國的一部分」，把台灣先納入中國，以便「過渡」到「統一」。這個「過渡」，與尼克森當年承諾要從一國兩府過渡到接受一國一府，如出一轍。&#xA;這幫褪色老人忘記眼前「一個中國」的血淋淋教訓，老戲重演，凸顯他們對台灣民情及中國情勢的盲點。所謂「兩岸問題」，一向出在中國不尊重台灣人民的自由選擇，處心積慮要併吞台灣。如果它像美國有民主體制，沒有擴張的野心，對於波多黎各要加入美國一州，要獨立，或要與美國保持國協地位悉聽尊便，這些老人也不必白費心思。&#xA;他們不敢指台灣之亂，有一部分是馬英九製造的麻煩：他把自己的意識形態，凌駕於國家獨立與安全之上，墮入被併吞的圈套。他以外來權貴的傲慢，復辟黨國體制，張狂碰觸台灣最敏感的統獨神經，引起社會恐懼不安；中小企業面臨滅頂，青年世代看不見自己的前途，終於爆發自己國家自己救的學運。&#xA;當過馬政權行政院長的陳冲，自由心證，妄論年輕世代童話看太多，把「大」等同「邪惡」，而產生對中國的疑懼。這種論調侮辱年輕世代的判斷力，也證明他對中國的盲目。&#xA;中國引起青年憂心，不在它大，而在它的霸道與邪惡。雷根曾指蘇聯對內壓制、對外擴張，是邪惡帝國。中國師法蘇聯，對內壓制造成捨命抗暴不斷發生；連諾貝爾獎得主也身陷黑牢。&#xA;它對外不顧國際條約，片面劃定防空識別區和經濟海域；以不合國際行為準則的手段掠奪資源；以「自古以來」論，爭奪土地，暴露霸權野心。美國把琉球，包括尖閣群島交還日本時，周恩來並未向尼克森提出異議，現在說「自古以來」釣魚台、西沙、南沙群島都是中國的；逾千枚飛彈威脅台灣。&#xA;面對這樣的邪惡帝國，美國要重新平衡亞洲，重返菲律賓，並史無前例地起訴中國解放軍軍官駭客，以打擊竊取商業機密的不公平競爭行為；日本與越南都在抗拒中國的霸權企圖，越南甚至引起反中暴動，讓台商遭到池魚之殃。&#xA;在一片避邪、拒邪聲中，年輕世代看清中國的邪惡威脅到他們未來生活方式，要約制馬政權的濫權賣台；褪色老人不知避邪，卻重彈老調，要與邪惡帝國共舞，他們低估了中國的惡質，也低估了年輕人的判斷力。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;前國安會秘書長蘇起（左）。（資料照，記者方賓照攝）</description>
    </item>
    <item>
      <title>身分錯亂</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-05-27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-05-27/</guid>
      <description>馬政權外交休兵，休到救越南台商靠貼紙；救馬英九個人政治危機，以交涉ＡＩＴ出證明當急務；江宜樺高調鎮壓學運，但只能低調過境美國；駐美代表處閒來無事，搬出大清骨董連結「華工」，意淫「中美關係」正統。&#xA;台灣內部國家認同危機逐漸消失，外交休兵卻使台灣的身分危機加重：它與中國的身分區別正在模糊化；馬英九的政策符合中國意圖消滅台灣國際地位的併吞策略。&#xA;越南台商批外交部不懂越南情勢，那張「我是台灣人，我來自台灣」的貼紙沒有用。不過，馬英九復辟政權在國際間會被逼到用越文標示「我是台灣人」，那已經是「進步」。&#xA;如果外交部把貼紙的英文小字「我來自台灣」放大，並誠實地對照越文，「我是台灣人」發給駐各國代表處傳發與張貼，那對澄清台灣身分危機還有幫助。但復辟國民黨政權丟不掉陳腐錯亂的「中國」身分。&#xA;如果有心建立明確台灣獨立自主的身分，駐外代表處，特別是駐美與駐日代表處，應該把這張貼紙，配合日、清馬關條約、四十九國舊金山對日和約及美國的台灣關係法展出，而不是搬弄大清洋員蒲安臣與美國簽的「蒲安臣條約」說故事。&#xA;一八六八年以「大清國大皇帝（同治）」之名簽的天津條約增補條款，現在不但清亡，「民國」也亡；與今天台灣能扯上關係的是這項死文件，被蔣介石運到台灣。&#xA;大清的「華工」與學生，受惠於蒲安臣條約；台僑在美國發展，得力於台灣關係法給予與中國區隔的移民配額。越南台商因身分不明被追殺，急於標示台灣人；駐美代表處卻搬出骨董在連結「華工」，真不知今夕是何夕！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>ＡＩＴ蹚渾水</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-05-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-05-20/</guid>
      <description>馬英九與「馬馬克」的美國綠卡及是否欠美國政府稅的爭論，凸顯的是ＡＩＴ與馬英九都沒有誠意釐清真相。ＡＩＴ含糊敷衍，馬英九的打手則拿著ＡＩＴ的雞毛當令箭，進行內鬥。&#xA;應馬政權要求，ＡＩＴ出具的「證明」，選擇帶隱瞞意味的文字，只圖應付馬英九的政治需要，既不能取信於人，反會損及自家信譽。如果它有誠意結案，它的信不應該用「前已獲悉」（被告知），而不提「從何處」獲悉。&#xA;如果它能明確引述司法部或移民局告知ＡＩＴ，馬英九在「何時」、「何地」「放棄」永久居留身分，及列入何處檔案，其權威性和可信性便無可置疑。ＡＩＴ以民間法人，獲授權代理收發、簽署與台灣的官方文書，豈能像媒體一樣用「獲悉」以隱瞞消息來源？&#xA;針對週刊的報導，ＡＩＴ的信把「馬馬克」與馬英九當成兩個人，好像英文名叫「馬馬克」的人與馬英九不相干，然後聲稱早經獲悉「馬總統」放棄先前持有綠卡的紀錄已存在移民機構檔案，但並未承認或否認「馬馬克」的身分紀錄。&#xA;馬英九的打手拿這封信當至寶，得意忘形，竟揚言要告週刊「冒用身分」去查詢個資。週刊是用馬英九綠卡的洋名「馬馬克」名義，總統府自告奮勇，招認馬英九與「馬馬克」就是同一個人，打ＡＩＴ的臉。&#xA;台灣人「早已知道」馬英九無誠信，拒不交代真相。他的「自動失效」、決定「放棄」並自動失效，都是蓄意欺騙，否則他大可出示文件，說明何時、何地放棄。即使自留紀錄遺失，也可以自己或委託律師向移民局調卷，以證明清白。&#xA;但他選擇濫用職權，拉ＡＩＴ下水，替他出具一份越描越黑的「證明」，真是天大的醜聞。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>老人與舊把戲</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-05-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-05-13/</guid>
      <description>老狗玩不出新把戲，雖然是經典洋話，但用在畸形的台灣政治，卻像量身訂做：有一幫人專搬舊把戲聊以自娛和自慰。&#xA;太陽花學運有新名號、新訴求、新動員方式、新骨幹、貼近土地與新人心；他們不必標榜「新」，便在台灣政治與社運史上寫下「新」頁。&#xA;但有一幫「民國」遺老，自己老店被老毛推翻，又不甘心歲月老去，不倫不類搞出「新」五四運動，要與太陽花別苗頭。這幫人反民主本性難移，以「新同盟會」和「新黨」名號，歡迎「新中國」併吞台灣。&#xA;呼號打倒中國封建思想，和外抗強權內除北洋國賊的「五四運動」，在中國近代史上是革命性大事，卻與日本統治下的台灣不相干，但太陽花學運反而比「新五四」更帶外拒強權、內抗暴政的精神。&#xA;台灣走向民主的新時代，有一幫人抄襲孫「寇」的幫會名稱，組成「新同盟會」、「新黨」，更是時空錯亂。「新黨」、「新同盟會」的老人幫只是對國民黨台灣化、中華民國台灣化之事實的反彈。&#xA;但在馬英九復辟國民黨威權統治之後，這些新字輩幫派卻迎向「新中國」，因為他們在「中華民國」旗號下，已經吃到飽、吃到老，臨收攤前，才說後悔做了什麼官，或回籠想撈退休金。&#xA;這一幫人指舊為新，或不敢面對「新」。馬朝官員去南京祭拜孫「寇」，含含糊糊唸「中華民國」一百零三年，卻不敢說它夭折於三十八年，在台灣是佔地為王，空殼上市。&#xA;空殼上市的流亡政府和懷念舊同盟會、舊五四的那幫人，玩移花接木、藉樹攀藤的把戲，什麼都可以加「新」自慰；但他們就不敢稱「新中華民國」，或認同為「新台灣人」。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集─集體逃難</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-05-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-05-06/</guid>
      <description>國民黨大整風，六個副主席，一口氣換掉三個，被趕鴨子上架的新三副臉色鐵青，要「共赴黨難」；被砍頭的舊三副，尷尬地表白「世代交替」。&#xA;只有兒戲主席，才會玩這種來者不悅，去者含怨的遊戲。如果要「共赴黨難」，那應該是有志一同，老少咸宜，有增無減；副主席不值錢，多加幾打也無妨，何苦把三個老腦袋砍得血淋淋？&#xA;如非獨霸黨產的老大示意，舊三副奇蹟似地同時想到要世代交替，那就更像彼此串聯，集體辭職抗議，或集體逃難。&#xA;新三副換舊三副，據說是為「貼近民意」，也即嫌棄舊三副已經與民意脫節。但這種說法更牽強，因為九趴先生的問題不在不知民意，而是他傲慢的敵視民意；如果真要貼近民意也不是找與他同質、滿意度超低的老黨工上場。&#xA;砍掉舊三副，形同要他們對九趴的「政績」負責；綁架新三副則是要他們共同承擔未來失利的責任。叫他們進入黨中央，無權有責，主席弄砸了可以裝無辜，副主席則難辭其咎。&#xA;綁架新三副，顯出幫主頗「大膽」，會算計，敢於打破國民黨分贓體制的族群與派系思考。逃難或被整肅的舊三副有連家人馬、有馬系老臣、有蔣家象徵性代表，其中兩人是「台籍」，而補缺的新三副卻沒有一個台籍。&#xA;新三副與舊三副的「微調」，最顯眼的是「台籍」盒栽副主席，從原來的六分之四，暴減成六分之二：只剩一個是有名無實的兼秘書長，和一個獲性別保障的市長。同時，蔣家的象徵性代表，就此在國民黨消失。&#xA;台籍副主席減半，蔣家代表下台，連家代表下台，九趴先生變得更像新黨主席；新三副不是共赴黨難，那是共赴馬難。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》馬英九挾外自重的愚人術</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-05-04/</link>
      <pubDate>Sun, 04 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-05-04/</guid>
      <description>一個民主政府，最重大的責任在代表人民，能回應民意，照顧到人民的需要。馬英九的總統任期只剩兩年，卻連他自己任命的國策顧問都痛批他的政策是在「滅台」，一語道盡他反民主、不顧台灣未來的心態。&#xA;不論是批他「賣台」或「滅台」，馬英九復辟黨國體制只能搬幾樣道具來愚弄人民，掩飾他的無能與失敗：死抱流亡政權強加在台灣的憲法作亂政的口實，和拉中國與美國替他出賣台灣的「一個中國」立場撐腰。&#xA;馬英九挾外自重，不斷重複「兩岸關係」緩和，雙方簽十幾項協議，投資、貿易額大增，觀光交流數以百萬計，「兩岸」飛航從無到一週幾百班次，台海「空前和平」，不再是危險的火藥庫。&#xA;因為美國有保障台灣安全的承諾，對台海緊張緩和當然「歡迎」，樂見「積極」性的發展。馬政權把這些話當「政績」，對內唬弄他的「兩岸政策」得到中國的歡心，也讓美國滿意。&#xA;中國和美國各有各的盤算，他們喜歡和滿意的，未必與台灣利益完全相符。馬英九的民調會低到如此，問題在台灣人民不信任他的能力、質疑他的國家目標、不滿意他的施政。他企圖挾外自重並無法解決這些根本問題，反而突出這些問題。&#xA;就事論事，台海情勢緩和是受歡迎的事實；但緩和的結果，中國武力併吞台灣的機率降低，非武力併吞的危險大增；令人質疑的是緩和的目的、開放的程度及主政者的心態。&#xA;李登輝和陳水扁兩個本土政權對中國交流、開放，有戒急用忍、貨先人後、分散市場、加強管理各種思考，兼顧台灣廠商經營，和維護國家安全（保持主權國家現狀）的需要。他們兩人的理念和政策目標，雖被中國指控為搞「獨台」或搞「台獨」，但台灣人民不會質疑他們不顧國家利益，賣台或滅台。&#xA;馬英九曾是蔣家政權培植的反共憤青，但他最痛恨的是台灣的獨立自主；他狂妄復辟黨國體制，撿美國學者李侃如的倡議，口稱不統、不獨、不武，但卻反民主、接受「一個中國」框架、以「統一」為目標、以依賴中國為要務，政策不顧國家安全，反而配合中國的策略，對中國併吞的敵意不設防。&#xA;他的目標與政策符合中國需要，獲北京歡心有目共睹；但他選擇被中國併吞的路線，而得到美國「認可」，則較易被誤導和誤解；這需要從美國對中國及對台灣的承諾，和它鼓勵「兩岸」交流的目的來探討。&#xA;尼克森開始與中國關係正常化，一再對周恩來保證，他「能做的比能說的多」，因為有些話說出來會引起內政問題。針對周恩來的條件，美國拒絕「承認」台灣屬於中國。季辛吉告訴周恩來，尼克森可以承諾接受「一個中國」；不支持兩個中國或一中一台；不支持台灣「獨立運動」；有了這些承諾，便不必說「台灣是中國一部份」。&#xA;根據這些承諾，美國要求中國以和平方式解決「台灣問題」，並願接受任何以和平方式達成的結果。季辛吉更曖昧的陳述，歷史的演變會朝周恩來所期望的方向；對這種和平演變的過程，「美國不會阻撓」。&#xA;美國對台灣安全保障，最重要依據是「台灣關係法」，它要提供台灣自衛能力，也保證「台灣的未來」不能以「非和平手段」（包括經濟抵制或禁運）決定。這是一個不限定結果，只反對武力與脅迫手段的條款。&#xA;在這種處境下，美國對台灣安全的策略，軍事上要建構美國及台灣的嚇阻能力；政治上贊成「兩岸」交流，以緩和雙方關係，但並不迫台灣去談判，也不會阻止台灣談判。這也就是說，如果台灣自願、非出於脅迫，要接受中國併吞，美國並沒有立場「反對」或「阻撓」；華府的官話對關係緩和都只能表示「肯定」。&#xA;面對這種國際情勢，李、扁本土政權的國家安全策略，軍事上增強嚇阻，政治上與中國作有節制的經貿、文化交流，更重要的是健全台灣民主體制。台灣人民能在民主體制下自由選擇未來，才是台灣抗拒中國併吞的最重要手段。&#xA;馬英九反其道而行，弱化國防，民主倒退，外交、經濟依附中國，企圖獨斷台灣命運。所幸年輕世代覺醒，引發太陽花學運，堅持自己命運的選擇權，打破他的統一殘夢，重燃台灣民主與主權獨立的希望。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>連戰的兒子</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-04-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-04-29/</guid>
      <description>國民黨台北市長參選人初選，連戰的兒子打敗連戰的學生，並沒有意外；只是這場肉搏背後象徵的意義耐人尋味。&#xA;因為學生挑戰兒子，連大爺放狗咬人，罵丁守中「忘恩負義」，這種幫派式國罵頗有力道，但連大爺以「半山之子」，平步青雲，卻非自己選上的公職，副總統是拜李登輝之賜；他自己競選失敗，竟與馬英九聯手趕走李登輝，這又算什麼？&#xA;連勝文打敗丁守中，其實是連戰打敗馬英九。連、丁兩人民調難分上下，但馬英九控制黨機器暗中挺丁，結果，連的黨員票卻比丁多出一倍。這不是連勝文的本事，只因為他是連戰的兒子。&#xA;連勝文在黨員票大贏，也不足喜，因為黨員看他們的主席無能敗家，手腳發冷，投票率只有四成。連勝文像他老子一樣，口含銀匙出生，出娘胎就可坐直升機，究竟有多少能耐？如果選上，也只能與馬、郝比爛。&#xA;這場初選是中國的大代理人打敗小代理人。連大爺跑中國見Ａ咖、在台灣迎中國Ｃ咖、一家老小經營與中國有牽扯的事業，儼然是中國的大代理人；連勝文也跟班叩見過習近平，馬英九自嘆不如。&#xA;中國處心積慮要介入台灣選舉，以香港模式保障只有它認可的人才能當選。連勝文既說住帝寶是因為連大爺，將來連大爺「台商」身分及與中國權貴的勾結被清算時，可不能推說與他無關。當中國代理人禍福還難說。&#xA;台北市民教育程度高，民智早開，自主意識獨領風騷，在國民黨戒嚴統治時期便覺醒，支持高玉樹打敗國民黨傀儡候選人。現在台北市長被國民黨權貴壟斷、腐化、浪費近十六年，台北市民的智慧和正義感，在年底的選擇將面臨考驗。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>問題在非驢非馬</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-04-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-04-22/</guid>
      <description>馬政權與中國服貿協議的黑箱作業，引爆太陽花學運，馬英九無疑是最大輸家。牌一攤，亮相護馬勢力只有黑幫、小撮統派、聽命的官僚，和消受國民黨好處立場傾中國的外國「專家」。&#xA;一個「國家」元首，淪落到靠黑道和外國幫閒替他壯膽，還不知問題嚴重，像事不關己，稱民眾對與中國關係「總是有些不放心」，要政府多宣傳。&#xA;中國處心積慮要併吞台灣，明文寫在憲法與反分裂國家法，表現在飛彈部署、行諸國際組織、收買商人、政客、文化人、退役及現役軍人、要「和平併購」台灣，敵意鮮明，台灣人民何止「有些不放心」？&#xA;但人民更不放心的是馬英九心無台灣、目無人民，只知重複與中國的貿易「利大於弊」。他不想想，不考慮國家安全的「弊」，對台灣國家生存是不可承受之弊！&#xA;要處理與帶敵意的中國關係，必需有人民的信任。馬英九民調只有九趴、屬外來權貴、接受一個中國、自居中國一區、主張「統一」，把與中國協議當內部「行政命令」，他根本沒有這個條件。&#xA;馬政權找外來幫閒恐嚇，服貿協議不過關，台灣國際談判信用會喪失。但是，國際談判有初簽、批准、重談的慣例，並非問題；他以香港模式黑箱談判及企圖闖關失敗，喪失信用的是馬英九，不是台灣。&#xA;馬政權的恐嚇牌已成口頭禪：服貿不過，與中國關係會倒退。問題是關係的目標何在？馬英九所定的終點是台灣被中國併吞，這種關係如果倒退，更遠離馬英九的目標，對台灣豈非好事？&#xA;馬英九自己牛頭不對馬嘴，把台灣國家定位與憲政體制搞成非驢非馬，失去人民信任，這才是問題所在。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>離婚吧，國民黨！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-04-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-04-15/</guid>
      <description>為服貿協議暴衝，馬英九口不擇言，居然說可以先結婚，將來後悔，隨時可以離婚。這個人的兒戲性格與不長進，讓他的選民蒙羞。香港與圖博都與中國結了婚，慘遭「家暴」，要離婚，門都沒有。&#xA;但離婚論用在國民黨內鬥倒很貼切。馬英九要休掉王金平，黨籍官司要上訴，有人苦勸，說「大人離婚」，可憐的是孩子。堂堂立委矮化成馬、王的孩子，實在沒有什麼格調。&#xA;國民黨應該離婚，但那不應該只是馬與王離婚，而應該是站在民主化、台灣利益、公平競爭的高點上，終結這個畸形政黨。&#xA;挺馬與擁王只是國民黨派系矛盾的簡化，它的矛盾還包括：黨國派對本土派；強硬派對務實派；統派對反統派；權貴對幫傭；白金對黑金。他們因為利益和彼此需要而送作堆，同床異夢。&#xA;王金平既無力取代馬英九，使國民黨本土化，退而求其次，能帶同道與國民黨集體離婚，自立門戶，那對建立公平競爭的民主體制，也是一大功德。&#xA;勸國民黨離婚，並不是什麼新鮮事。胡適認為國民黨獨裁專橫，缺少挑戰，導致腐化無能，結果落到被「毛共」推翻的下場，因此，他曾兩度勸蔣介石效法土耳其開國領袖凱末爾，把國民黨一分為二，彼此競爭，建立民主體制。&#xA;現在台灣黨禁解除，小黨林立，互有競爭，卻非公平，讓心無民主的獨裁者可以掌握不當黨產，利用不公平選舉制度，挾持國會「多數」，行獨裁之實。&#xA;胡適早已指出這個病源；太陽花學運也看清禍根；只有國民黨一批幫傭利慾薰心，還在狂喊國民黨沒有離婚的本錢。其實，離婚的國民黨，將使台灣民主更完善，更具活力。離婚吧，國民黨！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>不要拿什麼比雞腿</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-04-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-04-08/</guid>
      <description>太陽花學運風起雲湧，有人氣急敗壞當馬政權打手，說學生佔領國會史無前例，如此「違法」在美國絕不容發生；也有人口沫橫飛否定學運，罵「直接民主」不可行，要求學生離開，讓馬英九的鷹犬立委行使「代議政治」。&#xA;這種人勇氣可嘉，自暴思辨能力比醬油碟子還淺；他們的論調，用洋俗語說是橘子比蘋果；用我們世代痛快易懂的俗語，是拿「什麼」比雞腿。&#xA;不錯，像太陽花這樣的動作，在中國、北韓這種沒有自由，也沒有民主的專制體制下不會發生。在那槍桿子出政權的「黨國代議」制度下，不容人民的雜音與異行，但那並不是時代的潮流。&#xA;在自由與民主齊備的美國不會發生，因為沒有必要：沒有一個國家要併吞美國；總統締約權需要參院諮商與三分之二多數批准，行政協議事先有國會密切磋商與監督；沒有美國總統敢背叛國家，與民為敵，簽定喪損國家利益的條約或協定。&#xA;美國選舉制度自由、公平，沒有一個政黨能永遠獨霸國會多數；國會議員真正代表選民，共同扮演監督與制衡的角色；沒有一個總統能號令同黨議員放棄職責，依他的意志投票。&#xA;國民黨那些唯馬意是從的立委，更像中國北洋軍閥時代豢養的什麼議員；把他們比成美國國會議員，那是對美國國會議員的最大污辱。&#xA;台灣欠缺公平選舉，立委缺少獨立人格，黨國陰影殘害國會制衡功能。馬英九復辟黨國專制，挾持國民黨立委，一意孤行要獨斷學生世代的未來，這是台灣的亂源。&#xA;在國會失職的畸形體制下，學生要保障自己前途已別無選擇，只有起來自救，以佔領立法院來訴求民主憲政的重建。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》半個世紀的覺醒與自救</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-04-06/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-04-06/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;五十年前，台大教授彭明敏和他的兩位學生印製「台灣人民自救宣言」，戳破蔣介石「中國法統」和「反攻大陸」的神話，要求還政於民，結果被蔣介石抓去坐黑牢。&#xA;隔了半個世紀，學生世代驚覺於馬英九政權獨斷替中國併吞台灣鋪路，太陽花學運興起，穿上「自己國家自己救」的Ｔ恤，反對與中國服貿協議的黑箱作業，要求召開公民憲政會議，健全民主體制。&#xA;這兩件事前後輝映，重點都在民主、覺醒、自救，不要「反攻大陸」，不要被併吞。人民有權決定自己的前途，不能讓傲慢的獨裁者帶向悲劇命運。&#xA;很顯然的，如果不先建立監督、審查、表決機制，而讓馬英九綁架國民黨立委強行通過服貿協議，造成與中國協議都是「行政命令」（內政）的惡例，那將是台灣民主前途無可挽救和不可承擔的悲劇，太陽花運動學生的血、淚與汗白流。&#xA;在台灣民主發展史上，沒有一個時代比現在更危險、更黑暗，因為台灣在關鍵時代，被一個錯誤的人佔據及運作一個殘缺不全的錯誤體制。錯誤的人可以透過健全的體制約制；但錯誤的人與錯誤的體制同時發生，便是國家與人民的災難。&#xA;對台灣利益而言，馬英九是一個錯誤的人，在錯誤的時間，坐在一個錯誤的位子上。他的「一個中國」和「終極統一」是錯誤的核心，這樣脫離現實的立場把台灣民主發展，變成必須服從中國政策的新專制。&#xA;馬英九帶自大傲慢，與民主背道而駛的痞子思維：我的作為都依法、都對、都對台灣有利；不照我的意思做，台灣會被邊緣化；修改「我的」黑箱協議，「台灣」會喪失國際信譽；依「憲法規定」，「兩岸」不是國與國關係，你們不同意就去修憲。&#xA;但這些假定都禁不起事實檢驗，更非多數人民所認同。他不斷謊言塞責，早已失去政治人物的基本誠信，在正常民主國家會受約制，被轟下台。但因為台灣存在的畸形體制，讓他可以假民主、合法之名，行違反民主與正義之實。&#xA;太陽花學運凸顯馬英九反民主、復辟黨國體制的惡行。雖然在形式上立法院已經自由選舉，國民黨居多數，但那是不公平、票票不等值的選舉。國民黨龐大不當黨產讓馬英九得以列寧政黨手法，完全控制它的黨團，依他的意志投票，而非憑良知反映民意。&#xA;如果像李登輝這樣心在台灣、明智而能體察民意的人掌握這個體系，那絕不會出現背叛民意，危害台灣民主前途的獨裁與濫權。但馬英九不是李登輝。這種錯誤的人霸在錯誤的位子上，以列寧政黨的專橫，處心積慮要出賣台灣，陷年輕世代的前途於不測，必然發生抗爭。&#xA;李登輝有民主先生的尊榮，但他的民主建構有兩件工程並未完成：他沒有把國民黨民主化，去除不義黨產，掃除黨國陰影；他也沒達成建構台灣生命共同體的崇高境界。&#xA;當然，國民黨是靠權力、利益分贓結合的大怪獸，在國民黨流亡政權第一代還精壯、台灣政客靠幫傭分享權力的年代，要去國民黨化，建立公平競爭的民主體制，絕非易事。&#xA;流亡政權第一代和第二代，難去黨國思想，不屑於認同台灣，有人遠走歐美，有人在台灣仍「心懷祖國」，卻又不肯回去定居，這種偏見造成台灣內部的重大分歧，生命共同體不易建立。&#xA;李登輝未完成的志業，可以由太陽花學運這一代領導完成。這一群純樸的學生，看清中國，體認民主，獨立追求他們世代的共同前途。馬英九政權不聽他們的聲音，想一意孤行決定他們的前途，逼他們不分族群、不分藍綠，勇敢的站出來，救自己的國家，救自己的未來。&#xA;他們有機會健全體制監督，迫立法院建立從嚴審查及必須三分之二多數通過的機制，來監督所謂「兩岸」協議。馬英九所謂「兩岸」不是國與國關係，而雙方協議可依「行政命令」自動生效，那台灣必定被馬英九「依法」出賣。&#xA;他們也有機會教訓不顧民意只顧馬意的政客，藉此拉下錯誤當權的人，掌握自己前途：動員選民讓國民黨在年底的選舉慘敗，逼馬「主席」下台負責；組成青年人融合各族群的政黨，投入選舉，捍衛自己的國家與前途。&#xA;太陽花世代的學生是最佳人選，在台灣歷史關鍵時刻自覺，挑起捍衛台灣民主前途的重任。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>不知悔改的反革命</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-04-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-04-01/</guid>
      <description>太陽花學運流傳一句年輕人心聲：因為阿公革命，爸爸才得投票；因為爸爸亂投票，我們就得再革命。這話感人，也接近事實，但對馬家祖孫三代並不適用。&#xA;掀開馬權貴這批人的底，他們的政治ＤＮＡ是徹頭徹尾的反革命。他的爸爸被習近平的爸爸革命，而以「反革命」身分流亡到台灣，佔地為王。&#xA;在台灣受到台灣人民爭取民主人權的「革命」，他爸爸還是反革命，對民主運動暴力鎮壓。他爸爸不必投票，靠血統和身分，就可以有「永久執政權」，不會「自動失效」，除非被革命。&#xA;反革命的老子也生了一個反革命的兒子。馬父流亡政權血腥鎮壓爭取民主人權的遊行，製造美麗島事件；馬子隔海醜化民主運動，替國民黨編譯不實報導，誣衊「暴民」，狂喊「鎮壓有理」。&#xA;美國外交官的報告，馬父的統治集團施苦肉計，派外圍打手混入高雄遊行人群，對警憲施暴，引起衝突，再突出警憲「打不還手」，受傷累累，以煽動輿論撻伐民主運動人士。&#xA;馬英九不但在美麗島事件反革命，在李登輝回應學生民主改革訴求，推動總統直選時，他也是不讓人民投票，堅持「委任」選舉的反革命。&#xA;因為太陽花這一代的爸爸，有人「亂投票」，誤選反革命的馬英九，才逼得他們為民主的前途，不能不再革命；當權而傲慢的馬英九，也重演美麗島事件的戲碼：暴力鎮壓，再扭曲真相嫁禍於抗爭者。&#xA;所幸傳播工具革命，和民主運動前輩爭來的解嚴與解除報禁，已經讓馬子無法再一手遮天。太陽花打破憲政失靈的黑箱，凸顯馬英九那一小撮人，從來都是別有用心、打壓民主、不知悔改的反革命。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>王金平要留點好名聲</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-03-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-03-25/</guid>
      <description>王金平的政治生涯，幾乎全和「圓」、「軟」、「滑」、「奴」和一些近似搖尾乞憐的字眼相連，直到去年馬英九拿違法監聽的資訊對他開鍘，他負嵎頑抗，才令人耳目一新。但為生存而掙扎只是自私之情，不算英雄。&#xA;這次學生抗議馬九趴服貿協議的濫權獨斷，奪回不能代表民意的立法院，給王金平帶來洗刷惡名的最後和最佳機會。&#xA;不論情、理、法，王金平都必須承擔他應有的責任。王金平與蕭萬長這票台灣人幫傭替馬英九背書，誓言台灣未來要由兩千三百萬人民決定，幫他騙取大位，他們是馬政權濫權亂政的共犯。&#xA;現在馬英九露出殖民主義者面目，以一小撮外來權貴黑箱獨斷台灣前途，台灣人佔多數的國民黨立委已不代表人民制衡與監督，而是聽他指揮通過黑箱賣台法案的工具。&#xA;在這個關鍵時刻，王金平在憲政上有責任要堅定選擇與學生站在一起，站在民主體制的一邊、站在衛護台灣未來的一邊。立法監督與制衡行政的原則無可讓步。&#xA;抗議的青年學生，不分藍與綠，不分族群，他們的前途與台灣的命運，還有更長時間的重疊，他們對自己的未來應該有更大的發言權。支持學生反抗破壞民主的馬政權，只是輿論對王金平的最低要求。&#xA;王金平可以選擇為台灣民主作更大貢獻，讓台灣政治「去國民黨化」。國民黨既不認同台灣，王金平應結合地方派系勢力自主，不再作外來政黨的轎夫，讓台灣民主政治進入常軌。&#xA;七十三歲的王金平不必再眷戀自己的權位；他應思考這一代青年學生的前途。站出來和青年學生一起對抗騙徒和獨夫，將給他留下後人懷念的名聲。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>「金馬」最好</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-03-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-03-11/</guid>
      <description>金小刀的祖宗消滅大明，把支那滿洲化，但為表皇恩浩蕩，替朱明遺老設「延恩侯」，專責拜明陵；這難免令人聯想到民國遺老南京拜孫陵，和入中南海喝「一中」迷湯的場景。&#xA;造化弄人，金小刀奉命回台護駕，並為民國遺老馬九趴安排「馬習會」。只是習皇帝不肯與前朝遺老在國際社會平起平坐，不斷讓他碰釘子，最新的擋牌是見面可以在「第三地」。&#xA;其實，「金馬」既自認民國遺老，「馬習會」的最佳「第三地」當數金門或馬祖。習近平應該很樂意巡視在國際法上「主權」屬中國的領土；馬九趴也可以向習大爺報告民國遺老在當地行使「治權」的事實。&#xA;馬九趴更可以搬出李登輝與江澤民時代的前例：台灣與中國的「紅十字會」就在金門簽定雙方第一項民間的「金門協議」，規定雙方人民人道遣返事宜。&#xA;論人名，「金馬」的認同象徵國共內戰殘餘；論地名，金馬是民國遺老佔領的最後一塊中國土地，與台灣澎湖主權不屬中國的法律地位不同；蔣介石不顧美國反對，要保金馬，目的在連結中國，作反攻大陸夢。&#xA;如果馬九趴去金馬與習近平討論金馬人民公投，以決定「治權」歸屬，換取中國尊重台澎主權國家地位，那絕大多數台灣人民會給他掌聲。但如果他是捧著降書去接受中國對台灣與澎湖的主權，那就請他留在金馬，不必回台灣了。&#xA;讓金馬人民自決，把當年戰地變成「和平島」，並尊重台灣解脫國共內戰糾纏，成為正常的自由民主國家，那馬習還有理由申請諾貝爾獎，否則棄良為娼，出賣民主投靠專制，要拿諾貝爾獎，就像蔣介石的「反攻大陸」夢。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>駱家輝的「但書」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-03-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-03-04/</guid>
      <description>廣東客家第三代美國人駱家輝，當過州長，並成為第一位「華裔」美國駐中國大使，但他沒有擁抱「中華民族」，不隨中國高幹起舞， 結果被中國官媒用種族主義語言痛罵為「香蕉」、「瘟神」。&#xA;要台灣人民去擁抱的「中華民族」，就是這種水準：妄自尊大的種族主義者。你不認同它，就是「數典忘祖」，就要鬥爭你。馬英九、吳伯雄和連戰這票人，乖乖把「中華民族」掛在嘴上，便被當同一族類，其「心」不「異」。&#xA;中國官媒批駱家輝，暴露中國人無視個人尊嚴、個人認同和自由選擇的價值；也暴露他們寧受「白人」之氣，不能忍受「黃皮白心」的挑戰，混雜自大與自卑的矛盾心態。&#xA;言語常帶自大狂的中國人，內心實崇洋媚外，只是他們的洋與外，指的是白人。駱家輝黃皮膚，卻代表白人國家駐使中國，已經讓他們不爽；他不是白人卻信奉白人的價值觀，更教狂熱種族主義者氣結。&#xA;駱家輝代表的價值觀，讓靠「民族大義」保權位的中國大官無地自容：坐經濟艙，自背行李，自買咖啡，每天公佈北京空氣污染的數據，對人權的關注，樣樣碰到北京權貴的痛處。&#xA;也因為如此，連北京霧霾都是駱家輝的錯；他不會說祖上的語言，也背上「忘祖」的罪名。&#xA;但駱家輝畢竟是有骨氣之人，他臨別直言中國應改善人權、修補與日本關係，和檢討何以中國富人日益對政府失去信任。&#xA;台灣一些得軟骨症、習慣唱和「中華民族」以巴結北京權貴的人，更應該記住駱家輝離別聲明的「但書」：我以華人傳統為榮，我也以中國幾千年對世界文明的貢獻為榮；「但是」，我是一個道地的美國人。（作者王景弘，資深媒體工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》中國需要一個敵人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-03-02/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-03-02/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;在冷戰時代，蔣家宣傳機器對棄蔣而與北京「勾搭」的國家，都痛罵為姑息主義；現在蔣的不肖傳人，對北京卑躬屈膝，反而是當年被蔣政權罵過的國家，最近對中國表現頗有骨氣。&#xA;日本首相安倍把中國類比為第一次世界大戰前德國崛起，企圖打破國際秩序，以致爆發戰爭。菲律賓總統艾奎諾更明指中國像第二次世界大戰前的納粹德國，對菲律賓在南海的島嶼領土進行蠶食。&#xA;不論是毛澤東和周恩來「勾搭」尼克森和田中角榮，以制衡蘇聯擴張主義，或鄧小平尋求周邊和平環境以便中國發展經濟，中國從未如此搞民族主義和擴張主義，到處樹敵。&#xA;它的外交政策帶納粹德國與舊蘇聯的激進、擴張、企圖打破現狀的色彩；習近平的中國把手伸得很長，不斷耀武揚威，在國際間製造緊張與麻煩，引起對中國尋求霸權的憂慮。&#xA;季辛吉與毛、周交手，嘆服中國搞外交有冷血玩勢力均衡的能耐，操弄祖傳的「以夷制夷」策略，拉美、日以約制蘇聯，但為了面子，卻說蘇聯是「聲東擊西」，佯對中國，真正目標是西歐，美歐應增強對抗蘇聯的意志與部署，並制止它的霸權主義。中國實力有限，只能「放空砲」。&#xA;美國外交政策傳統帶孤立主義色彩，但在理想主義當道時，會因民主、自由、人權這些崇高理念走到國際主義，對外干預。它不習慣歐洲司空見慣的操弄勢力均衡，在第二次世界大戰前，它一強獨霸，也沒有這種必要。&#xA;尼克森上台時，美國因為深陷越戰泥沼，造成內部分裂，國力式微；蘇聯利用它的代理人北越讓美國不斷失血，自己則全力發展戰略武器，並在全球各地擴張勢力，包括陳兵中俄邊境。這使美國與中國有聯合制俄的共同需要，讓熟悉梅特湼外交謀略的季辛吉，有機會玩三角關係的均勢遊戲，而不受抗拒。&#xA;季辛吉的經典權謀，出現在尼克森訪問中國前的白宮密談，他告訴尼克森，二十年後，你的繼任者如果像你這樣明智，他可能要聯俄制中；但目前情勢，我們需要聯中制俄。&#xA;現在四十二年過去，世局已完全改觀，蘇聯瓦解，俄羅斯不再爭霸，對美、中都不構成威脅，反而是新霸權主義的中國崛起，挑戰國際秩序與美國的利益，但歐巴馬總統外交消極，不論見解與用人，都遠不及尼克森高明，讓盟國感到疑慮。&#xA;在冷戰結束後，美國的俄國通不再吃香，與俄國關係未受應有的重視，反而美、中關係成為焦點，中國通當道。俄國通把約制舊蘇聯的擴張當專業；中國通面對中國的霸權主義，卻以挖空心思迎合中國，建立「密切關係」為能事。&#xA;歐巴馬雖把重新平衡亞洲列為目標，但他對外交不用心，而且與普廷性格衝突，把與俄羅斯關係搞壞，自棄重新平衡的一顆棋子，讓中國可以大膽東進與南進。&#xA;沒有俄羅斯助陣，則美國約制中國的策略，要靠增強本身實力，和加強主要盟國的責任，特別是日本國防的正常化，以及提高越南、菲律賓諸國的防衛能力。其中，以日本國防的重建最關鍵，也最敏感。&#xA;中國經濟發展及建軍發展，表面「崛起」，實際上內部腐化、貧富兩極，富人拚命捲款外逃，窮人得不到照顧，那是共產主義革命的成熟環境。習近平整肅唱紅的薄熙來並不能解決問題；他需要一個外在敵人來轉移注意力。這個敵人不能是美國；最佳對象是中國人所仇恨的日本。&#xA;中國從力促美日合作，歡迎日本增強國力以制衡蘇聯，到以武力挑釁尖閣群島主權，提高反日聲浪，企圖分化美、日關係，那是急遽轉變，禍福還難說。&#xA;在短期內，它可能有助轉移內部注意力，製造美國與日本的矛盾，但長程而言，它的反日新戰略會激發日本的危機意識，增強日本人民支持國防正常化，這符合美國強化制衡中國的利益，和日本藉國防工業重振經濟的需要。&#xA;不但如此，日本比美國善於經營與俄國關係，它有更好的條件運用俄國做為美國再平衡亞洲均勢的一環。&#xA;中國以日本為敵，宣傳安倍製造麻煩，但真正在製造麻煩，挑釁美國與盟國利益的是中國。歐巴馬要有尼克森的警覺，積極約制新霸權，不能聽信軟骨頭中國通的話，只知遷就中國，壓制盟國。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>延安符對北京符</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-02-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-02-25/</guid>
      <description>台灣人信道拜佛，好帶平安符以避邪，但這次台北市市長選舉，最熱門的兩個候選人 ，卻各帶邪門的北京符與延安符，讓台灣政治更像香港。&#xA;連爺爺應召「進京」，接受習皇帝聖諭，連少爺緊接著就宣佈參選台北市長，連家採取香港模式，先請聖恩，披掛北京符再上陣，很合中國規矩，也符合變色蟲的特質。&#xA;叩求北京干預台灣選舉，馬英九已開前例，現在北京操弄連馬矛盾，讓兩幫競標，連家「後台」更硬，馬失主導權，那是咎由自取，國民黨的平民階級倒楣。&#xA;另一熱門人物是「平民」醫生，說不出個選市長的理由，自稱是被國民黨「逼出來」的。他支持綠色，也被認為是綠色，但卻堅持自己是白色，因為他估計正式披綠服，選票會少五趴。&#xA;他雖是名醫，並沒有救過北京名角，立場沒有接受台灣是中國一部份的紀錄，也沒有好爸爸可以進京攀習近平為老朋友，不像他刀下留人的連少爺可以拿北京符參選。&#xA;但自認很聰明的醫生，還真會算計，嘸魚蝦嘛好，居然打出延安符，高掛參訪延安照片，宣稱他曾去「研究」老共如何打敗國民黨。&#xA;名醫煞費苦心，怕被連少爺的北京符占便宜，但他掛延安符卻很離譜。研究老共打敗國民黨的書汗牛充棟，不必去延安也可知來龍去脈；老共並不是「無黨派」在參選，而是以共產黨在鬧革命，老共的階級鬥爭，和他高舉的在野大聯盟難以相容。&#xA;要以無黨籍勝選台北市長，不必捨近求遠去學習「延安精神」，而是要學習高玉樹兩度打敗國民黨候選人的智慧。連、柯兩人爭掛紅色的北京符與延安符，對台灣民主前途都是惡兆。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>讓連勝文接王郁琦</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-02-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-02-18/</guid>
      <description>如果馬英九痛恨連勝文競選台北市長，他應該快刀斬亂麻，派他取代王郁琦出任「大陸事務負責人」，一石多鳥，上上之策。&#xA;這記怪招對馬九趴利多：可以討好中國；對連家「表示善意」；避免連少爺另立山頭；表現九趴先生「氣度恢宏」，能起用非鏡中人。&#xA;綁架連勝文入閣還有其他妙處：台灣各路人馬無法批評，或已被批成習慣，馬九趴容易以耍賴應付。&#xA;統派不會批評，因為連爺爺是習近平的老朋友，連勝文是小朋友，連家四代對中國五色雜陳，反滿、反日、反共、投共，完全符合習近平的「一個中國」口味，統派不能嫌他不夠統，腰彎得不夠深。&#xA;公正人士也許質疑連勝文「憑什麼」當陸委會主委，和連家在中國事業的利益衝突。但這種醜事對馬政權而言是常態：江丙坤的家人在中國生意也不小；林中森因為白紙才當海基會董事長；金小刀又憑什麼當駐美代表與國安會秘書長？&#xA;民進黨如質疑連家的財富和對台灣的忠誠、連勝文的資格，或利益衝突，說來都有道理，但看王郁琦在南京台步急切奔向張志軍，合影又比人家矮一截，馬九趴可以安撫民進黨，至少連勝文高頭大馬，可以墊高台灣的「地位」免於被「矮化」。&#xA;連勝文憑權貴家世，便要選台北市長；憑見過習近平，還被「稱讚」個頭高大，當然更有「資格」出掌馬政權的陸委會。如果批評的人不識趣，馬九趴還可亮出遮羞布：這是總統職權，一切符合憲法規定。不過，專拿鏡子找人的馬九趴，恐怕鏡子裡不會有連勝文，而連少爺志不在小，寧可另立山頭，也不願當人家馬前卒，九趴先生又能奈何？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬幫拚外來憲法</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-02-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-02-11/</guid>
      <description>在陳水扁執政時代，「制憲正名」是本土派的堂堂正正之旗，但馬英九上台並連任後，這個呼聲洩了氣，反而輪到馬幫在拚外來憲法，要把台灣緊扣「一個中國」的「憲法」體制。&#xA;制憲正名是人民的權利，但台灣人民從脫出日本殖民地，到被洗腦成「中國人」，卻不知改變或無力改變強加在他們頭上的中國憲法，因為國民黨引中國武力做威脅，並把它的立委和支持國民黨的選民都當老賊與順民。&#xA;現在他更不顧「台灣前途由人民決定」的誓言，一意併入中國，搬出外來憲法作威作福：以憲法圓謊和做投靠中國的依據。拿時空錯置的憲法倒行逆施，是對生長在台灣的人民再度強暴。&#xA;本土派拚憲法是要尊重事實和人民的選擇，建構國家正常發展的基礎；馬幫拚憲法卻以洗腦強迫人民的認同，剝奪人民的選擇權，以併入中國為唯一選項。&#xA;馬幫拚憲法與蔣介石戰後佔領台灣的居心如出一轍：蔣介石要併吞台灣，把日本化的台灣人，「改造」為「中國人」；馬英九也要把台灣併入中國，要把新舊台灣人都「改造」成「中國人」。&#xA;他以神話論述一個中國，對外受辱，只能對內愚民，目的在使北京可以主張台灣是中國的一部份。&#xA;馬幫拚經濟已證明無能，搞意識形態，拚虛擬憲法，卻能橫柴入灶，以不甘做台灣人、卻又不肯回其「祖國」的國民黨激進份子當打手，明目張膽要求教科書與虛擬的憲法「精神」相符，回頭再搞新殖民教育。&#xA;他把知識份子與媒體的角色，與中國的獨裁體制「接軌」，當成統治者的鷹犬。如果知識份子自甘墮落，那只會助長獨裁與無能的暴政，導致國家腐化與墮落。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>替敵國說謊</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-01-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-01-28/</guid>
      <description>在宮廷外交時代，有人說外交官的使命是為國家利益而對外國說謊；馬政權的外交部卻內神通外鬼，為敵國利益而對自己人民說謊。&#xA;全世界只有馬家的國民黨和中國共產黨，可以無視舊金山和約，無視台灣的民主演變，抓住一張開羅會議新聞公報，宣稱台灣與澎湖已經「歸還中國」。&#xA;台大教授姜皇池專文指出開羅公報只是意向書，並非有約束力的國際協定，外交部被打到要害，立即抓狂，聲明開羅「宣言」是具法律約束力的「條約協定」。&#xA;馬政權外交部的「澄清」引述不實，明目張膽附和要併吞台灣的中國，對台灣人民說謊。&#xA;開羅公報既非條約，也非協定；如果是條約，需要美國國會參院批准；是行政協定也要公告；外交部居然可以把條約與協定混成一詞！&#xA;杜魯門和艾契遜提到中國對台灣的「佔領」與治理，並未談及主權，但外交部竟大膽把談話譯成盟國認知「中國擁有台灣主權」。&#xA;國務院法律顧問列舉台灣法律地位的理論，有人認為依開羅公報及其他後續宣言，台灣已「歸還中國」，但那種主張法理太弱，並不是國務院的立場。&#xA;國務院的立場是：依舊金山和約談判紀錄及條文規定，台澎法律地位未定。美國國會參院批准「中美共同防衛條約」時，還特別聲明條約不涉及台灣法律地位或主權未定狀態。&#xA;羅斯福為抓住蔣介石繼續抗日，以交予滿洲、台澎為誘餌，如此私相授受，違反殖民地人民自決的權利；所幸他個人承諾的意向並未完成法律手續，使台灣人民還有自由選擇的餘地。&#xA;馬政權不知維護台灣人民的權利，竟為中國的利益，對內白賊，那是擺明與人民為敵！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>誰要老共的影子？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-01-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-01-21/</guid>
      <description>一位綠營老幹最近又猛造勢，急切推銷所謂「憲法共識」，主張「台灣共識不可能沒有國民黨的影子」，而「憲法」是目前台灣最大共識；話說得很流利，卻更像馬英九在「護憲」。&#xA;台灣受幾十年苦難，就是因為國民黨鬼影幢幢：兩蔣國民黨的「中國法統」、「漢賊不兩立」、「反共復國」、鎮壓台獨；馬英九復辟的國民黨，脫離現實，高舉憲法，任意曲解，搞「一個中國」，賣台投共，反對台獨。&#xA;今天所謂國民黨的影子，其實是馬英九的影子；馬「九趴」犧牲台灣主權，向中國屈降的政策，並不是國民黨台灣人抬轎者所制定，更未必是他們所支持。&#xA;馬英九的影子實際上是中國的影子，他們穿同一條褲子，企圖把台灣納入中國，剝奪台灣人民自我認同和決定自己命運的權利。台灣共識有馬英九的影子，也就是有中共的影子，卻不能有台灣獨立國家地位的影子，這種立場有多少台灣人能接受？&#xA;尋求台灣共識，最重要的是人民的影子，而不是民進黨與國民黨的「合影」，或「一個中國」的合影。&#xA;馬英九說一套做一套，拿著包山包海的憲法詐唬人民，他以為出賣台灣主權的行為，台灣人也是「習慣就好」。不願再當人家順民的台灣人，期待的是一股衛護主權、抗拒中國併吞的力量，而不是跟馬英九搶頭香叩拜中國的政黨。&#xA;馬英九不把國民黨抬轎者當人看，一意孤行要把台灣押入他的祖國，民進黨應該團結不願再做外國殖民地的人民，包括國民黨抬轎者，共同反對馬家幫國民黨的賣台行為。&#xA;要捍衛獨立、自由與民主，台灣需要的是人民的影子，而不是國民黨權貴的鬼影。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>現象如浮雲</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-01-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-01-14/</guid>
      <description>政治人物如果能颳起「旋風」，或獨領風騷，形成持久的「現象」，最後勝出，那是參加選舉所尋求的最美好境界。&#xA;政治現象反映在得人心，有人氣；是否人氣旺，沒投票前，「民調」是一個指標。但政治老鳥不論民調落後或領先，都有一個自勉，或避免自滿的答案：民意如流水。&#xA;在特殊主客觀條件下出現的「柯文哲現象」，的確很奇特：他不按牌理出牌，帶綠色背景卻不肯披民進黨戰袍；與綠營鬥嘴不停而不批國民黨，在民調卻領先綠營諸老將。&#xA;這種現象是否能持久，只有時間才能證明。民進黨要減少爭議，只有繼續走初選的機制，讓參選者在基層動員，接受檢驗；焦慮的選民有表態的自由，但以一時現象硬要民進黨放棄規則，禮讓非黨員，那便角色錯亂。&#xA;無疑的，柯文哲有他獨特的條件，合選民的口味，但反映在民調的現象並不能排除其他因素的影響：有人不希望呂秀蓮出線；有人要給蘇貞昌難題；國民黨利用機會分化綠營。&#xA;他的現象得力於公民運動和年輕族群的網路串聯，如果他能掌握這股勢力，那對擴大和團結綠營聲勢當然大有助益。&#xA;但柯文哲以個體戶姿態出征，遊戲規則自定，批民進黨比批國民黨還賣力，更以兩敗俱傷要逼民進黨靠邊站，那並無助於綠營的團結與勝選。&#xA;柯文哲現象眼前佔優勢，媒體寵他，利用網路族串聯造勢，不靠傳統樁腳戰；他不受政黨屬性約束，隨興所至，愛罵誰就罵誰，非常痛快。&#xA;但這種現象的最大的敵人，也是他自己：他說話隨便，發言不嚴謹，常逞一時之快，作不必要與不恰當的談話，長期下去，現象受損，白雲也會變黑雲！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》不要被「藍綠惡鬥」誤導</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-01-12/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-01-12/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;美國兩黨政治近幾年也常碰到僵局，政界和輿論界懷念三十年前國會領袖善於協調兩黨一致法案的時光。但兩黨政治的競爭，仍為憲政常態，不叫「惡鬥」，也有法定機制與競爭規則可以解決。&#xA;美國選舉制度是贏家通吃，限制了小黨發展的機會。雖然各層級的選舉，常見地方性小黨的候選人、甚至容許選民自行在選票上增填候選人，但獲勝的機會很小。&#xA;美國政黨雖然只有兩大，但次於政黨的單一議題公民團體、利益團體、政治行動委員會卻多如牛毛，各依其性質支持理念相合的政黨。例如，反墮胎、反同性戀、反槍械管制、反社會福利擴大的歸共和黨；持相反立場的歸民主黨。&#xA;這些公民團體和利益團體的成員，未必因單一議題而支持特定政黨候選人，他們從事的是長期運動，一時無法完全解決。有些單一議題的社運團體，如環保團體，也想自成一黨，但與包含諸多議題的兩大黨並無法競爭。&#xA;台灣民主政治比美國複雜，勢力最大的國民黨，有外來政黨的屬性，有列寧政黨以黨紀和鬥爭掛帥的基因，更有黨庫通國庫謀得的黨產，和長期專政所建構的幹部網，使本土新生的民進黨處於不公平競爭的狀態。&#xA;民進黨創黨元老康寧祥，在回憶錄「台灣，打拚」一書提到，已故的中國時報老闆、蔣經國時代的國民黨中常委余紀忠，替國民黨分析「贏」的策略：因為外省人只佔台灣人口的十五趴，國民黨要保住政權，必須爭取四十五趴台灣人的支持。&#xA;這段往事凸顯國民黨做賊喊賊，明喊「不要挑撥族群」，卻暗做分化族群的算計：一手壓制台灣意識，另一手動用國民黨戒嚴統治所累積的資源，去吸收四十五趴的台灣人選民。這包括安插各種公職、提名台灣人候選人與民進黨競爭、以公款或黨產設立各種名目的社會公益團體、公會組織，做為動員網絡與利益輸送機制。&#xA;雖然在民主化之後，李登輝兼黨主席，也努力使它民主化、本土化，但基本上國民黨還是一個反改革、以保護既得利益為核心價值的政黨。&#xA;民進黨從黨禁時代的黨外民主運動發展而來，飽受打壓，但它代表台灣人民要去除不公不義，建構民主體制，讓政黨公平競爭，人民作主自由選擇的改革勢力。它沒有黨產，必須靠有正義感者秘密捐助；創黨之初，夠「勇敢」的人才並不多，而更多的是政治犯。&#xA;但民進黨追求改革與正義的色彩鮮明，吸引各類型自主性、改革取向的公民團體，聲勢漸長，只是成長仍有瓶頸，因為台灣人選民受國民黨利誘，一分為二。雖然在指標性選舉中，陳水扁曾因國民黨的分裂當選台北市長和總統，但民進黨從未在立法院贏得多數；在多數地方政府的議會，仍然居少數。&#xA;李登輝執政時期，接收許多民進黨的改革議題，台灣也頗有美國「兩黨一致」的政策在形成；但馬英九復辟外來中國黨本質，走反民主、反改革的回頭路，有效阻止民進黨和諸多自主社團的改革運動。他引進中國勢力干預台灣的選舉，並直接挑釁本土派最敏感的政治神經，以開放、自由化、參與國際社會為名，屈從中國的主權主張，方便其對台灣的併吞。&#xA;在事關國家生存與人民生活的最後防線，民進黨全力抗爭是它存在的理由。國民黨的老套還是厚顏做賊喊賊，馬英九和國民黨的宣傳機器把民進黨的國會監督，說成「內鬥」、「藍綠惡鬥」，「中間選民看不下去」，「對兩黨都很失望」。&#xA;不斷重複「停止內鬥，全力拚經濟」，只是馬英九用來掩飾無能、失敗、拒絕監督和保障獨裁的藉口；國民黨宣傳機器說「藍綠惡鬥」，那是扭曲事情的本質，目的也在愚弄人民，替馬英九推卸施政失敗的責任。&#xA;事實是，國民黨從二○○○年失去政權後，對民進黨施政做焦土封殺，到馬英九復辟黨國權貴統治的反改革、中國化橫行，都是國民黨違背民意在挑動對抗，以抹黑嫁禍民進黨。&#xA;被國民黨這種宣傳用語誤導，就會弄錯應受批判的對象，不明是非，把改革者與反改革者各打五十板。民間社團因為改革無進展，不是對反改革者問罪，卻反過來罵改革派政黨無能，對改革者與反改革者「都很失望」，那是上了國民黨的當。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>扳倒權貴政治</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-01-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2014-01-07/</guid>
      <description>非國民黨提名的候選人，要在台北市勝選市長，至少要有下列三條件之一：國民黨分裂；國民黨支持者厭惡市政腐敗與浪費，要教訓國民黨；非國民黨勢力大團結，推出適合選民口味的候選人。&#xA;民進黨及其他政治勢力，有空間可以創造第三條件，但最大問題在決定誰最合選民的口味。&#xA;論歷練與言詞表達能力，呂秀蓮、許添財、周柏雅、顧立雄都在柯文哲之上，柯文哲的唯一優勢是年輕、清新，與網路一代（包括媒體記者）比較接近，不會讓人感到「老是你」，使他在民調居高。&#xA;蘇貞昌面臨需要遵照黨的遊戲規則，黨內卻沒有人民調超過柯文哲的難題。其實，如果非國民黨勢力以扳倒國民黨為最高優先，則解套之道，可以考慮美國地方選舉的政黨「共同提名」（electoral fusion）方式。&#xA;紐約市選民結構特殊，天主教徒、猶太人、黑人、新移民居多，屬民主黨地盤，從一九四五年拉瓜迪亞任期屆滿，到一九六五年林塞當選，二十年沒有出過共和黨市長。&#xA;林塞是一個政治怪咖，出身共和黨國會議員，參選市長登記卻是自由黨與獨立選民聯合提名，以「其他人都疲累，唯獨我清新」作號召，獲民主黨和自由黨支持，也有共和黨州長洛克菲勒與參議員賈維茨相助，在三角競爭中險勝。但到要競選連任時，竟在共和黨初選失敗，反以自由黨候選人參選獲勝；兩任八年市長，他黨籍三變：共和黨／自由黨；自由黨；民主黨／自由黨。&#xA;如果非國民黨勢力相信民調，並以扳倒國民黨權貴政治為優先，那柯文哲加入民進黨，參加民調評比，並協調其他政黨聯合提名，可能是最符合第三條件的方式。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
