<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2001 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2001/</link>
    <description>Recent content in 2001 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Jun 2001 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2001/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>特稿：凱利論兩岸關係：北京要多努力</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-06-13/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-06-13/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘&#xA;台灣與中共間的對話，在民進黨執政一年後仍未恢復，北京指責陳水 扁政府不回復「一個中國」原則，造成對話的障礙，台灣的反對黨也 把責任加在民進黨政府身上，但美國共和黨新政府主管亞太事務助理 國務卿凱利在國會的第一次作証，言詞之間，認為北京應該在恢復兩 岸對話上多努力。&#xA;凱利認為兩岸對話未能恢復，北京的責任比台灣重，並不是新估計; 柯林頓政府的亞太事務助理國務卿陸士達，在臨下台前在亞洲學會說 了些實話，便指責北京錯失良機，執迷於對台灣內部統戰，而無視陳 水扁政府的善意。&#xA;這位主管亞太事務的國務院高級官員，沒有直言兩岸未恢復會高是北 京的責任，但字裡行間已把事情點明白。他指出「值得注意的是台灣 總統陳水扁今年春天已一再重申他對兩岸會商的承諾」。他並稱「如 果中華人民共和國有政治意志推展如此重要的會商，則兩岸關係進展 的前景甚佳」。&#xA;凱利尊重台灣的民主事實，不避諱以「台灣總統陳水扁」，只說明新 國務卿鮑爾稱「陳水扁總統」並非「沒有經驗」的口誤。他指北京沒 有政治意志進行兩岸協商，暗指的便是北京內部江澤民與保守派的路 線爭執難休，這和李登輝所稱他派蘇志誠與江澤民親信密商之事，由 中共強硬派蓄意洩漏給台灣反李派立委的說法相符合。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：楊潔箎的包袱太沈重</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-05-17/</link>
      <pubDate>Thu, 17 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-05-17/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;中共新任駐美大使楊潔箎是江澤民打出對美工作的王牌，他在北京算 是受西方教育的新一代外交官員，但是，中共的體制、思維及行為模 式，給他的工作帶來極大的包袱。美國媒體習慣於描述楊潔箎「英語 流俐」，但問題是流俐的英語並不能去包裝好北京的不良行為。&#xA;楊潔箎很努力要貫澈江澤民要與美國保持合作關係，不搞對抗的政策 ，他似乎不讓台北駐美代表程建人專美於前，在程建人與華盛頓郵報 編輯與記者午餐會晤三週之後，也如法炮製，與華盛頓郵報人員座談 。以楊潔箎代表的「核子大國」，聯合國安全理事會常任理事國的地 位，其「份量」當可輕易壓過代表與美國無外交關係之台灣，有大使 之實而無大使之名的程建人。&#xA;但華盛頓郵報對這兩次會晤的兩篇報導，卻反映出華府的新氣氛，也 突出楊潔箎的沈重包袱。華盛頓郵報有關程建人談話的報導，刊在四 月二十七日的「外交特訊」專欄，這個專欄通常刊出三段不同國家駐 華府大使館的動態，但四月二十七日這一篇以全部篇幅報導程代表， 並配一張照片。&#xA;與美國沒有外交關係，而能受華盛頓郵報重視，刊上「外交特訊，很 不尋常，這些談話並非強烈的政治聲明，或爭論性的相對立場，它除 了一些個人回憶及生長背景外，略帶政治性的只有幾句輕描淡寫感謝 美國政府與人民對台灣的關心，認定台灣維護其生活方式和選擇之自 由的努力，終將影響中國大陸及提高所有中國人的生活水準，及合人 性之體制將可維持長遠，不合人性者將消失，而法西斯主義，共產主 義已証明其不合人性。「自由與民主是當前與未來的生活方式。」整 篇談話沒有一句「抱怨」，沒有一句指責。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：美國限制與中共軍事交流</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-05-03/</link>
      <pubDate>Thu, 03 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-05-03/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;美國與中共軍事交流正受檢討及節制，在某種程度上，雙方軍事關係 可稱走向交惡，而美國方面開始採取強勢態度，不像柯林頓政府時代 ，凡事找一個理由讓中共的不友善行為不必付出代價。&#xA;布希政府的強勢作風，助理國務卿凱利說得很坦白：中共在無理拘押 美國偵察機人員十一天之後，無法預期雙方能若無其事的正常交往。&#xA;美國國防部宣佈需要逐案檢討及批准雙方軍事交流，可算是美方比較 大的一個動作，但這項決定也出現幾小時的混淆。國防部原透露全面 暫停與中共的軍事交流，但在此消息傳出後，國防部發言人以承辦人 錯誤解釋國防部長倫斯菲之意思為由，聲稱國防部只是要求個案審查 軍事交流之建議。&#xA;美方在國會及商界的壓力下，也宣佈美國陸軍不使用向中共訂做的貝 雷帽，已經交貨的幾十萬頂帽子將由剩餘軍品市場出售。&#xA;這兩項行動都是因為南海撞機案所引起。撞機案突出雙方的嚴重互不 信任和敵對。中共方面質疑美國為什麼以如此接近其領海的距離，對 它進行軍事偵察。但美國質疑中共何以對在公空完全合法航行、搜集 情報的飛機作如此危險之攔截，且在撞機失事後，扣押機員及飛機。&#xA;美國方面的解讀，扣押飛機與機員，主要是中共軍方的強硬態度和利 益。試圖維護與美國關係的外交部，權限極小，無法作出軍方不答應 的承諾，致連美國認為最基本的立刻與機員見面均不可得。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：布希政府宣示「一中」定義</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-05-02/</link>
      <pubDate>Wed, 02 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-05-02/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;布希政府上台後，對與中共的關係，一再強調不諱言與中共的分歧， 要坦率指出彼此立場之不同，雙方關係既有競爭，也有合作，但仍不 失互相尊重。布希政府明白指出，美國與中共之間最大的兩項分歧， 不外台灣和中共的人權。&#xA;這兩個問題在本質上都涉及中共的體制問題，中共不民主化，有關台 灣及人權問題都難以解決。無法解決之前，美國對所謂「台灣問題」 的主要措施在嚇阻中共對台灣使用武力，對人權問題則希望藉不同外 交工具促其改善。&#xA;布希政府相信如此策略要能湊效，美國立場必需明確和堅定，不容北 京發生誤判，也不容北京不斷採取挑釁行動以為試探，在所謂台灣問 題上尤其是如此。布希在上週把美國過去所謂「戰略模糊」，改成「 戰略明確」便是表達美國不容以武力或武力威脅解決台海爭議的新策 略，那從模糊的嚇阻，改成明白的嚇阻，希望更有效維持台海穩定。&#xA;布希政府並由新任主管亞太事務助理國務卿凱利向國會申明美國對「 一個中國」政策的定義，校正柯林頓政府在北京壓力下，對「一個中 國」的過度及傾向中共定義的態度。&#xA;前民主黨政府的官員和像拜登及柯瑞這些民主黨參議員，眼看他們的 老辨法被布希政府改變，自然擔心美國與中共關係會更堅張，並搬出 憲法與台灣關係法來指責布希未經與國會磋商，便將美國對台灣不明 確的防衛承諾，改變成明確的防衛義務。但共和黨相信戰略明確、對 台灣關係明確是保持台海穩定的有效策略，柯林頓被推得團團轉的模 糊策略，只有招來不斷的壓力與試探。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：布希從戰略模糊轉到戰略明確</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-04-26/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-04-26/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;美國總統布希在執政百日前夕接受的一連串訪問，公開說明美國有「 義務防衛台灣」，他在中共攻擊台灣時，他會採取一切措施，協助台 灣自衛，「使用美國兵力是選項之一」。&#xA;布希說這些話，正好在他批准包括艇在內之軍備售予台灣之後，兩天 之內，他以言詞及行動強調美國堅持台海爭執只能和平解決，不容中 共以武力併吞台灣的立場。&#xA;布希的說詞可謂把美國對防衛台灣的承諾，從所謂「戰略模糊」轉變 為「戰略明確」。以往美國為防被台灣所擺佈，或防礙到它與北京的 關係，刻意不對防衛台灣作明確的承諾，而以含糊說法，一則避免台 灣採取過激行動，二則嚇阻中共對台灣使用武力。&#xA;布希的「戰略明確」態度，因為他接受一連串訪問，在措詞上略有出 入，致被一些舊政府的中國事務官員及立場上傾向以北京為重的國會 議員指責為「改變政策」，「政策混淆」。他們希望布希承認自己說 錯話。&#xA;從布希對防衛台灣的立場來看，他雖然沒有把他的構想完整表達，但 他要走向戰略明確，有明顯的軌跡。在去年競選時，他便採取此項立 場。替他助選的主要外交政策幕僚多主張戰略模糊徒增台海不穩定， 美國應改採戰略明確，使中共對美國的決心沒有任何存疑，才能免於 北京不斷試探、妄動帶來的不安。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：「美華會議」軍售年度檢討將成絕響</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-04-25/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-04-25/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;維持了近二十年的「美華」年度軍售會議，沒有一次比今年更公開、 更受到注意，或得到官方更多評論。但如此改變卻也是此項會議以後 不再每年例行舉行的前兆。布希總統在接受華盛頓郵報訪問時表明， 年度軍售會議不再舉行，而改以必要時召開為原則。&#xA;從一九八二年便成慣例的「美華會議」，因為美國與台灣雙方都堅持 保密的原則，過去很少受到公開報導或討論。台灣以美方嚴格要求， 及媒體應顧及國家安全利益為由，要求台灣媒體自我約束。美國媒體 對如此例行性，而且不會宣佈結果的會議，自然不感興趣。台灣或美 國媒體沒有報導，中共也就當作沒有事情發生，反正要抗議也等到美 國國防部通知國會決定軍售時再說。&#xA;但今年情形相當特別：布希政府新上台，共和黨內部及涉及國防工業 的政界人士認為這是促成美國對台灣大幅軍售的好時機，國會關心台 灣安全的議員，在柯林頓政府八年過度牽就中共的政策下，希望布希 政府能配合他們所提台灣安全增強法案的需要，提供台灣防衛所必要 的軍備。&#xA;因為中共積極佈署飛彈威脅台灣，國會推動以神盾系統售予台灣，而 台灣也把神盾列入前幾個優先的採購項目。神盾系統不但精密，而且 帶有未來涉及戰區反飛彈系統及與美國成為新軍事盟國關係。中共強 烈反對神盾出售，此意味美國如果出售，在華府與北京間的關係會發 生對抗。但支持神盾出售者，不願見布希政府受北京的節制，也不惜 公開施壓及遊說。如此情勢使美國媒體對此高度注意，而且四月軍售 會議設下一個截期，對白宮增加更多困擾。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：布希捨神盾就潛艇</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-04-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-04-24/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;白宮官員透露，美國總統布希已經決定一批對台灣軍售案，但暫不決 定出否以精密的反飛彈神盾系統驅逐艦賣給台灣，而暫緩決定不會使 未來如果決定出售的交貨期受延宕。&#xA;布希決定的軍售詳細內容尚未公佈，但就已知的重要系統而言，布希 政府表現其對台灣安全的長期承諾，和美國堅決反對以武力或武力威 脅以解決兩岸爭執的立場。他暫延對神盾系統的決定，雖可能被指責 為屈從於北京的恫嚇，但也可以作為考驗中共和平政策的工具。&#xA;熟悉美國政策考量及台灣武器需求者，對布希暫緩決定神盾出售，並 不感意外。這並不是說美國不關心台灣所承受的中共飛彈威脅，而是 在實際效用、邏輯及政策平衡上，美國還沒有到了放棄促使中共減低 對台灣威脅的其他手段。&#xA;就實際效用而言，神盾系統需要八年到十年才能交貨，而中共飛彈威 脅目前已存在。從軍事觀點而言，中共現佈署的三百枚短程飛彈，可 算是恐怖性武器，那只是三百枚不需要飛機投擲的炸彈，實際上並不 能解決岸問題，但如果美國現在作成決定，華府與北京關係可能因為 北京的反彈而告緊張，這和美國以交往政策期待中共行為改變的戰略 不符。&#xA;站在美國的立場，它能拖就先拖，那是比較慎重的方式，同時也可以 藉此觀察中共的態度，和期待中共內部的改變。如果中共的行為依舊 ，台灣受到的威脅加深，美國再決定出售神盾系統，就更站得住腳。 在這空檔期，美國決定以基德式驅逐艦提供台灣，作為海軍補強和提 升人員訓練的措施。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：撞機案會談考驗美中關係</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-04-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-04-17/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;在美國以「非常惋惜」與「非常抱歉」易取中共釋放美軍偵察機機員 之後，雙方對撞機事件善後問題的談判十八日在北京登場，這一輪談 判的結果，對雙方關係的演變是一次重要考驗。&#xA;談判地點選在北京，因為美軍偵察機扣在中共手裏，而中共可能以「 民氣可用」，讓美國談判代表團到北京，感受大陸人民對撞機事件引 起的反美情緒。&#xA;但如果北京存心利用反美情緒作為對美國的壓力，它可能得到的是反 效果。這個敏感的問題，可能因為事實真相的披露，對中共宣傳機器 的可信性造成更大損害，同時被美方解讀為北京無誠意修補雙方關係 ，而讓雙方走向更互不信任，造成關係惡化的局面。&#xA;在雙方談判前，美國政府官員警告，會談應該坦誠，就事論事，而不 應流於無事實根據之爭論，如果北京不能坦然面對事實，堅持指控美 方應負責任，則雙方關係會受到不易修補的損害。&#xA;撞機事件善後的北京會談，牽涉到基本的雙方關係定位問題。北京自 認是受害的一方，因為它的戰鬥機升空攔截美國偵察機，而撞得機毀 人亡。照中共的邏輯，死的一方便是受害人，未死的一方便有責任。&#xA;北京要咬住美國責任的第二個理由是美國偵察機，「未經許可」便飛 入其領空，並降落其機場。儘管美軍飛行員依國際慣例，發出遇難呼 救，鄰近機場有義務提供降落之方便。但在這一點上，美方承認未得 到中共的口頭同意便降落，而「非常抱歉」。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：布希政府出招與柯家班大不相同</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-23/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-23/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;與柯林頓政府對付中共之舉棋不定，軟弱無能相較，布希政府第一次 出招表現的直截了當，堅定與明確，可謂不同凡嚮。&#xA;布希政府對中共態度之明確、堅定和坦率，不但見諸形式，也見諸實 質。如果北京認為布希政府也可以像柯林頓政府那樣玩於股掌之上， 那將是一大錯誤。&#xA;在與中共副總理錢其琛會談之前，布希用三個字形容他與中共交往、 對話的的態度：堅定、坦率和尊重。他不諱言雙方對問題看法有同有 異，彼此在討論分歧時，也能彼此尊重。&#xA;布希的坦率與堅定，表現在他能採取主動，把他與錢其琛的會談，當 作他向對方堅定說明美國依台灣關係法「有義務」，而且美國決心履 行此義務的立場。如此主動自然比在中共方面抨擊下陷於辯解，顯得 更有力。&#xA;布希明確把台灣關係法的規定強調為「義務」，而國務卿鮑爾對錢其 琛強調美國對台灣軍售均合乎「八一七公報」規定，與錢其琛所指控 美國軍售違反「八一七公報」針鋒相對。&#xA;不但布希言詞、態度明確和堅定，國務院高級官員在簡報鮑爾與錢其 琛會談時，也不拖泥帶水，交代清楚。例如，在被問及錢其琛是否要 求鮑爾重申「三不」保証時，他並不逃避，而是坦白指出錢其琛未作 此要求，鮑爾也沒有重申「三不」。在有關鮑爾主張台海兩岸應和平 解決時，有無指出解決結果必需為台灣人民所能接受，他也坦白說鮑 爾提了如此要求，錢其琛對此沒有回應。</description>
    </item>
    <item>
      <title>二二八事件：美國的角色   之二</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-22/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-22/</guid>
      <description>概論：美國吝於介入 台灣人民失望&#xA;「二二八事件」爆發時，國民黨政府接管台灣有十五個月，台灣人對 「祖國」的預期和國民黨政府的表現有極大落差。政府管理不善，其 效率及形象反不及日本人的統治。台灣人期待在回「祖國」後，能受 到平等，不被歧視的待遇，並能參加中央政府，但「在新行政機構中 ，下級官員、辦事員及差役等大商份為台灣人」，重要職位卻沒有台 灣人的份。(文件三十四)&#xA;台灣經濟事業衰落，政府與民爭利，官員橫行不法，貪污，營私，工 業就業人口劇降，稻米收成雖佳，卻發生缺糧現象，物價飛漲，公共 衛生水準低落，人民對政府官員之貪污無能，怨聲載道。行政長官公 署又採取三項措施，使台灣人對其經濟政策及特定官員之憤慨更形強 化。這三項措施包括拖延縣市長之民選，拍賣日人財產，但其方式卻 非有龐大財力者不能受益，及推行一些財政及貿易新法規，使其管理 集中於外省人之手。這些措施使台灣人認為其地位與日本人統治時代 無異，而其在台灣經營事業以製造財富之唯一途徑受到威脅。(文件 三十四)&#xA;奉杜魯門總統之命考察中國情勢的魏德邁將軍，在一份發給國務卿馬 歇爾的簡短電報中，一錯見血的指出「二二八事件」前的台灣情勢： 台灣人民「誠懇和熱切的希望從日本的桎枯中解放。但是，陳儀和他 的親信粗暴、腐化及貪婪的把他們的政權強加在幸福和馴良的人民頭 上。軍隊表現像是征服者。特務橫行，脅迫及方便中央政府官員剝削 。」(文件四十四)</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：布希政府埋葬「三不」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-20/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;美國前總統柯林頓對北京的政策，可謂前倨後恭，開始有人權貿易掛 鉤，碰到釘子，又自己解套，接著有同意李登輝總統訪問康奈爾大學 ，結果又以軟腳蝦收場，公開屈從中共之要求，公開表明所謂「三不 」政策，對台灣造成傷害。&#xA;雖然所謂「三不」在共和黨的嚴厲批評下，一九九八年之後即未再出 現，在柯林頓話已出口，並無法再收回去，現在美國政權更迭，布希 政府決定埋葬「三不」&amp;ndash;至少目前的立場是如此。&#xA;在布希政府國務卿鮑爾公開重申美國對台灣的「六項保証」之後，布 希政府揚棄「三不」，可謂校正柯林頓政府對北京的偏頗，使美國對 台海兩岸的政策，回到較簡單和平衡的基礎：一個中國政策，兩岸和 平解決，其解決應為台灣人民所能接受。&#xA;布希政府回到基本用語，而不再替「一個中國」政策作更多約束性的 定義，出現在國務院發言人包潤石十九日的例行簡報。他在被要求証 實布希政府是否已如所報導「放棄」柯林頓的「三不」時，只重申「 我們信守一個中國政策。那是我們直接告訴中國政府的政策。我們公 開表明，我相信北京瞭解我們的觀點，即我們堅持一項可為台灣人民 接受的和平解決。這仍然是我們的政策，我們仍將維持此項政策。」&#xA;包潤石並沒有排除未來改變說法的可能性，只是說過去所謂「三不」 政策說法並未完全一致，他「當前不願用三不的說法」，他也「不知 道」將來是否不再使用「三不」來描述美國政策，「我們信守一個中 國政策，我們將繼續此項政策，如果我們決定要再多說，我會告訴你 們。」</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：北京硬綁布希正式訪問</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-16/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-16/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;中共對美國的工作，最近有些反常。一連串的動作，可以解釋為其對 拉攏美國關係更積極，但它透露的訊息也是對布希新政府的動向感到 憂心和急燥。&#xA;北京的動作包括自己先派一些前駐美大使及國務院主管台灣事務官員 到華府探路，未經美方協調同意便霸王硬上弓，自行宣佈國務院副總 理錢其琛訪美與布希會晤日程，企圖搶在日本首相森喜郎之前入白宮 ，但白宮不上當，硬以時間不便，把錢其琛的會見排到森喜郎之後。&#xA;在錢其琛訪美之前，中共主管軍備管制的夏祖康，突然見風轉舵，軟 化北京反對美國研究及佈署國家反飛彈系統及戰區反飛彈系統的立場 ，願意就此與美國「對話」，並把中共的反對集中在排除台灣取得戰 區反飛彈系統。&#xA;中共國務院總理朱鎔基未記取錢其琛訪問行程之教訓，再次公開違反 慣例，宣佈布希總統在十月赴上海參加亞太經濟組織領袖會議之後， 將到北京進行正式訪問。&#xA;朱鎔基的片面宣佈，碰到白宮一個軟釘子。正式訪問屬雙方禮儀上的 大事，照慣例要雙方同意後同時宣佈。白宮在朱鎔基綁架式的宣佈布 希的訪問之後，只淡淡的表示布希很高與「收到中國的邀請」，現正 考慮回覆，等有決定之後，會「先知會邀請國，並很快通知媒體」。&#xA;如果布希到上海出席亞太經濟合作組織會議，而不順道正式訪問北京 ，那才是大事，去了只是理所當然。但朱鎔基把理所當然便當事實宣 佈，白宮自然要把事情先後分清楚，只說收到邀請，也很高興收到邀 請，但還沒有決定。</description>
    </item>
    <item>
      <title>二二八事件：美國的角色   之一</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-14/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-14/</guid>
      <description>概論：美國吝於介入 台灣人民失望&#xA;一九四七年二月二十七日晚，在台北因為查緝「私煙」引暴的「二二 八事件」，是一次歷史性的悲劇。雖然在人口眾多，人命不值錢，造 反與革命不斷的中國歷史上，以軍隊殘殺手無寸鐵的人民被視為當然 ，但這件事發生在已經有民主理念，對「祖國」帶高度期待的台灣， 其震撼力與心理上之殺傷力自非中國改朝換代的生命、財產損失所能 比擬。&#xA;「二二八事件」發生之際，國際間正忙於戰後事宜，奉盟軍統帥之命 接受日本投降並接管台灣的中國國民黨政府，其存亡正受中國共產黨 的挑戰，國共內戰一觸即發，而當時國際媒體即使有特約記者駐台， 也無法透過政府電訊設備，將台灣發生之「二二八事件」向國際社會 報導。國民黨政府的鎮壓及把責任推給中國共產黨的宣傳手法，在當 時反共氣氛高張，而中國大陸又可能赤化的環境下，「二二八事件」 未受國際重視，只成為台灣人隱藏在內心深處，無法去除的傷痕。&#xA;「二二八事件」罹難者流的血，成為台灣人民要當家作主，要自立門 戶，要自我認同的動力。他們的犧牲在台灣民主化過程中具有發酵的 作用。隨時光的流逝，民主化的進展，前總統李登輝在任內代表政府 向死難者家屬道歉，並由政府對死難者家屬賠償，舊日傷痕逐漸彌補 。但台灣特殊的政治環境，不同族群的政治利益與不同群體的心態， 使「二二八事件」的事實與意義，在事隔五十四年後，仍沒有共同可 以接受的看法，以致「二二八事件」紀念碑仍陷「有碑無文」之奇特 現象。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：兩岸以軍售問題試探布希態度</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-12/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-12/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;布希政府主管亞太事務及國防安全的助理部長級官員還沒有就定位， 高度敏感的對台灣軍售問題已經開始成為媒體注意的焦點，北京提高 姿態，想試探布希政府態度，並逼它回到柯林頓的親北京態度，台北 也不甘示弱，一反往常低姿態，以抗衡北京對布希政府的壓力。&#xA;兩岸對華府的壓力，隨中共副總理錢其琛下週將訪問華府，及「美華 會議」年度軍售檢討預定四月召開而加劇。錢其琛人未啟程，已先一 再放話警告美國不能出售神盾系統給台灣，並指控台海問題未能解決 是因為美國軍事干預。親台灣的國會參院外交委員會則透過華盛頓時 報公開一份台灣所求購之現代化武器清單。&#xA;據華盛頓時報報導指出，外交委員會的幕僚報告是根據他們上個月訪 問台灣，與台灣軍事、情報及政治人物會晤所得到的資訊而來。&#xA;依過去雙方的諒解，台灣與美國均不公開討論未經決定之軍售項目。 國會議員還抱怨行政部門拒絕就台灣所求售項目與國會磋商。現在參 院外交委員會在北京提高嗓門反對美國出售先進防衛武器給台灣之際 ，公開台灣求購清單，實際上也是對布希政府一個警訊：不能對中共 試弱，把台灣的合理要求擋掉。&#xA;雙方在軍售問題上的較勁，表面上有些像一九八一年到一九八二年間 ，雷根剛上台時為對台灣軍售問題所發生的抗爭，但環境及內涵都略 異。當年美國的民主黨政府剛與北京建交，親台灣的共和黨雷根政府 上台，有意糾正卡特政府之不義，乃有強化與台灣關係之說，而美國 對台灣軍售是在建交談判中本解決的問題，雷根政府上台，適台灣主 力戰鬥機 F-5E 面臨老舊需淘汰，雷根政府擬出售新一代戰機，中共 抗議，並要求開始談判一九七八年未解決的軍售問題。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：布希政府重申六項保証有效</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-10/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-10/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;在美國因應台海爭執的諸多原則，北京偏好柯林頓的所謂「三不」， 而台北偏好雷根時代的「六項保証」。「三不」偏重於台灣的國家地 位與主權問題，「六項保証」則包括了軍售、主權及美國在兩岸關係 演變中的角色。「三不」與「六項」都是美國的片面承諾，也是特定 政府的政策，過時不再重申便不一定有效。&#xA;在這層意義上，國會參院外交委員會主席霍姆斯八日在外交預算聽証 會提出的一個簡單問題，替台灣取得新政府公開重申承諾「六項保証 」。雖然台北仍應透過正常管道，要求美國新政府表述六項保証仍為 新政府之政策，但霍姆斯讓國務卿鮑爾在國會宣示六項保証的效力， 不論是實質或時機，都有重要意義。&#xA;第一，台北透過正常管道，無法直接獲得國務卿階層的重申保証。&#xA;第二，這不但是國務卿親自重申保証，而且是公開的保証。&#xA;第三，鮑爾國務卿的保証是在中共副總理錢其琛訪美之前提出，而其 重點在強調美國對台灣軍售項目，事前不與北京磋商。&#xA;關於六項保証，到底以何者為重，過去台北的訊息也並不明確。美方 人士稱台北很重視其中有關美國對台灣主權問題「不變」的立場。台 北駐美代表程建人二月二十三日在威廉與瑪麗學院演講，提到六項保 証時稱「其中包括向台灣承諾美國不作兩岸的調人」。如此敘述似乎 以反對美國作調人當重點。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：美新政府以新措詞談台灣地位</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-08/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-08/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;在外界密切觀察美國新政府中國政策動向之際，國務卿鮑爾採用不同 於柯林頓的措詞，以表述美國對解決台海兩岸分歧的立場。在相當程 度上，新政府的用詞可視為增強美國對民主的執著，及促北京與台北 對話的壓力。&#xA;柯林頓政府時代，對兩岸問題的立場，強調和平解決，雙方對話及解 決之結果必需得到台灣人民的認可。「必需獲台灣人民之認可」是對 民主體制的遵重，也可視為一種內部的民主過程，和兩方享有同等的 否決權：北京可以否決台灣的「獨立」或其他模式，但台北也可以否 決任何型式的「統一」。李登輝和陳水扁政府都歡迎美國如此立場。&#xA;布希政府的國務卿鮑爾，七日在國會眾院國際關係委員會為外交預算 作証時，沒有再使用柯林頓政府所稱台海分歧解決「必需得到台灣人 民認可」的模式，而改用更具體的說法。他在稱許台灣是一個朝氣蓬 勃的民主體制之餘，鄭重宣示「在任何情況下，我們不會容許改變台 灣地位的情事，除非其改變是雙方開放、自由和均衡談判的結果，那 是原始的台灣關係法、三項聯合公報及遠在一九七二年尼克森時所預 期者。」&#xA;鮑爾所用的措詞，仍避開美國對任何特定解決結果有所偏好，而開放 、自由、均衡談判的結果 &amp;ndash; 如果有結果的話，也只有雙方同意才可 能。因為台灣是一個民主體制，雙方談判的結果在內部也必需得到民 主、法律程序的認可。這樣措詞比強調「和平解決」具體，因為要和 平解決只有透過對話、談判，但其壓力顯然是落在北京頭上，因為目 前拒絕開放、自由與均衡談判的是北京，它先設定了談判的條件和結 果。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：北京與現實脫節的對美遊說</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-03/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-03/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;中共的外交工作，過去一向帶有「天朝王國」的姿態，不管自己的行 為和地位，一定要外國給它「面子」。天安門事件以軍隊殘殺百姓， 還千百計要逼美國國務卿貝克先去北京訪問，而當時外交部長錢其琛 為波灣用兵問題到聯合國，還以權票換取到華府見布希總統。&#xA;時移勢異，小布希上台，已經和二十位國家元首或政府首長通過電話 ，但卻還沒有和喜歡賣弄英語的中共國家主席江澤民對過話。江澤民 得到的待遇和陳水扁一權，他們向布希道賀，布希回封謝函。一些美 國傳統的友邦元首或外長陸續與布希或國務卿鮑爾見面，中共副總理 錢其琛也只好設法訪美。&#xA;北京怕如此官式對話緩不濟急，還先派出前駐過華府的大使先到美國 拉舊關係，並指令國務院的台辦副主任到美國遊說其所謂「和平統一 ，一國兩制」政策。如此主動向美國新政府施加壓力，被認為是中共 「放下」身段的新作法，也是對美國可能出售神盾系統給台灣的高度 關切。&#xA;但從另一個角度看，中共的作法也反映情勢的改變，和北京的手法與 其行為脫節。中共派出的前駐美大使說客，先要探望的便是退隱在德 州的老布希，華盛頓郵報引述前中共外辦主任劉華秋的話稱，北京可 以信賴季辛吉和史考克羅夫來教導布希政府不要傷害美國與北京的關 係。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：中共是美國與台灣關係的唯一障礙</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-02-25/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Feb 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-02-25/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;中共習慣於向美國咆哮，一口咬定所謂「台灣問題」是美國與北京關 係的最嚴重問題，也是雙方關係的障礙。有些美國政客或所謂學者不 經思考，也跟著北京的調子唱。&#xA;其實，在華府、北京與台北的三角關係間，所謂「台灣問題」是北京 不務實、不民主、不尊重人民選擇所造成的爭執，北京與華府間的對 立問題不少，反而是華府與台北之間並沒有任何利益衝突的問題，雙 方關係的唯一障礙是北京。&#xA;過去台北自我矮化，凡事先責備自己的習性，似乎默認北京的指責， 相信台灣是美國與中共關係的麻煩製造者，而不敢說北京才是美國與 台灣關係的麻煩製造者。試想，如果不是中共從中作梗，美國與台灣 的關係，可能比美國與日本的關係更和諧。&#xA;中共是台灣與美國關係的唯一障礙，這是很明確的事實，中共習於製 造問題逼美國在北京與台北間作一選擇，以達到其犧牲台北利益，牽 就北京的目的，也是有目共睹。這樣簡單的事實，台北一直不敢明提 ，倒是駐美代表程建人二月二十三日在維琴尼亞州威廉與瑪麗學院演 講時，繞一個大圈，指出北京與華府與台北關係的唯一障礙。&#xA;敢於指出美國與台灣兩個民主國家關係未能正常發展的障礙，可以說 是台灣推展對外關係，在心理上的一個突破。台灣並未製造問題，以 阻礙中共與其他國家的關係，只有中共在製造問題，以妨礙台灣與其 他國家的關係。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：布希對外樹威，對中共警告</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-02-19/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-02-19/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;美國總統布希下令摧毀伊拉克的防空雷達系統，明顯是對海珊的強烈 警告，並在外交政策上樹威，但美國國防部新透露的消息，卻不尋常 的點名北京，對中共也有間接警告的作用。&#xA;美國新總統一上台，一些與美國關係有矛盾，而習於街頭流氓作風的 國家，不免赤裸裸的想試探新總統的膽識與意志力。伊拉克的海珊便 是如此典型。他在波灣戰爭後，一直想掙脫美國領導的經濟與軍事抵 制，美國新政府上台，一切還在忙亂之際，自然是它混水摸魚，考驗 布希的機會。&#xA;但布希政府的國家安全事務班子，大半是老布希的手下，當年執行波 灣戰爭的識途老馬，他們對波灣戰爭未澈底結束海珊政權已帶後悔， 現在一有機會，更要替布希樹威。布希新政府要海珊明白：他在競選 時所作的諾言並不是說著玩的，對他的承諾挑戰，有它的後果。&#xA;布希緊於樹威，顯出他有別於柯林頓被推著團團轉的性格。他要採取 主動，堅持他宣示的原則，而不是被動的接受他國的試探。雖然對伊 拉克防空設施的攻擊，帶有造成盟國關係緊張的可能風險，但拿十年 來一直對美國政策利益挑戰的伊拉克開刀，還是最方便的選擇。&#xA;不論美國拿海珊的防空系統開刀，是否也蓄意警告中共，美國的行動 及事後透露的風聲，卻有警告中共的功用。布希在訪問墨西哥之前， 批准在週五轟炸伊拉克的防空雷達系統，在時間上而言可以很容易的 說明是為避免無謂的人員傷亡，因為美國的目的在摧毀防空設備，而 不希望傷及無辜。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：美國對台灣的新氣氛</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-02-16/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Feb 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-02-16/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;柯林頓時代的兩位外交事務官員陸士達與雷克，在台北與陳水扁總統 的兩段對話反映了美國對台海爭紛看法的轉變。即使布希政府的外交 政策官員仍未完全安排就緒，台北有理由審慎樂觀，而北京也有理由 感到不安。&#xA;陳總統回顧過去美國有人指責台灣是包袱，是麻煩製造者，當然他不 同意這種看法。美國曾有人作如此情緒性的指責，而北京不斷刻意宣 傳，企圖對台灣造成負面形象。但在台北政局改變後，新政府的有條 件讓步及北京態度的僵化，使美國輿論界及政界對台海僵局的責任有 新的評估：兩岸對話不能恢復，問題在北京，而非在台北。&#xA;曾經對台北施加壓力，促兩岸恢復對話的前助理國務卿陸士達見解如 此，前白宮國安會副幕僚長雷克看法也如此。美國媒體不再受中共宣 傳之惑，已經少用北京認為台灣是它「叛離之一省」的廢話，而一般 對陳水扁當政後宣佈有條件不宣佈台灣法律性獨立，也認為是相當的 讓步，台灣委屈之態，與北京的得寸進選作風相較，麻煩製造者的標 籤貼不到台灣頭上。&#xA;過去美國朝野對台灣最關切的是所謂「台灣獨立」問題，但被宣染為 「台獨黨」的民進黨當政後，「台獨」不再是個問題。雷克與陸士達 在台北最突出台灣政情改變的對話是陳水扁抱怨中共不尊重人民依民 主程序所做的選擇，避免與新政府對話，而只知拉攏在野黨及商人。 陸士達則對已經在野的國民黨主席抱怨中共只知搞統戰技倆，而國民 黨卻跟著北京唱和。陸士達從催促國民黨政府與中共對話，到責怪國 民黨配合中共統戰以謀求在台灣的政治利益。他把這種話說給國民黨 主席聽，也反映出美國人士關心的已非「台獨」問題，而是中共對台 灣的「統戰」問題。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：鮑爾論中國政策：堅定與明確</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-18/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-18/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;美國新總統布希提名的國務卿人選鮑爾將軍，在任命聽証上有關中國 政策的陳述，堅定與明確，並兼顧兩岸的期望，如此立場，至少在新 政府在所謂台海問題上可以減少不必要的爭紛。&#xA;鮑爾出身軍旅，但擔任過白宮國家安全顧問，他對世局熟悉，而措詞 帶有軍中習慣的簡潔了當。他在中國政策上的陳述顧及問題的敏感性 ，也顧及處理與北京交往極關重要的堅定與明確立場。&#xA;美國的中國政策有它的持續性，而其一直未變的兩大原則是所謂「一 個中國」政策，和兩岸的和平解決。美國依台灣關係法維護台灣安全 ，而在柯林頓政府任內鼓勵兩岸對話。這些原則在歷任政府都曾用不 同的措詞表達。鮑爾的說詞與柯林頓政府略有不同，但最重要的是他 用詞的堅定與明確。&#xA;在柯林頓政府任內，羅德用了所謂「美國的一個中國政策」，「美國 堅持一個中國政策」，這是對美國與中共三項聯合公報措詞的不當簡 化。如此簡化對台灣較不利。鮑爾的用法，基本上回到三項公報的用 法，即美國「長期認知只有一個中國的看法。在這方面，台灣是中國 的一部份。中華人民共和國與台灣如何解決對此看法的分歧，由他們 去決定，只要武力不是其解決辦法即可。」&#xA;北京可以把這段話當作重申「一個中國政策」，但鮑爾的措詞很明確 的把「中國」與「中華人民共和國」作區隔，也承認「中華人民共和 國」與「台灣」在「只有一個中國，台灣是中國一部份」之看法上有 分歧。如何解決分歧，由雙方自己和平解決。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：大法官「釋憲」：猶如美國最高法院決定拒絕受理</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-15/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-15/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;從美國體制來看大法司有關核四案的「釋憲」，美國最高法院的功能 似乎比台北的大法官權威得多，大法官所作的「解釋」，實際上並非 美國最高法院的「判決」，只能說是最高法院以不合其審理標準，拒 絕受理。&#xA;大法官的「說明」提出行政院與立法院的僵局，可循三種途徑解決， 「至於採取何種途徑，是相關部會的權責，非司法院可以越俎代庖」 。說了許多話，大法官的意思只是「核四」引起的爭執是「政治問題 」，不是「法律問題」，司法院不能管。&#xA;但是在最具體的法律問題上，即行政院停建核四是否「違憲」，法院 卻又避開不作認定。作為司法最後權威機構，特別是解釋憲法的唯一 機構，如此具體問題不應迴避。&#xA;從體制上而言，大法官接受釋憲與美國最高法院接受上訴，性質與寬 嚴都有別。美國的體制，最高法院屬於全國終審法院的性質，即實是 對憲法解釋有疑義，也不能直接要求最高法院「解釋」，而需經過訴 訟程序，到最高法院尋求其受理與判決。&#xA;美國最高法並不是對所有上訴案都受理，它每年接到要求最高法院審 理的案件多達四千件以上，但最高法院只接受一百五十件左右，進行 審理與判決。最高法院首席法官倫欽斯提及最高法院接受案件的標準 ，己經不是審核低層法院判決的適法、公正及採証是否正確，而是側 重在涉及聯邦憲法或其他法律尚未解決的問題。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：陸士達臨別回馬槍</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-12/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-12/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;美國國務院主管亞太事務助理國務卿陸士達，臨下台前替自己任內的 成就作了一番鋪陳，並對兩岸未在他的「鼓勵」下恢復對話，不客氣 的加以批判。&#xA;陸士達對兩岸的回馬槍，用的還是留情面的外交詞令，也不願過份開 罪兩岸任何一方的各打五十板。但是他的訊息很明顯，從他的角度看 ，兩岸對話未能恢復的更大責任在北京，而不是在台北。&#xA;陸士達曾經是支持台灣民主化最力的前國會眾議員索拉茲的助理，對 台灣有相當程度的瞭解與同情。但他進入行政部門後，為執行柯林頓 政府的中國政策，避免與中共關係出軌，曾表現對台灣顯出不公平， 受到偏重對台灣施加壓力的批評。&#xA;這次陸士達把批評重點轉向北京，總算是他下台前的真心話。他的想 法透露的訊息是柯林頓政府內部官員，有許多對台灣的處境及為減低 兩岸緊張關係所作的努力很同情。現在陸士達即將離開政府工作，有 較多「言論自由」，便自然的把真實想法說出來。&#xA;陸士達指責北京與台北均未能在基本上「瞭解」對方。其實，兩岸鬥 爭幾十年，問題不在「瞭解」，而在是否能「接受」彼此分歧，或接 受現實。他認為北京坐失台灣新政府上台，能夠重開與台灣對話的機 會，逆向行駛，堅持新政府接受「一個中國原則」，及續「笨拙」的 統戰策略，拉攏在野黨及商人，而不顧當權的政府。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：孫立人案的幾件美國舊檔</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-10/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-10/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;事隔四十五年之後，監察院替孫立人「兵變」案翻案，否定孫立人受 「匪諜」利用，圖謀造反之說。&#xA;如果孫立人不是因為「匪諜」利用，他為什麼被設計拉下台? 一種常 被引用的揣測是他與美國的關係太接近，引起蔣介石的猜忌，因此， 非要把他鏟除不可。&#xA;這種說法的理由是孫立人看不慣蔣介石手下軍隊的腐化、無效率，不 懂現代管理，不能有效使用美援，而美方有意讓孫立人主管美援的使 用，使蔣介石懷恨在心。&#xA;在已解密的美國國務院檔案中，孫立人案的電報、備忘錄屈指可數， 美方極度慎重指示駐台北官員不能隨便評論孫案，但一位國務院中國 事務官員的備忘錄卻引述一位在華府接觸對象的話說，孫立人會被逮 捕，反映的是「蔣經國勢力的增長」。&#xA;這幾件電報及備忘錄，只限於國務院系統，並沒有軍方的報告，但國 務院系統的文件，可以看出美國政府對孫立人案的小心謹慎。&#xA;一九五五年八月一日，國務院中國事務處官員霍吉，綜合美國駐台北 大使館的電報，寫一份備忘錄給主管遠東事務助理國務卿勞柏遜，主 旨是「孫立人的困難處境」。霍吉指出，駐台北大使館的第六十九及 七十號電報報告孫立人被迫辭職及自己預期被捕。「雖然他沒有作具 體建議，但據推想他至少支持美國給他一定程度的支持，因為他說如 果他被捕，他希望美國盡力幫他，否則他必死無疑。」</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：台灣霧煞煞，卜睿哲一探虛實</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-05/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-05/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;美國政權轉移還在過渡期間，但美國在台協會理事主席卜睿哲趕在小 布希就職前便要訪問台北，如此安排自不免引起一些揣測，不過美方 人士強調，卜睿哲此行只是「例行訪問」。&#xA;如此例行訪問，自然有別於他去年三月下旬總統大選後，與前國會議 員哈密爾頓赴台北，說明美國立場及瞭解陳水扁意向的專程訪問，也 有別於五月二十日專程參加新任總統、副總統的就職大典。因為五月 的專程訪問，停留時間及會晤的人都有限，在經過大半年之後，卜睿 哲希望能與台灣各方面領袖會晤，討論廣泛的議題。&#xA;過去七個多月來，陳水扁主政，朝野角色易位，政策爭辯與政治角力 糾纏不清，閣揆已經易人，罷免總統案也列入登記，核四之爭仍未了 ，兩岸對話尚無進展，倒是小三通先行，兩岸關係朝緩和的方向邁進 一步，但在各政黨仍在分解與重新組合之中，如此演變對台灣長程的 政局具有何種意義，這都是美國所關心的問題。&#xA;台灣政局顯示的霧煞煞，卜睿哲「例行訪問」的廣泛接觸，主要便是 探些虛實，摸摸各黨派的底。如果被問得緊，他可能也會以政策的持 續性，來澆台灣對布希新政府可能過高之期望的冷水。&#xA;不過，美國體制分明，政界也嚴守任何一定時間只有一位美國總統的 分寸，布希政府尚未接掌政權，鮑爾的國務院主要幹部也還在層層物 色，卜睿哲的例行訪問當然不是代表新政府。比較合理的解讀是他要 趁政權轉移之際，瞭解台灣各方面對涉及美國利益問題的看法，以備 新政府參考。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
