<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2001 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2001/</link>
    <description>Recent content in 2001 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Jun 2001 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2001/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>特稿：凱利論兩岸關係：北京要多努力</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-06-13/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-06-13/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘
台灣與中共間的對話，在民進黨執政一年後仍未恢復，北京指責陳水 扁政府不回復「一個中國」原則，造成對話的障礙，台灣的反對黨也 把責任加在民進黨政府身上，但美國共和黨新政府主管亞太事務助理 國務卿凱利在國會的第一次作証，言詞之間，認為北京應該在恢復兩 岸對話上多努力。
凱利認為兩岸對話未能恢復，北京的責任比台灣重，並不是新估計; 柯林頓政府的亞太事務助理國務卿陸士達，在臨下台前在亞洲學會說 了些實話，便指責北京錯失良機，執迷於對台灣內部統戰，而無視陳 水扁政府的善意。
這位主管亞太事務的國務院高級官員，沒有直言兩岸未恢復會高是北 京的責任，但字裡行間已把事情點明白。他指出「值得注意的是台灣 總統陳水扁今年春天已一再重申他對兩岸會商的承諾」。他並稱「如 果中華人民共和國有政治意志推展如此重要的會商，則兩岸關係進展 的前景甚佳」。
凱利尊重台灣的民主事實，不避諱以「台灣總統陳水扁」，只說明新 國務卿鮑爾稱「陳水扁總統」並非「沒有經驗」的口誤。他指北京沒 有政治意志進行兩岸協商，暗指的便是北京內部江澤民與保守派的路 線爭執難休，這和李登輝所稱他派蘇志誠與江澤民親信密商之事，由 中共強硬派蓄意洩漏給台灣反李派立委的說法相符合。
凱利認定兩岸的另一個重要工作在「相互瞭解」，這應是雙方面的事 ，「雙方應更瞭解對方及它要從更密切關係中尋求之標的。」但同一 段話，凱利並沒有說台灣應該再做些什麼，倒是對北京有若干奉勸： 他認為北京把對台灣的壓力，甚至是恫嚇，改變為對台灣人民的訴求 ，「北京需要向台灣說明更密切關係的益處，而不是更疏遠關係的危 險。」
凱利代表布希政府宣示的政策，明顯支持兩岸兩會的正式協商，而不 是北京避開陳水扁政府，利用民主體制難免的內部分歧而進行統戰。 他說，「如果兩岸協商要恢復並重現活力，則中華人民共和國不能無 視台灣人民選出的政府。相反的，它應提出一種對以民主方式選出之 領導人有吸引力之建議。」他認為這是與一個民主政治體制打交道不 可避免的挑戰。
除了更明顯尊重台灣民主，並要求北京正視台灣民主體制及民選領導 人存在的現實，改變其對台灣之策略外，凱利証詞可能使北京最耽心 的是沒有提「一個中國政策」，沒有重申信守三項公報，也沒有提美 國與台灣的關係是「非官方關係」。
要求美國一再重申「一個中國」政策是北京的最高原則，凱利在証詞 中唯一提到可以解釋為美國「一個中國政策」未變的是「三項公報」 ，但是他並不是重申美國信守「三項公報」，而是在提及美國長期以 利益在於兩岸分歧應以和平方式解決時，順便提及「此項利益建立於 三項公報，那也是台灣關係法的核心。」及在提到有人認為協助台灣 保持自衛能力的承諾，與「我們對三項公報的承諾相駁」的句式下提 到「三項公報」。
如此措詞並不能解釋為美國改變「一個中國」政策，除非它決定承認 台灣，並與台灣建交，但是，布希政府的主要東亞事務官員，不像柯 林頓政府官員一樣開口便重申「一個中國」政策，及「三項公報」， 那總是一種值得觀察的新現象。以凱利重申美國對兩岸解決分歧只主 張和平解式，並不主張特定模式，或在過程中扮演角色而言，他不提 「一個中國」政策應是比較一致的立場。
相反的，在中共對台灣的恫嚇與壓力不斷的情況下，凱利重申了一些 台灣所樂見的立場：包括他一再提及兩岸分歧應和平解決，美國信守 台灣關係法，美國堅持公海及公空航行、飛行自由的原則，他甚至強 有力的要求中共履行其「雙邊及國際承諾」，如果中共無視其國際承 諾，如「安全問題、人權、武器擴散或貿易」，美國將「使用一切它 所具有的手段以促其走向更建設性的方向」。他提的這些項目是「國 際承諾」，他沒有具體指出雙邊承諾，但台灣的和平解決應是其中之 一項。
當然，凱利也說了一點可以算是台灣比較失望的話：他在重申信守台 灣關係法，並指出依此法出售台灣防衛武器不但不會使和平解決兩岸 分歧更難，反而會使和平解決更可能。因此，他認定「台灣關係法實 行得很好」。這話等於表示「台灣安全加強法案」並沒有必要，也不 是布希政府所支持。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：楊潔箎的包袱太沈重</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-05-17/</link>
      <pubDate>Thu, 17 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-05-17/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
中共新任駐美大使楊潔箎是江澤民打出對美工作的王牌，他在北京算 是受西方教育的新一代外交官員，但是，中共的體制、思維及行為模 式，給他的工作帶來極大的包袱。美國媒體習慣於描述楊潔箎「英語 流俐」，但問題是流俐的英語並不能去包裝好北京的不良行為。
楊潔箎很努力要貫澈江澤民要與美國保持合作關係，不搞對抗的政策 ，他似乎不讓台北駐美代表程建人專美於前，在程建人與華盛頓郵報 編輯與記者午餐會晤三週之後，也如法炮製，與華盛頓郵報人員座談 。以楊潔箎代表的「核子大國」，聯合國安全理事會常任理事國的地 位，其「份量」當可輕易壓過代表與美國無外交關係之台灣，有大使 之實而無大使之名的程建人。
但華盛頓郵報對這兩次會晤的兩篇報導，卻反映出華府的新氣氛，也 突出楊潔箎的沈重包袱。華盛頓郵報有關程建人談話的報導，刊在四 月二十七日的「外交特訊」專欄，這個專欄通常刊出三段不同國家駐 華府大使館的動態，但四月二十七日這一篇以全部篇幅報導程代表， 並配一張照片。
與美國沒有外交關係，而能受華盛頓郵報重視，刊上「外交特訊，很 不尋常，這些談話並非強烈的政治聲明，或爭論性的相對立場，它除 了一些個人回憶及生長背景外，略帶政治性的只有幾句輕描淡寫感謝 美國政府與人民對台灣的關心，認定台灣維護其生活方式和選擇之自 由的努力，終將影響中國大陸及提高所有中國人的生活水準，及合人 性之體制將可維持長遠，不合人性者將消失，而法西斯主義，共產主 義已証明其不合人性。「自由與民主是當前與未來的生活方式。」整 篇談話沒有一句「抱怨」，沒有一句指責。
反觀五月十六日刊出有關楊潔箎談話的報導，在「外交特訊」專欄只 與海地及士耳其的動態合併刊出，篇幅佔不到專欄的一半，但通篇是 抱怨、反控和威脅。楊潔箎要強調北京並「不威脅美國，也無意尋求 與美國對抗」，把中國視為威脅「與實際不符」。華盛頓郵報雖未直 接引述，但稱北京認為美國最近決定的軍售是「干犯中國的主權」。 他把北京逮捕一些美國籍或有美國居留權學者之舉，稱為是維護其國 家安全利益。他警告美國反對北京主辦奧運者，在採取「不智之舉前 能三思」，並以指控美國未照顧流浪漢，來為中共自己的人權問題辯 護。
當然，楊潔箎這些話比起他前任李肇星的言詞已經溫和太多，罵街式 的侮辱性字眼及態度未再出現，但是中共的體制、意識型態和歷史遺 留的義和團心理仍然限制楊潔箎的作為，也使他的辯詞經不起事實的 考驗。
在體制上，中共實行的是共產主義制度也好，威權體制也好，其作為 、價值觀念必然與美國所崇尚的民主、自由體制格格不入。一個專制 國家的使節，要在一個民主國家辯護其違反自由與人權的行為，那是 逆水行舟的事。不但如此，專制體制作興的是一言堂，不唱同一個調 子所涉及的不只是失職，而且是「忠貞」的問題。李肇星在駐美任內 ，左衝右突，大罵美國有「反華勢力」，美國人便說他懂為官之道， 儘管如此罵人作風對北京的「不搞對抗」不利，但對他升官有利：他 話是講給北京聽，而不是要改變美國的看法。
中共喊多少現代化，但它的外交本質上還是以蘇聯為師，而且還停留 在冷戰時代的作法。蘇聯「外交」的典型作法當數赫魯雪夫在聯合國 大會脫下鞋子來敲桌子。莫斯科並不依西方外交的正途，而習慣於公 開罵陣，動員宣傳，也即毛澤東的外交指針：「針鋒相對」，公開對 抗。中共的發言人及宣傳喉舌，功能不在使外交平順，及說明自己立 場，而是用盡吵架的言詞，公然威脅。
楊潔箎費盡口舌向美國人保証，中共不是對美國的威脅，也不尋求與 美國對抗，但是中共自己的言詞與行為，卻使越來越多的美國政界、 輿論界及一般人民認為中共是威脅美國利益的潛在敵人。在言詞上， 中共副總參謀長熊光楷以核子武器攻擊洛杉磯威脅美國，中共軍方一 直以美國為假想敵，設想台海可能的衝突，而最近北京對美國的國家 飛彈防衛體系，不但表示反對，還揚言此舉會引起軍備競賽，意即中 共會增加其核子武器投射系統。在行為方面，中共以危險的作法，騷 擾在公海上空進行偵察的美軍飛機; 它購置以對付美國軍力為目的的 俄羅斯新軍備; 它不顧美國維持台海穩定與和平的重大利益，不斷佈 署企圖以武力或武力威脅打破台海現狀的飛彈。
中共以恐怖武器飛彈威脅台灣，對美國政府及一般人民而言，都是無 法接受的橫蠻行為。美國並沒有承認中共對台灣的主權，自然談不上 干預其「內政」，而一般美國人並不能接受一個共產國家以飛彈、武 力來併吞民主體制的台灣。在這個問題上，台灣早在蔣經國時代便放 棄與中共的零和競爭，但中共仍想逼台灣停留在零和競爭中以取利， 而中共的零和概念已不合民主、合作與發展的時代潮流。
美國的流浪漢有其特別背景及成因，也有政府不能強迫其不流浪的道 理，與中共的人權問題南轅北轍，把兩者扯在一起並不能掩飾中共未 能善待其人民的事實。美國人的簡單邏輯：一個不能善待其人民的政 權，難以使人相信其能善待鄰國。中共以冷戰時期蘇聯作為對付美國 偵察機，卻要楊潔箎來宣傳中共不是美國的威脅，楊潔箎硬著頭皮一 說再說，累死人也不會有什麼效果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：美國限制與中共軍事交流</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-05-03/</link>
      <pubDate>Thu, 03 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-05-03/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
美國與中共軍事交流正受檢討及節制，在某種程度上，雙方軍事關係 可稱走向交惡，而美國方面開始採取強勢態度，不像柯林頓政府時代 ，凡事找一個理由讓中共的不友善行為不必付出代價。
布希政府的強勢作風，助理國務卿凱利說得很坦白：中共在無理拘押 美國偵察機人員十一天之後，無法預期雙方能若無其事的正常交往。
美國國防部宣佈需要逐案檢討及批准雙方軍事交流，可算是美方比較 大的一個動作，但這項決定也出現幾小時的混淆。國防部原透露全面 暫停與中共的軍事交流，但在此消息傳出後，國防部發言人以承辦人 錯誤解釋國防部長倫斯菲之意思為由，聲稱國防部只是要求個案審查 軍事交流之建議。
美方在國會及商界的壓力下，也宣佈美國陸軍不使用向中共訂做的貝 雷帽，已經交貨的幾十萬頂帽子將由剩餘軍品市場出售。
這兩項行動都是因為南海撞機案所引起。撞機案突出雙方的嚴重互不 信任和敵對。中共方面質疑美國為什麼以如此接近其領海的距離，對 它進行軍事偵察。但美國質疑中共何以對在公空完全合法航行、搜集 情報的飛機作如此危險之攔截，且在撞機失事後，扣押機員及飛機。
美國方面的解讀，扣押飛機與機員，主要是中共軍方的強硬態度和利 益。試圖維護與美國關係的外交部，權限極小，無法作出軍方不答應 的承諾，致連美國認為最基本的立刻與機員見面均不可得。
不過，美國軍方此項限制，對雙方軍事交流會造成多大影響仍難說， 因為此項交流，在去年十二月中共軍方大校在美國訪問時「失蹤」， 也即向美國申請政治庇護後，中共方面對軍方爭先恐後找機會訪美「 考察」已轉向限制。美動作只是相互節制交流的回復下常。
美國與中共軍事交流在一九八九年天安事件後宣告停頓，至一九九三 年柯林頓上台後，由助理國防部長傅立民力促，方告恢復。傅立民曾 任美國駐北京大使館副館長，因全力推動「八一七公報」，被認為態 度親中共而遭整肅，無法在國務院涉及東亞及中國事務方面發展。他 提出與中共軍事交流的理由，最主要的是中共人民解放軍在政治上影 響力極大，事涉中共接班問題，美國應與之往來，同時在中共勢力漸 起之際，軍事交流可促進中共軍事之透明化。
當然，美方不會說出的理由是藉軍事交流，讓中共軍事頭目瞭解中共 軍隊的現代化，與美軍的頂尖科技武器系統，優劣相去太遠，不必逞 口舌之能，說些不知所云的狂言。美方也希望看中共的虛實，確知中 共打些什麼算盤。前者的功能略有進展，中共人民解放軍主管情報的 副總參謀長熊光楷，曾以核子攻擊洛杉磯威脅美國，但在美國安排他 參觀一些飛彈、防空及核子武器設施後，他便很少再放大砲。後者功 能則使美方不滿，因為他們得不到互惠待遇，參訪活動只限於中共軍 事設施的「接待室」簡報。
在撞機事件後，美方對與中共軍事交流成果最起碼的預期都沒有達到 ：中共軍方並沒有因為彼此交往，有正常管道和彼此的專業禮遇，在 處理迫降飛機及機員方面，迅速安排解決，而是依共黨老套發動宣傳 ，製造反美氣氛。
中共過去享受美國單方面讓步，委屈求全，以維持雙方關係，已經成 為習慣，但布希政府在不同的世局下主政，其作風已明顯在改變，華 府不再認為雙方關係的改善與維持是美國一方的責任，如果中共不願 保持與美國的互惠、友好關係，美國沒有必要犧牲本身的利益，以片 面讓步謀求和諧。中共在南海撞機事件的表現，使美國軍方反感至深 ，軍事交流的限制，也即中共軍方人員訪美考察機會的減少，至少是 目前中共要付出的代價。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：布希政府宣示「一中」定義</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-05-02/</link>
      <pubDate>Wed, 02 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-05-02/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
布希政府上台後，對與中共的關係，一再強調不諱言與中共的分歧， 要坦率指出彼此立場之不同，雙方關係既有競爭，也有合作，但仍不 失互相尊重。布希政府明白指出，美國與中共之間最大的兩項分歧， 不外台灣和中共的人權。
這兩個問題在本質上都涉及中共的體制問題，中共不民主化，有關台 灣及人權問題都難以解決。無法解決之前，美國對所謂「台灣問題」 的主要措施在嚇阻中共對台灣使用武力，對人權問題則希望藉不同外 交工具促其改善。
布希政府相信如此策略要能湊效，美國立場必需明確和堅定，不容北 京發生誤判，也不容北京不斷採取挑釁行動以為試探，在所謂台灣問 題上尤其是如此。布希在上週把美國過去所謂「戰略模糊」，改成「 戰略明確」便是表達美國不容以武力或武力威脅解決台海爭議的新策 略，那從模糊的嚇阻，改成明白的嚇阻，希望更有效維持台海穩定。
布希政府並由新任主管亞太事務助理國務卿凱利向國會申明美國對「 一個中國」政策的定義，校正柯林頓政府在北京壓力下，對「一個中 國」的過度及傾向中共定義的態度。
前民主黨政府的官員和像拜登及柯瑞這些民主黨參議員，眼看他們的 老辨法被布希政府改變，自然擔心美國與中共關係會更堅張，並搬出 憲法與台灣關係法來指責布希未經與國會磋商，便將美國對台灣不明 確的防衛承諾，改變成明確的防衛義務。但共和黨相信戰略明確、對 台灣關係明確是保持台海穩定的有效策略，柯林頓被推得團團轉的模 糊策略，只有招來不斷的壓力與試探。
依台灣關係法，美國並沒有明確承諾一旦台灣受中共攻擊，美國將如 何因應，但一般的假定是美國會協助台灣自衛，在這一方面，美國總 統依憲法可以有相當大的應變權力。柯林頓在一九九六年派出航空母 艦戰鬥群到台灣附近海域，便是以行動顯示美國不容許台海爭執試諸 武力解決的立場，那也是對中共明確的嚇阻。
因為中共對台灣武力威脅越來越明目張膽，甚至不惜對美國叫陣，布 希政府意識到只有改弦更張，把話講清楚才是正道。助理國務卿凱利 五月一日在國會參院外交委員會作証時便提到「言詞與行動的明確」 對美國與中共免於有損雙方關係的誤解乃是必需之舉。「有些具影響 力的中國人似乎對我們雙邊關係有不正確的理解。我們必需在言詞及 行動上明確，中國也需要立場明確。」
凱利的証詞替布希政府再明確為「一個中國」政策下定義，他說：「 我們與中國討論時，表達得極清楚：美國與台灣人民保持非官方關係 是美國「一個中國」政策基本的一部份。」這句話回到共和黨政府對 所謂一個中國政策的基本立場：美國只要沒有與台灣建立「官方關係 」，便符合一個中國政策。
此項基本立場符合美國與中共建交公報，也是台灣關係法的明文規定 ，但申明布希政府對「一個中國」政策的明白理解，實調整了柯林頓 政府時代對「一個中國」的曲解和向北京定義的傾斜，並使美國在「 非官方關係」的原則下，與台灣可以有更密切的交往與合作。
在柯林頓以所謂「三不」來定義「一個中國」的政策下，美國形同否 定台灣為一個國家，並使中共可以曲解為美國承認其對台灣之主權。 布希政府以與台灣維持非官方關係來界定「一個中國」政策，則未涉 及否定台灣為一國家，或被曲解為美國承認中共對台灣主權主張的問 題。對如此複雜的主權爭議，美國一直採置身事外的立場，堅持應由 台海雙方和平解決。
當然，美國知道在中共體制沒有改變之前，不可能尊重台灣的民主， 因此，在中共民主化之前，美國要因應的重點在保障台海穩定與和平 ，也即維持現狀，以待北京的改變。過去可能改變台海現狀的危險， 在台灣的「反攻大陸」和可能片面宣佈法律性的獨立，但現在打破現 狀的危險卻在北京赤裸裸的以武力威脅，面對如此情勢，布希政府因 應策略便轉向嚇阻中共：對台灣作足夠防衛所需之軍售，表明美國協 助台灣防衛的承諾，及界定「一個中國」政策的基本意涵。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：布希從戰略模糊轉到戰略明確</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-04-26/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-04-26/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
美國總統布希在執政百日前夕接受的一連串訪問，公開說明美國有「 義務防衛台灣」，他在中共攻擊台灣時，他會採取一切措施，協助台 灣自衛，「使用美國兵力是選項之一」。
布希說這些話，正好在他批准包括艇在內之軍備售予台灣之後，兩天 之內，他以言詞及行動強調美國堅持台海爭執只能和平解決，不容中 共以武力併吞台灣的立場。
布希的說詞可謂把美國對防衛台灣的承諾，從所謂「戰略模糊」轉變 為「戰略明確」。以往美國為防被台灣所擺佈，或防礙到它與北京的 關係，刻意不對防衛台灣作明確的承諾，而以含糊說法，一則避免台 灣採取過激行動，二則嚇阻中共對台灣使用武力。
布希的「戰略明確」態度，因為他接受一連串訪問，在措詞上略有出 入，致被一些舊政府的中國事務官員及立場上傾向以北京為重的國會 議員指責為「改變政策」，「政策混淆」。他們希望布希承認自己說 錯話。
從布希對防衛台灣的立場來看，他雖然沒有把他的構想完整表達，但 他要走向戰略明確，有明顯的軌跡。在去年競選時，他便採取此項立 場。替他助選的主要外交政策幕僚多主張戰略模糊徒增台海不穩定， 美國應改採戰略明確，使中共對美國的決心沒有任何存疑，才能免於 北京不斷試探、妄動帶來的不安。
這些主要幕僚現在都進入新政府擔任重要職務，其中包括副國防部長 伍佛維茨，副國務卿阿米塔奇，國務次卿波頓和杜布林斯基 (國會可 望在近期內同意任命 )，及副總統錢尼的幕僚長兼國家安全顧問李比 。布希一再提及「中國必需明白」，「中國必需知道」，美國防衛台 灣的義務和政策，正說明他在訪問中的回應，並不是說溜嘴。
包括前國安會中國事務助理李侃如在內的一些人認為布希明白承諾防 衛台灣是改變美國的政策，但布希政府強調政策並無改變。李侃如這 一派人的說法，從一九七九年以來，美國所依據的台灣關係法，及歷 任總統的政策說明，都避免明確聲明防衛台灣，現在布希所作的聲明 超過台灣關係法承擔的義務，自然是政策的改變。
但布希政府談的所謂政策，重在所謂「一個中國」，強調台海爭執應 和平解決，希望台灣不要宣佈獨立。這些立場得到布希的重申，可謂 政策並無改變。至於防衛台灣的承諾，過去的「模糊」只是不說明白 ，並不是美國不協助台灣防衛。柯林頓在一九九六年台海危機時，派 出兩個航空母艦戰鬥群到台灣外海地區維持和平與穩定，便顯示美國 堅決反對以武力解決爭執的立場。
實際上，柯林頓政府的第二任國家安全顧問柏格在接受媒體訪問時便 稱，美國的戰略模糊，主要目的是「防範台灣過度大膽」，引發海峽 衝突。換句話說，美國過去耽心明白承諾防衛台灣，有被台灣利用， 逕自宣佈獨立，把美國捲入與中共之衝突的危險，因而採取讓台灣猜 疑的模糊立場。如此態度與雙方斷交以前的共同防衛條約精神一貫， 當年美國承諾防衛台灣，但不准台灣主動對中共採取攻擊，現在則美 國承諾防衛台灣，在一個中國的大帽子下，默認事實的個中國或一中 一台，但不准台灣去宣佈獨立。
布希政府轉向戰略明確，主要考慮到情勢的轉變，和戰略模糊並不能 維持長期的穩定。第一，美國政策定位在「一個中國」，但同樣重要 的是台海分歧和平解決。要和平解決問題，必需雙方和平對話，但一 九九三年以來，中共拒絕對話，並不斷加強以武力威脅台灣。北京的 策略即使不是企圖以武力併吞台灣，至少是企圖以武力威脅迫台灣接 受它的併吞，這便違背了台灣關係法有關台灣前途不容以武力或武力 威脅來解決的規定。
第二，台灣已經民主化，雖然美國不願引起不必要的動盪，不能讓台 灣人民主動的對自己前途作成決定，在民主的原則上仍有殘缺，但美 國至少要堅持兩岸關係必需和平解決，而且解決結果必需得到台灣人 民同意，這是民主原則的被動性意義。美國不能容許一個民主社會， 被一個強權以武力或武力威脅強行併吞。
第三，布希政府意識到台灣民主化後，宣佈獨立的可能性近乎消失， 至少是美國所可能勸阻。台灣願去異存同，與中共交往對話，以期中 共政權改變，與美國促中共民主化、接受國際行為規則的政策及利益 相符，美國的和平解決問題政策受到的威脅來自中共而非台灣。
第四，戰略模糊的作法，使中共自恃塊頭大，地位重要，老不死心， 不斷要試探美國防衛台灣的決心，甚至用「教訓」台灣作為對美國討 價還價的手段，經常發生危機。布希政府寧願把話說清楚，要北京「 知道」，「瞭解」美國立場堅定，不要在武力解決或試探美國態度上 費功夫。
當然，中共以其僵化、非民主、不顧事實及人民意願的思考，對布希 政府的態度可能又感到沒面子，「主權」被侵犯，「內政」被干預， 但美國並未承認它對台灣的主權，北京拒不對話，積極佈署武力，特 別是以飛彈這種恐怖武器作威脅，要達成其併吞台灣的目的，實與現 代民主潮流相衝突，不是美國所能接受。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：「美華會議」軍售年度檢討將成絕響</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-04-25/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-04-25/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
維持了近二十年的「美華」年度軍售會議，沒有一次比今年更公開、 更受到注意，或得到官方更多評論。但如此改變卻也是此項會議以後 不再每年例行舉行的前兆。布希總統在接受華盛頓郵報訪問時表明， 年度軍售會議不再舉行，而改以必要時召開為原則。
從一九八二年便成慣例的「美華會議」，因為美國與台灣雙方都堅持 保密的原則，過去很少受到公開報導或討論。台灣以美方嚴格要求， 及媒體應顧及國家安全利益為由，要求台灣媒體自我約束。美國媒體 對如此例行性，而且不會宣佈結果的會議，自然不感興趣。台灣或美 國媒體沒有報導，中共也就當作沒有事情發生，反正要抗議也等到美 國國防部通知國會決定軍售時再說。
但今年情形相當特別：布希政府新上台，共和黨內部及涉及國防工業 的政界人士認為這是促成美國對台灣大幅軍售的好時機，國會關心台 灣安全的議員，在柯林頓政府八年過度牽就中共的政策下，希望布希 政府能配合他們所提台灣安全增強法案的需要，提供台灣防衛所必要 的軍備。
因為中共積極佈署飛彈威脅台灣，國會推動以神盾系統售予台灣，而 台灣也把神盾列入前幾個優先的採購項目。神盾系統不但精密，而且 帶有未來涉及戰區反飛彈系統及與美國成為新軍事盟國關係。中共強 烈反對神盾出售，此意味美國如果出售，在華府與北京間的關係會發 生對抗。但支持神盾出售者，不願見布希政府受北京的節制，也不惜 公開施壓及遊說。如此情勢使美國媒體對此高度注意，而且四月軍售 會議設下一個截期，對白宮增加更多困擾。
以往的軍售年度會議，連在何處舉行都列為機密，而美方同意出售的 軍備更不會在軍售會議時對外公開。照雙方的協議，美方在年度軍售 會議時，正式把美方認可的軍售清單告知台灣的軍方代表，台灣再根 據預算及優先順序決定是否依法定程序簽約請購。因為美方同意的清 單，台灣並不一定全部購取，因此，雙方都把它視為內部作業的一部 份，不宜公開，只有等到台灣決定購買，國防部依法需要通知國會時 ，才會有正式的公告。
但今年會議的一些細節，少見獲公開討論。美國國防部發言人証實台 灣的代表團是由副參謀總長霍守業帶領，雙方會議在國防大學舉行。 白宮和國防部發言人証實美國同意出售的主要項目包括基德艦、潛水 艇和反潛飛機，及布希政府暫緩對神盾系統作成決定。美國媒體甚至 還要求國防部是否能提供會議的照片。
在美方的作業過程中，這次國會的參予也更多。行政部門向國會簡報 情勢，國會自行到台灣考察並提出台灣防務需要之報告，在布希決定 軍售項目，對台灣代表團正式宣佈之前，也知會國會領袖。於是，布 希決定出售的項目便告公開。
對台灣而言，年度軍售會議有它的益處，特別是在白宮主人對台灣的 軍售不是很關心的情況下，可以運用如此固定截期，迫白宮作成決定 ，否則，白宮容易以時機敏感的推托之詞，不作決定。美方在台灣年 度預算編列前，讓台灣知道可能採購的軍品，對台灣國防預算編列也 有其方便。
在美國與台灣軍方高層交流仍不夠密切的情況下，年度軍售會議也為 雙方軍事首長有一次交換意見的機會，如果年度會取消，雙方應另行 安排適當的高層交流，使台灣能更有效訓練及使用先進軍備，以保障 台海安全。
但對美方而言，如此定期會議及定期決定，如果不能保密，便失去它 在決策過程中的彈性，而且很容易成為支持強力對台灣軍售，與要求 對台灣軍售節制者兩派的強烈抗爭。因為白宮決定有限期，北京及台 北的支持者的公開競爭，只有造成每年一度的危機。布希政府要把它 改為視情形需要而召開，這便使美方有更大彈性，如不必在美國與中 共南海撞機會召開此項會議，但也可以在沒有預警的情況下作成決定 ，宣佈特項目的軍售。
因為布希決定暫緩決定神盾系統出售，他廢止年度軍售會議最立即的 好處是不必在明年四月之前，三方面又為神盾系統的出售與否，爭執 不休。如果美方認定中共對台灣增加飛彈威脅的行為並沒有改變，而 神盾的出售確有其必要，它可以選擇在適當時機知會台灣進行採購手 續。但美方也可以避過如此限期的壓力，繼續拖延不決。
以布希在此次軍售決定上的表現，有他在白宮執政，年度軍售會議不 再舉行應該不是大問題，而且目前除了最敏感的神盾系統外，其他需 要施加強大壓力才能促成的軍售項目已經很少。布希能如他所言對台 灣防衛是美國的「義務」，並決心提供台灣足夠的自衛武器，則他「 視需要」召開軍售會議，至少可以減少不必要的抗爭。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：布希捨神盾就潛艇</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-04-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-04-24/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
白宮官員透露，美國總統布希已經決定一批對台灣軍售案，但暫不決 定出否以精密的反飛彈神盾系統驅逐艦賣給台灣，而暫緩決定不會使 未來如果決定出售的交貨期受延宕。
布希決定的軍售詳細內容尚未公佈，但就已知的重要系統而言，布希 政府表現其對台灣安全的長期承諾，和美國堅決反對以武力或武力威 脅以解決兩岸爭執的立場。他暫延對神盾系統的決定，雖可能被指責 為屈從於北京的恫嚇，但也可以作為考驗中共和平政策的工具。
熟悉美國政策考量及台灣武器需求者，對布希暫緩決定神盾出售，並 不感意外。這並不是說美國不關心台灣所承受的中共飛彈威脅，而是 在實際效用、邏輯及政策平衡上，美國還沒有到了放棄促使中共減低 對台灣威脅的其他手段。
就實際效用而言，神盾系統需要八年到十年才能交貨，而中共飛彈威 脅目前已存在。從軍事觀點而言，中共現佈署的三百枚短程飛彈，可 算是恐怖性武器，那只是三百枚不需要飛機投擲的炸彈，實際上並不 能解決岸問題，但如果美國現在作成決定，華府與北京關係可能因為 北京的反彈而告緊張，這和美國以交往政策期待中共行為改變的戰略 不符。
站在美國的立場，它能拖就先拖，那是比較慎重的方式，同時也可以 藉此觀察中共的態度，和期待中共內部的改變。如果中共的行為依舊 ，台灣受到的威脅加深，美國再決定出售神盾系統，就更站得住腳。 在這空檔期，美國決定以基德式驅逐艦提供台灣，作為海軍補強和提 升人員訓練的措施。
基德艦原為美國替伊朗所建造，與裝備神盾系統的驅逐艦相比，已屬 較需要人力而非依賴科技的武器系統，但價錢較低廉。美軍需要淘汰 這些軍艦以更建造新式艦隻。對台灣而言，除非誰神盾系統出售上有 所諒解，否則購買基德艦勢必降低美國內部要求出售神盾系統的壓力 ，將來購取或許更難。但在兩三年內便可取得基德艦作為過渡性措施 仍有其重要性。
不過基於預算、敏感性及實際的考量，神盾系統雖受到廣泛注意，卻 不是台灣提出求售清單的第一優先，甚至於不是前四項優先。在過去 幾個月美國政界及智庫討論中，幾乎沒有人預期布希政府會批准出售 神盾系統。
依美國對台海軍事情勢的估評，中共對台灣的威脅不是傳統的登陸作 戰，而是恫嚇與扼殺策略，而其最立即可見的當數飛彈恐嚇與海軍封 鎖。這兩者都無法在短期內解決問題，並使中共免於嚴重損害，但對 台灣在心理上有其不利影響。對於飛彈威脅，布希暫不決定神盾系充 ，但批准國防部對台灣簡報 PAC-3 地對空反飛彈系統，此即美國有 意在此項飛彈生產時出售給台灣。
對於中共海上封鎖的威脅，美國批准 P-3 反潛飛機、掃雷直升機及 潛水艇。如果論布希所批准軍售案的重要性，則以潛艇出售最具新意 義，也最使人感到意外。潛艇列在台灣求售項目的第一優先己經多年 ，美方根本連討論都不討論，因為傳統柴油潛艇美國已不生產，而且 美國在傳統上認為潛艇是攻擊性武器。
在布希政府上台後，出售潛艇的問題不但得到認真考慮，而且是有利 的考慮。新的情勢使美國相信台灣不會用潛艇主動去攻擊中共，挑起 衝突，使美國捲入與中共的戰爭，相反的，台灣需要潛艇作為防衛， 以阻止中共可能的海上封鎖，至少使中共企圖採此行動時要三思。
潛艇出售還有複雜的製造問題，其中兩個案正受考慮，其一是美國重 新設計建造，那不但費時間，而且成本更高; 其二是美國購買德國或 荷蘭的設計或半成品，在美國裝備完成。第二項選擇不但有時效上的 優點，而且帶國際合作性質，使美國承受的壓力可以與德國或荷蘭略 行分攤。
布希先拖神盾系統，但出售潛艇及其他防空與反封鎖武器系統，在應 付北京及內部政治上都算是較平衡、慎重的作法。只要出售神盾系統 的門不關死，而且如果決定出售，其交貨最早時機不受影響，則保守 派不會過度反彈，對台灣也是一項有利的選擇。中共早就自己選定神 盾作為其反對的最重要目標，現在布希選擇暫緩決定，並觀察中共的 行為，以做未來決定的參考，即把球丟回北京，並留下應付北京及國 內批評的餘地。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：撞機案會談考驗美中關係</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-04-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Apr 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-04-17/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
在美國以「非常惋惜」與「非常抱歉」易取中共釋放美軍偵察機機員 之後，雙方對撞機事件善後問題的談判十八日在北京登場，這一輪談 判的結果，對雙方關係的演變是一次重要考驗。
談判地點選在北京，因為美軍偵察機扣在中共手裏，而中共可能以「 民氣可用」，讓美國談判代表團到北京，感受大陸人民對撞機事件引 起的反美情緒。
但如果北京存心利用反美情緒作為對美國的壓力，它可能得到的是反 效果。這個敏感的問題，可能因為事實真相的披露，對中共宣傳機器 的可信性造成更大損害，同時被美方解讀為北京無誠意修補雙方關係 ，而讓雙方走向更互不信任，造成關係惡化的局面。
在雙方談判前，美國政府官員警告，會談應該坦誠，就事論事，而不 應流於無事實根據之爭論，如果北京不能坦然面對事實，堅持指控美 方應負責任，則雙方關係會受到不易修補的損害。
撞機事件善後的北京會談，牽涉到基本的雙方關係定位問題。北京自 認是受害的一方，因為它的戰鬥機升空攔截美國偵察機，而撞得機毀 人亡。照中共的邏輯，死的一方便是受害人，未死的一方便有責任。
北京要咬住美國責任的第二個理由是美國偵察機，「未經許可」便飛 入其領空，並降落其機場。儘管美軍飛行員依國際慣例，發出遇難呼 救，鄰近機場有義務提供降落之方便。但在這一點上，美方承認未得 到中共的口頭同意便降落，而「非常抱歉」。
基於機毀人亡和美機未經同意擅自降落兩個理由，北京要求美國停止 對中共沿海的偵察行為。雖然如此偵察符合國際法規則及慣例，且如 美方所稱，在東亞國家間，有六個國家，包括中共在內，都在進行偵 察飛行，但如此作為即使尚不能稱之為立即的敵對，至少是對北京「 不放心」，中共要求美方放棄如此不友好行為。
美方奉命要提出的問題，更直接觸及雙方關係的屬性：北京何以無理 由的扣押美軍人員十一天，並以要求美方道歉作為釋放機員的條件? 北京何以尚未調查事件原委便提出要求美方道歉? 中共的飛行員為什 麼帶挑畔性的極度迫近美機進行攔截? 當然，美方也要質問北京為什 麼還押住美軍偵察機? 從美方看，中共的作法是不友好，甚至是敵對 行為行為。
這些問題的關鍵仍在撞機原因。中共的宣傳，其責任在美機，因為美 機被攔截時，突然向左傾斜，撞及中共戰鬥機。升空攔截的僚機飛行 員在北京電視訪問時聲言他們保持一千三百呎距離的攔截慣例，撞機 責任在美方。中共要把王偉宣傳為英雄烈士，那是北京的事，但論王 偉攔截作法的証據，美方佔上風。
據美國軍方搜集的紀錄，王偉是最習於迫近美軍偵察機，以蘇聯飛行 員作法騷擾美機的少數幾個飛行員之一，美軍偵察機有失事戰鬥機編 號，其迫近美機時的錄影，美軍機員在以前受攔截時的描述與對話錄 音，和美方對中共飛行員於平時，即非戰爭時期，如此迫近美機攔截 的抗議紀錄。不論如此做法是中共高層指示，軍方的作為，或飛行員 個人行為，都違反國際慣例。
北京用僚機飛行員所指証他們與美機保持一千三百呎距離的說法，被 認為是北京愚民宣傳的笑話，如果他們保持一千三百呎距離，還會被 慢飛的偵察機所撞，誰能相信? 那就像指責邁上高速公路上的牛車， 「撞」到高速跑車一樣離譜。
美方不但準備質問北京這些可以看出北京對雙方關係定位的問題，它 也將在談會談後即行恢復同一航線的偵察飛行。美方會要求中共的攔 截，依國際慣例保持安全，以避免危險之撞機事件再發生。如果中共 的攔截仍出現挑畔行為，美國不排除將來在南海佈署航空母艦，以戰 鬥機在鄰近巡邏。對美國而言，公海上空偵察是涉及美國及其盟國安 全利益的合法行為，它不能因為中共的挑戰而退讓。
如果中共在會談中仍以指控性的言詞糾纏，而不能面對現實解決問題 ，並避免未來再發生危及雙方飛機與人員的作法，則雙方關係只有再 惡化。對任何挑戰國際慣例及美國合法權利的作法，美國政府及國會 不能不讓讓對方負出代價。華府在會談前傳出的話，便是對北京的明 確警告。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：布希政府出招與柯家班大不相同</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-23/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-23/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
與柯林頓政府對付中共之舉棋不定，軟弱無能相較，布希政府第一次 出招表現的直截了當，堅定與明確，可謂不同凡嚮。
布希政府對中共態度之明確、堅定和坦率，不但見諸形式，也見諸實 質。如果北京認為布希政府也可以像柯林頓政府那樣玩於股掌之上， 那將是一大錯誤。
在與中共副總理錢其琛會談之前，布希用三個字形容他與中共交往、 對話的的態度：堅定、坦率和尊重。他不諱言雙方對問題看法有同有 異，彼此在討論分歧時，也能彼此尊重。
布希的坦率與堅定，表現在他能採取主動，把他與錢其琛的會談，當 作他向對方堅定說明美國依台灣關係法「有義務」，而且美國決心履 行此義務的立場。如此主動自然比在中共方面抨擊下陷於辯解，顯得 更有力。
布希明確把台灣關係法的規定強調為「義務」，而國務卿鮑爾對錢其 琛強調美國對台灣軍售均合乎「八一七公報」規定，與錢其琛所指控 美國軍售違反「八一七公報」針鋒相對。
不但布希言詞、態度明確和堅定，國務院高級官員在簡報鮑爾與錢其 琛會談時，也不拖泥帶水，交代清楚。例如，在被問及錢其琛是否要 求鮑爾重申「三不」保証時，他並不逃避，而是坦白指出錢其琛未作 此要求，鮑爾也沒有重申「三不」。在有關鮑爾主張台海兩岸應和平 解決時，有無指出解決結果必需為台灣人民所能接受，他也坦白說鮑 爾提了如此要求，錢其琛對此沒有回應。
國務院高級官員表示，錢其琛是在與鮑爾會談開始不久，便提出「台 灣問題」，也即在這個題目下，雙方討論到軍售及兩岸對話的立場。 鮑爾告訴錢其琛，美國對台灣的軍售將基於台灣關係法、台灣的安全 需要及地區的穩定。
布希政府令人刮目相看的是不再用「三不」描述美國的一個中國政策 ，這明顯把柯林頓受制於中共的用詞予以埋葬。國務院發言人包潤石 在十九日被詢及「三不」是否棄置時，並沒重述柯林頓政府國務院發 言人魯賓的用語，而只稱美國政策是「一個中國，台海以台灣人民能 接受的模式和平解決」。依國務院的發言規矩，如果舊的說法仍有效 ，發言人不會不加重申。
國務院高級官員在二十二日的背景簡報，對美國的中國政策也提及「 一個中國，只能以和平方式解決兩岸問題，美國遵守三項公報及台灣 關係法」。如此措詞，也避過「三不」之說法。
不但如此，他還坦誠回答，錢其琛並未要求美國重申「三不」，而鮑 爾也沒有重申柯林頓政府片面的保証。這對「一個中國」政策算是鬆 綁，使柯林頓政府向北京傾斜的政策略修正回到較公允的地步。
也許有人認為布希政府保証遵守雙方發表的三項聯合公報，實際上與 重申「三不」沒有差別，其實差別極大。第一，美國雖然在「八一七 公報」中表明「不尋求」兩個中國或一中一台政策，但是「不尋求」 指的是美國不主動去進行這種政策，那和「不支持」意義大不相同， 因為「不支持」某些情形，便使美國對未來或現實有特立場。
第二，美國對台海爭執的政策在於和平解決，美國對結果不抱特定立 場，只要台灣人民能接受的和平解決，美國都能接受。在如此立場下 ，兩岸還沒有開始談判解決問題，美國便先宣佈它不能支持兩個中國 或台灣獨立，實際上便與中共站同一邊，先關掉台灣可能的要求。
在目前或可預見的將來，也許中共仍不會接受兩個中國或台灣獨立的 模式，但誰也不能保証有一天事情會發生變化。而且，有些美國學者 所構想的所謂「邦聯制」解決兩岸主權問題之模式，便帶有兩個中國 或一中一台的意涵，如果兩岸能協議成兩個中國，或一中一台，或邦 聯制、國協制，美國為什麼「不支持」? 美國只能說雙方能和平協議 的，它都能支持，否則它便在替北京關閉台灣的可能出路。
第三，台灣參加國際組織是它回饋國際社會的權利和義務，美國因為 中共的反對便表示「不支持」，那是缺乏正義。參加國際組織，並不 是美國片面決定的問題，但美國身為自由國家領袖，其態度對其他國 家有決定性的影響力，它自己不支持同為自由民主之台灣已經不義， 再影響到其他國家「不支持」台灣，更將成歷史笑柄。
在台灣準備與北京進行對話之際，柯林頓超越三項公報的承諾，公開 提出「三不」，關閉台灣的可能選擇，對台灣造成損害，致有李登輝 總統意在校正不利情勢的「特殊國與國關係」之陳述。布希政府選擇 在「三不」的錯誤承諾上先行鬆綁，使它在兩岸政策上顯得公允，也 更符合雷根總統在一九八二年向台灣提出的六大保証，這是一件很有 意義的大事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>二二八事件：美國的角色   之二</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-22/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-22/</guid>
      <description>概論：美國吝於介入 台灣人民失望
「二二八事件」爆發時，國民黨政府接管台灣有十五個月，台灣人對 「祖國」的預期和國民黨政府的表現有極大落差。政府管理不善，其 效率及形象反不及日本人的統治。台灣人期待在回「祖國」後，能受 到平等，不被歧視的待遇，並能參加中央政府，但「在新行政機構中 ，下級官員、辦事員及差役等大商份為台灣人」，重要職位卻沒有台 灣人的份。(文件三十四)
台灣經濟事業衰落，政府與民爭利，官員橫行不法，貪污，營私，工 業就業人口劇降，稻米收成雖佳，卻發生缺糧現象，物價飛漲，公共 衛生水準低落，人民對政府官員之貪污無能，怨聲載道。行政長官公 署又採取三項措施，使台灣人對其經濟政策及特定官員之憤慨更形強 化。這三項措施包括拖延縣市長之民選，拍賣日人財產，但其方式卻 非有龐大財力者不能受益，及推行一些財政及貿易新法規，使其管理 集中於外省人之手。這些措施使台灣人認為其地位與日本人統治時代 無異，而其在台灣經營事業以製造財富之唯一途徑受到威脅。(文件 三十四)
奉杜魯門總統之命考察中國情勢的魏德邁將軍，在一份發給國務卿馬 歇爾的簡短電報中，一錯見血的指出「二二八事件」前的台灣情勢： 台灣人民「誠懇和熱切的希望從日本的桎枯中解放。但是，陳儀和他 的親信粗暴、腐化及貪婪的把他們的政權強加在幸福和馴良的人民頭 上。軍隊表現像是征服者。特務橫行，脅迫及方便中央政府官員剝削 。」(文件四十四)
美國駐台北領事館對事件導火線的報告，與一般所知之事實並無差別 ，其起因在專賣局人員查緝未稅煙，毆打售煙婦女，引起眾怒，專賣 局人員在被逃逸時竟對民眾開槍，造成死亡事件。二月二十八日，兩 千到三千民眾走上街頭抗議，要求懲辦專賣局特務，及專賣局長應辭 職。他們也要求行政長官進行改革，但行政長官公署的警衛軍隊，卻 以架在屋頂之機槍向示威者掃射，造成傷亡，使台灣人開始對外省人 ，不論其官等及職業均感憤怒，並加以毆擊。(文件三十四)
示威及憤怒的群眾，並沒有劫掠行為，其暴力也未針對外國人。美國 領事館因為有外省人進入緊急尋求庇護，而示威者僅在追趕逃入領事 館之外省人時，對領事館投擲一石塊。美國領事館在向駐南京大使館 請求作撤僑準備時稱，領事館所預期的危險並不是來自台灣人，而是 來自粗魯及不友善的國民黨軍隊，因為軍隊嫉妒美國人在台灣民間受 到歡迎。(文件十三)
陳儀政府及後來國民黨政府的視察報告，對「二二八事件」的責任， 都推給中共，認定是中共特務在台灣興風作浪，製造事端。但美國領 事館的報告並不把可能存在方少數共黨份子列為重要因素，相反的， 美國官員認為因為日本政府的堅決反共立場，對台灣人民的反共教育 ，和對共黨份子的嚴厲清除，使台灣人民對共產主義並不熱心，共產 黨份子也不易活動。美國政府反而耽心如果台灣政治不改革，將來會 給共產主義提供一個生存和成長的機會。(文件二十三，文件十二， 文件二十九)
美國大使館所擬定，並由司徒雷登大使親自交給蔣介石的報告，特別 列了一節討論事件發生時的輿論、民族主義與共產主義，其中強調因 為日本教育強力培養對共產主義之不信任及恐怖心理，因此，雖有少 數人涉嫌關心國際共產主義運動，但其影響力被認為「無足輕重」： 「截至一九四七年三月一日止，任何形式之共產主義，在台灣實最不 足輕重。」但它強調，如果經濟組織在軍事佔領下崩潰，「則局部形 成共產主義化，不僅為可能，且相信其為最有可能性之發展。」 (文 件三十四)
在麥卡錫時代，以親共而受到整肅的美國職業外交官范宣德，在事件 後向國務院提出的一項備忘錄，預言在當時國民黨政府的政策下，「 相信台灣在不久的將來有受到共產主義滲透的可能性。」他的說法也 重在「未來」，而不是台灣已受到共產主義的操控。(文件四十一)
到一九四七年七月間，美國領事館報告稱，他們被告知因為在國民黨 政府統治下，前景日益暗淡，使中共的特工人員有機會進行宣傳，中 共的特工有些在台灣已經很活動。(文件四十三)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：布希政府埋葬「三不」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-20/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
美國前總統柯林頓對北京的政策，可謂前倨後恭，開始有人權貿易掛 鉤，碰到釘子，又自己解套，接著有同意李登輝總統訪問康奈爾大學 ，結果又以軟腳蝦收場，公開屈從中共之要求，公開表明所謂「三不 」政策，對台灣造成傷害。
雖然所謂「三不」在共和黨的嚴厲批評下，一九九八年之後即未再出 現，在柯林頓話已出口，並無法再收回去，現在美國政權更迭，布希 政府決定埋葬「三不」&amp;ndash;至少目前的立場是如此。
在布希政府國務卿鮑爾公開重申美國對台灣的「六項保証」之後，布 希政府揚棄「三不」，可謂校正柯林頓政府對北京的偏頗，使美國對 台海兩岸的政策，回到較簡單和平衡的基礎：一個中國政策，兩岸和 平解決，其解決應為台灣人民所能接受。
布希政府回到基本用語，而不再替「一個中國」政策作更多約束性的 定義，出現在國務院發言人包潤石十九日的例行簡報。他在被要求証 實布希政府是否已如所報導「放棄」柯林頓的「三不」時，只重申「 我們信守一個中國政策。那是我們直接告訴中國政府的政策。我們公 開表明，我相信北京瞭解我們的觀點，即我們堅持一項可為台灣人民 接受的和平解決。這仍然是我們的政策，我們仍將維持此項政策。」
包潤石並沒有排除未來改變說法的可能性，只是說過去所謂「三不」 政策說法並未完全一致，他「當前不願用三不的說法」，他也「不知 道」將來是否不再使用「三不」來描述美國政策，「我們信守一個中 國政策，我們將繼續此項政策，如果我們決定要再多說，我會告訴你 們。」
包潤石的回答是有備而來，並不是即席應答。他強調美國「直接告訴 中國政府」的是「一個中國政策」，意即對中共並未提約束一個中國 政策的細節。他作為國務院發言人，拒絕以柯林頓政府的「三不」說 法來描述一個中國政策，便帶有新政府不再用同一模式說明一個中國 政策的意義，因為柯林頓政府在北京所謂「第四公報」的要脅下，第 一次公開使用「不支持兩個中國，不支持台灣獨立，及不支持台灣參 加以國家為會員之國際組織」的「三不」政策，便是他的國務院發言 人魯賓。
在歷任國務院發言人中，包潤石是一位熟悉中國政朿的官員，他有自 己的中文名字，擔任過駐香港總領事，他知道柯林頓的「三不」說法 ，偏離美國政策的基本條件，也偏離美國對中共的秘密保証。柯林頓 在「三不」引起爭議後，回答國會議員的詰問，曾引述遠自尼克森開 始，便有「三不」，這是錯誤和曲解。尼克森對周恩來的五項保証， 有一項是「不支持任何台灣獨立運動」，另一項是「中國只有一個， 台灣是中國的一部份，如果我能控制得了官僚體系的話，將來不會再 有台灣地位未定的聲明出現。」
尼克森並沒有說美國不支持台灣參加國際組織，也沒有說美國不支持 「兩個中國」，他也只說美國不支持任何台灣獨立「運動」，因為那 時美國承認的是在台灣的中華民國。美國公開聲明「不尋求兩個中國 ，或一中一台」，已經是一九八二年「八一七公報」的事，但「不尋 求」與「不支持」有一大段差別，而「八一七公報」也沒有限制美國 去支持台灣參加國際組織，實際上，柯林頓限制台灣參加國際組織的 承諾，違反了台灣關係法的定。
尼克森有五點對台灣不利的秘密保証，但他仍油滑的說服急於拉攏美 國的周恩來：美國內部各黨各派想阻撓美國與中共關係的人很多，如 果公報把這些保証公開，雙方關係休想進展。尼克森設計了含糊其詞 的上海公報，而未提及五項保証。在雙方關係上，尼克森的保証只是 單方面的行為，並非協議，單方面的保証，如果在政府更迭，新政府 不再重申，實際上等於放棄。
柯林頓公開提「三不」也不是「直接告訴對中國政府」，而是在上海 一個「學術性討論」的場合，輕描淡寫的說出口，如此「政策」布希 政府並沒有承受的義務。
雷根政府在「八一七公報」之後，對台灣提出「六項保証」，其中包 括美國不承認「中華人民共和國對台灣的主權主張」。鮑爾在國會聽 証時，已公開重申布希政府仍信守「六項保証」，台北應在正式途徑 及重要美方人士訪問時，要求列入紀錄的重申。
布希政府不再提「三不」，但重申對台灣的六項保証，並不表示美國 對兩岸關係的架構有大改變，但用不同措詞說明，布希的政策便可以 有較多的彈性，而非在「一個中國政策」上受更多約束。不說「三不 」，至少在台灣參加國際組織問題上使美國有更多運作的空間。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：北京硬綁布希正式訪問</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-16/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-16/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
中共對美國的工作，最近有些反常。一連串的動作，可以解釋為其對 拉攏美國關係更積極，但它透露的訊息也是對布希新政府的動向感到 憂心和急燥。
北京的動作包括自己先派一些前駐美大使及國務院主管台灣事務官員 到華府探路，未經美方協調同意便霸王硬上弓，自行宣佈國務院副總 理錢其琛訪美與布希會晤日程，企圖搶在日本首相森喜郎之前入白宮 ，但白宮不上當，硬以時間不便，把錢其琛的會見排到森喜郎之後。
在錢其琛訪美之前，中共主管軍備管制的夏祖康，突然見風轉舵，軟 化北京反對美國研究及佈署國家反飛彈系統及戰區反飛彈系統的立場 ，願意就此與美國「對話」，並把中共的反對集中在排除台灣取得戰 區反飛彈系統。
中共國務院總理朱鎔基未記取錢其琛訪問行程之教訓，再次公開違反 慣例，宣佈布希總統在十月赴上海參加亞太經濟組織領袖會議之後， 將到北京進行正式訪問。
朱鎔基的片面宣佈，碰到白宮一個軟釘子。正式訪問屬雙方禮儀上的 大事，照慣例要雙方同意後同時宣佈。白宮在朱鎔基綁架式的宣佈布 希的訪問之後，只淡淡的表示布希很高與「收到中國的邀請」，現正 考慮回覆，等有決定之後，會「先知會邀請國，並很快通知媒體」。
如果布希到上海出席亞太經濟合作組織會議，而不順道正式訪問北京 ，那才是大事，去了只是理所當然。但朱鎔基把理所當然便當事實宣 佈，白宮自然要把事情先後分清楚，只說收到邀請，也很高興收到邀 請，但還沒有決定。
如果國際間沒有出現非要布希留在國內處理的危機，則布希總統赴上 海出席亞太經濟合作組織會議，及順道正式訪問北京並不是問題，華 府要考慮的是如何平衡北京之行對亞太地區的意義。
北京顯然希望布希能像柯林頓一九九八年訪問中國一樣，專在中國大 陸訪問一週，不另外訪問其他國家。柯林頓的作法，引起日本、韓國 強烈不滿，也受到共和黨的尖銳批評。布希政府已一再表示在亞洲地 區，美國應以傳統盟國日本為重，而非以中共居優先。因此，除非布 希在訪問中國之前，先訪問日本、韓國，否則他不可能在十月的上海 之旅只訪問北京，而不訪問東與漢城。
中共顯出急於拉攏與美國關係，主要目的之一自然是在應付共和黨政 府對台灣較同情的氣氛。新任國務卿鮑爾使用中華民國稱呼台灣，北 京急忙要求澄清，國務院以「政策未變」應付，並暗示那是鮑爾未照 劇本而發生的「非正常用法」。中共會如此緊張，因為它在這個問題 上佔過便宜：尼克森開始使用「中華人民共和國」，而不用「中共」 、「赤色中國」時，國民黨政府也抗議過，美國也照樣保証其政策未 變。
不但如此，新任副國務卿阿米塔奇在國會聽証時重新強調新政府不認 為台灣是「問題」，而是「機會」，它是美國証明民主有其價值的機 會，也是北京証明其願意和平解決衝突的機會。
布希政府能如此看待台灣，已屬進步，但其進步還沒到華府平衡對待 台灣的程度。不過，布希政府的經貿官員屆時也將出席上海的會議， 在布希不能訪問台北的情況下，要求布希的經貿官員順道訪問台北並 非過份之舉。北京急著要布希正式訪問北京，布希應該讓他的閣員訪 問台北，對兩岸作一適度的平衡。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>二二八事件：美國的角色   之一</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-14/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-14/</guid>
      <description>概論：美國吝於介入 台灣人民失望
一九四七年二月二十七日晚，在台北因為查緝「私煙」引暴的「二二 八事件」，是一次歷史性的悲劇。雖然在人口眾多，人命不值錢，造 反與革命不斷的中國歷史上，以軍隊殘殺手無寸鐵的人民被視為當然 ，但這件事發生在已經有民主理念，對「祖國」帶高度期待的台灣， 其震撼力與心理上之殺傷力自非中國改朝換代的生命、財產損失所能 比擬。
「二二八事件」發生之際，國際間正忙於戰後事宜，奉盟軍統帥之命 接受日本投降並接管台灣的中國國民黨政府，其存亡正受中國共產黨 的挑戰，國共內戰一觸即發，而當時國際媒體即使有特約記者駐台， 也無法透過政府電訊設備，將台灣發生之「二二八事件」向國際社會 報導。國民黨政府的鎮壓及把責任推給中國共產黨的宣傳手法，在當 時反共氣氛高張，而中國大陸又可能赤化的環境下，「二二八事件」 未受國際重視，只成為台灣人隱藏在內心深處，無法去除的傷痕。
「二二八事件」罹難者流的血，成為台灣人民要當家作主，要自立門 戶，要自我認同的動力。他們的犧牲在台灣民主化過程中具有發酵的 作用。隨時光的流逝，民主化的進展，前總統李登輝在任內代表政府 向死難者家屬道歉，並由政府對死難者家屬賠償，舊日傷痕逐漸彌補 。但台灣特殊的政治環境，不同族群的政治利益與不同群體的心態， 使「二二八事件」的事實與意義，在事隔五十四年後，仍沒有共同可 以接受的看法，以致「二二八事件」紀念碑仍陷「有碑無文」之奇特 現象。
陳水扁的民進黨政府決定開放「二二八事件」檔案文件，將有助於台 灣人民對事件真相的瞭解。對歷史真相的瞭解與記憶，目的並不是在 算舊帳，而是在記取教訓，避免歷史悲劇的重演。
這次歷史悲劇發生時，我還沒上小學，在鄉下地方，並沒有事件的記 憶。自己不會看報紙，也不會聽廣播，而父親終其一生，沒有對我提 過一次「二二八事件」。後來我發現兩件事可能與「二二八事件」有 關的小事，其一是父親書桌有一個抽屜經常上鎖，有一次趁父親出差 ，設法開了抽屜，發現裡面有些小冊，是政府發給公務員的宣傳品， 其中便有「二二八事件」的官方指示，但這些東西小孩子看不懂，也 沒有興趣。
其二，我在五、六歲時，常和鄰居日本同年小孩大西，拿著木劍追逐 遊戲，戰後大西一家回日本，留下一些木劍和武士刀給父親，這些武 士力很精美，父親把這些寶刀藏在小孩瓟不上去的地方。但後來這些 武士刀都不見了，我想如果不是交出給政府，便是拿去丟棄，以免發 生麻煩。現在父親和母親都已謝世，從小在心裏留下的問題，永遠不 會有答案了。
台灣反對勢力打破禁忌，開始討論這件歷史性悲劇時，我已經在美國 多年。一九八七年，北美洲台灣人教授協會、全美台灣同鄉會及北加 州台灣同鄉會與台灣文化雙月刊共同主辦「二二八事件四十週年紀念 學術討論會，與會學者的論文，從各個角度，各個層面，介紹史實， 為這段悲劇提出解釋。其中有一篇即在「二二八事件」受難之台灣菁 英林茂生先生之哲嗣林宗光教授所撰之「美國眼中之二二八事件」。
林宗光教授採用美國外交檔案、美國前駐台北副領事柯爾、美國報紙 報導、官員談話及一些著作，介紹美國對「二二八事件」的觀點。那 是一篇相當週全的論文，但因為論文的篇幅有限，他只能對相關文件 作片段引用，這對不能閱讀，或無法接觸到英文原件的讀者，難以滿 足，而且對這樣一件因為成長背景不同，意識型態不同而帶強烈爭議 性的歷史事件，不如把全部文件攤開來檢視，更能看到全盤，也更具 有說服力。
基於這樣的認視，我在整理出版「採訪歷史：從美國檔案看台灣」之 後，便決心把美國外交檔案中有關「二二八事件」的電報、備忘錄、 報告整理、編譯出來，另外根據這些文件撰寫一篇導讀，檢討事件發 生時，台灣人民希望美國扮演的角色，和美國扮演什麼角色。
「二二八事件」對台灣社會、台灣政治走向、台灣精神的建立有決定 性的影響，而事件真相的整理及解讀，應該是每一個人應盡的責任。 我選擇這個題材，因為我正好有這個條件。我把這一部份整理出來， 作為理解及檢討事件的一部份資料及看法，應有助於讀者對事實真相 的全盤瞭解。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：兩岸以軍售問題試探布希態度</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-12/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-12/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
布希政府主管亞太事務及國防安全的助理部長級官員還沒有就定位， 高度敏感的對台灣軍售問題已經開始成為媒體注意的焦點，北京提高 姿態，想試探布希政府態度，並逼它回到柯林頓的親北京態度，台北 也不甘示弱，一反往常低姿態，以抗衡北京對布希政府的壓力。
兩岸對華府的壓力，隨中共副總理錢其琛下週將訪問華府，及「美華 會議」年度軍售檢討預定四月召開而加劇。錢其琛人未啟程，已先一 再放話警告美國不能出售神盾系統給台灣，並指控台海問題未能解決 是因為美國軍事干預。親台灣的國會參院外交委員會則透過華盛頓時 報公開一份台灣所求購之現代化武器清單。
據華盛頓時報報導指出，外交委員會的幕僚報告是根據他們上個月訪 問台灣，與台灣軍事、情報及政治人物會晤所得到的資訊而來。
依過去雙方的諒解，台灣與美國均不公開討論未經決定之軍售項目。 國會議員還抱怨行政部門拒絕就台灣所求售項目與國會磋商。現在參 院外交委員會在北京提高嗓門反對美國出售先進防衛武器給台灣之際 ，公開台灣求購清單，實際上也是對布希政府一個警訊：不能對中共 試弱，把台灣的合理要求擋掉。
雙方在軍售問題上的較勁，表面上有些像一九八一年到一九八二年間 ，雷根剛上台時為對台灣軍售問題所發生的抗爭，但環境及內涵都略 異。當年美國的民主黨政府剛與北京建交，親台灣的共和黨雷根政府 上台，有意糾正卡特政府之不義，乃有強化與台灣關係之說，而美國 對台灣軍售是在建交談判中本解決的問題，雷根政府上台，適台灣主 力戰鬥機 F-5E 面臨老舊需淘汰，雷根政府擬出售新一代戰機，中共 抗議，並要求開始談判一九七八年未解決的軍售問題。
那次雙方談判談出一份應付對台灣軍售的一九八一年「八一七公報」 。以後美國對台灣軍售問題的爭議，便以符合「八一七公報」為詞應 付。即使是老布希政府在一九九二年決定出售 F-16 給台灣，被一些 親北京人士認為違反「八一七公報」，但美方仍堅持信守八一七公報 ，並無違越。
這次北京的異議，特別重在反對美國出售神盾系統，和其他日後可能 使台灣發展出戰區反飛彈系統的武器。北京雖有時仍稱要美國信守三 項聯合公報，但在一九九二年軍售之後，「八一七公報」已成對美國 有利的文件，錢其琛在訪美前的調子改成美國對台灣的軍事干預，即 對台灣軍售，是台海問題未能解決的原因之一。這個新調子雖在反對 美國對台灣軍售，但卻更像在把北京不與台灣對話，問題不能解決的 責任，推給美國。
北京眼看布希新政府的氣氛遠不及柯林頓時代，當然想趁布希新上台 ，在外交上尚無歷練，要試探他態度的虛實，反正吃得下去就吃下去 ，吃不下去再說。鄧小平在談判建交時便已說過，即使北京反對，美 國還是會對台灣出售軍備，他只希望美國「節制一點」。錢其琛背負 江澤民親美路線的責任，在軍方壓力下，敲鑼打鼓反對美國出售先進 武器給台灣也是必然的動作。
但北京自己的建軍、對台灣政策動向、人權及在國際事務上與美國利 益相抵觸的活動，使布希有更多逼中共為自己行為辯護的籌碼。美國 對台海問題的基本立場在和平解決，而中共不但加強建軍，且其對台 灣威脅的意圖至為明顯，在台灣積極願與北京無條件對話之際，北京 反以佈署新軍備，增加軍費相應，這些演變都與當年雙方建交的諒解 相背。美國不願台海軍備競賽提升，但它也不能坐視台灣受到中共提 升軍備所造成的威脅增高。參院外交委員會的幕僚報告，應算是對布 希新政府的一項相應警告。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：布希政府重申六項保証有效</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-10/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-10/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
在美國因應台海爭執的諸多原則，北京偏好柯林頓的所謂「三不」， 而台北偏好雷根時代的「六項保証」。「三不」偏重於台灣的國家地 位與主權問題，「六項保証」則包括了軍售、主權及美國在兩岸關係 演變中的角色。「三不」與「六項」都是美國的片面承諾，也是特定 政府的政策，過時不再重申便不一定有效。
在這層意義上，國會參院外交委員會主席霍姆斯八日在外交預算聽証 會提出的一個簡單問題，替台灣取得新政府公開重申承諾「六項保証 」。雖然台北仍應透過正常管道，要求美國新政府表述六項保証仍為 新政府之政策，但霍姆斯讓國務卿鮑爾在國會宣示六項保証的效力， 不論是實質或時機，都有重要意義。
第一，台北透過正常管道，無法直接獲得國務卿階層的重申保証。
第二，這不但是國務卿親自重申保証，而且是公開的保証。
第三，鮑爾國務卿的保証是在中共副總理錢其琛訪美之前提出，而其 重點在強調美國對台灣軍售項目，事前不與北京磋商。
關於六項保証，到底以何者為重，過去台北的訊息也並不明確。美方 人士稱台北很重視其中有關美國對台灣主權問題「不變」的立場。台 北駐美代表程建人二月二十三日在威廉與瑪麗學院演講，提到六項保 証時稱「其中包括向台灣承諾美國不作兩岸的調人」。如此敘述似乎 以反對美國作調人當重點。
但霍姆斯參議員講明了他特別感興趣的是第三項保証，即美國對台灣 之軍售，事先不與中共磋商。鮑爾在聲明六項保証仍為美國政策之後 ，向霍姆斯保証，「我沒有計畫就美國與台灣的關係，或台灣的需要 或不需要，與中華人民共和國的任何人磋商。」他並稱他不認為新政 府有任何人會與北京磋商。
這些話說得相當明確，但在錢其琛訪問題，便面臨考驗。美國政府過 去的做法，事先可能不與中共磋商，但在宣佈前還是先告知北京。美 國可能無意與北京事先磋商，但是美國並不能阻止中共提出美國對台 灣軍售問題。在如此情況下，錢其琛人未起身已經大肆攻擊美國對台 軍售，特別是反美國以神盾系統出售給台灣。
錢其琛訪問華府時，布希政府可能還沒有決定是否出售神盾系統，但 他一提出反對，美國如何對答? 除非美國拒絕討論，或稱美國一切決 定均依台灣關係法及聯合公報，否則美國的討論便可以解釋為與中共 的磋商。
錢其琛可能也拿定美國對是否出售神盾系統仍在兩可之間，甚至不出 售的可能性較高，而以反對出售神盾系統來逼布希政府，如果布希政 府決定不出售，則在心理及聲勢上不但對台灣造成打擊，而且也使布 希政府的威風受挫。霍姆斯要鮑爾及時重申保証，在新政府應付錢其 琛時，多一分節制。
錢其琛擺出對抗性的高姿態，在華府有碰大釘子的風險。以布希政府 最近外交動向，北京想以對付柯林頓政府那種手法擺佈新政府，可能 自討沒趣。布希政府在東亞的優先已非北京。第一位過訪華府的東亞 國家領袖是韓國的金大中，而金大中興沖沖的希望布希政府加緊與北 韓恢復談判，完成柯林頓政府未完成的新協議。但鷹派當道的布希政 府以政策尚待檢討為由，表明不急於和北韓打交道。布希政府對北韓 較不信任，較強硬，並不像柯林頓政府那樣有求必應。
布希政府對外關係的輕重層次分明，最早受邀或會晤的是盟國、傳統 友邦、近鄰的首長或外交部長。中共被布希政府定位為「非敵人」， 也「非戰略伙伴」，是貿易上的伙伴，有時是地區的「戰略競爭者」 。如此關係，即使不是等而下之，但絕非等而上之。北京眼看氣氛不 好，自己安排副總理錢其琛訪美，而且不顧禮儀，自己就先宣佈其行 程。
北京的霸王硬上弓，可能使美國新總統與日本首相的會晤落到韓國與 中共之後。日本首相森喜郎因為政局不穩，又有日本實習漁船被美軍 潛艇撞沈的意外，致遲遲未安排與布希會晤。但美日顯然不願他們之 間的會商，落在錢其琛訪問之後，白宮九日宣佈森喜郎十九日訪問華 府，與布希總統會談，便確定美日關係優先的原則。
錢其琛定十八日訪問華府，但他是副總理，其對手並非布希總統，即 使布希接見那是禮貌性。白宮尚未公佈布希是否見或何時見錢其琛， 但布希與森喜郎十九日是工作性會談，十八日到的錢其琛，如果能排 上同一天禮貌拜會布希，那已經算是「禮遇」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：美新政府以新措詞談台灣地位</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-08/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-08/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
在外界密切觀察美國新政府中國政策動向之際，國務卿鮑爾採用不同 於柯林頓的措詞，以表述美國對解決台海兩岸分歧的立場。在相當程 度上，新政府的用詞可視為增強美國對民主的執著，及促北京與台北 對話的壓力。
柯林頓政府時代，對兩岸問題的立場，強調和平解決，雙方對話及解 決之結果必需得到台灣人民的認可。「必需獲台灣人民之認可」是對 民主體制的遵重，也可視為一種內部的民主過程，和兩方享有同等的 否決權：北京可以否決台灣的「獨立」或其他模式，但台北也可以否 決任何型式的「統一」。李登輝和陳水扁政府都歡迎美國如此立場。
布希政府的國務卿鮑爾，七日在國會眾院國際關係委員會為外交預算 作証時，沒有再使用柯林頓政府所稱台海分歧解決「必需得到台灣人 民認可」的模式，而改用更具體的說法。他在稱許台灣是一個朝氣蓬 勃的民主體制之餘，鄭重宣示「在任何情況下，我們不會容許改變台 灣地位的情事，除非其改變是雙方開放、自由和均衡談判的結果，那 是原始的台灣關係法、三項聯合公報及遠在一九七二年尼克森時所預 期者。」
鮑爾所用的措詞，仍避開美國對任何特定解決結果有所偏好，而開放 、自由、均衡談判的結果 &amp;ndash; 如果有結果的話，也只有雙方同意才可 能。因為台灣是一個民主體制，雙方談判的結果在內部也必需得到民 主、法律程序的認可。這樣措詞比強調「和平解決」具體，因為要和 平解決只有透過對話、談判，但其壓力顯然是落在北京頭上，因為目 前拒絕開放、自由與均衡談判的是北京，它先設定了談判的條件和結 果。
鮑爾強調不能容許台灣地位不經雙方開放、自由與均衡談判的結果加 以改變，實際也即美國不容以非和平手段，或片面的行動，改變台灣 目前的地位。如此措詞雖然也可以解釋為美國不同意台灣進行改變國 號之類的法律性「獨立」，但因為在台灣的中華民國一向自認是一個 主權國家，台灣的政治生態及民主體制也使美國所耽心的「法律獨立 」問題並不存在，其重點顯然是針對中共企圖以文攻武嚇、非和平手 段、及以設定談判先決條件改變台灣地位。
鮑爾重申美國「承認」一個中國原則，但此項政策只是美國不同時承 認北京與台北，及美國不詰難「中國人所稱中國只有一個，台灣是中 國一部份的主張」，而並沒有承認「中華人民共和國」對台灣的主權 ，因此，台灣地位需要「開放、自由、均衡」的談判。如此主張與台 灣關係法所規定「台灣前途必需和平解決」，「任何非和平手段，包 括杯葛、禁運，均屬對西太平洋地區和平與安全之威脅，並為美國所 嚴重關切」相符。
鮑爾的用詞，一用重述台灣關係法及三項公報，並一次提及遠自一九 七二年尼克森時代便預期的和平解決，但至少他沒有重提柯林頓的所 謂「三不」。此所謂「三不」雖出現在尼克森的秘密口頭承諾，但並 非上海公報之文字。鮑爾所引述之用意，重點在和平解決，應非承受 尼克森之一應秘密承諾。
布希新政府所提兩岸以開放、自由、均衡談判解決分歧之原則，雖屬 公正，並顧及台灣人民的權益，但與老布希政府當年主導德國統一問 題時對共黨政權統治下人民權益之保障相比卻仍不足。老布希政府當 年表示美國支持以和平方式使德國統一在自由之下，他提出的原則包 括以民主方式自決，尊重民主與法治，尊重人權。對一個受共黨統治 下的東德人民，要納入民主、自由的西德成為自由人，美國還如此保 障其自由選擇權，對在台灣享有自由與民主的人民，受到一個共黨政 權的併吞壓力，美國不應不提民主、人權的原則。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：北京與現實脫節的對美遊說</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-03/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Mar 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-03-03/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
中共的外交工作，過去一向帶有「天朝王國」的姿態，不管自己的行 為和地位，一定要外國給它「面子」。天安門事件以軍隊殘殺百姓， 還千百計要逼美國國務卿貝克先去北京訪問，而當時外交部長錢其琛 為波灣用兵問題到聯合國，還以權票換取到華府見布希總統。
時移勢異，小布希上台，已經和二十位國家元首或政府首長通過電話 ，但卻還沒有和喜歡賣弄英語的中共國家主席江澤民對過話。江澤民 得到的待遇和陳水扁一權，他們向布希道賀，布希回封謝函。一些美 國傳統的友邦元首或外長陸續與布希或國務卿鮑爾見面，中共副總理 錢其琛也只好設法訪美。
北京怕如此官式對話緩不濟急，還先派出前駐過華府的大使先到美國 拉舊關係，並指令國務院的台辦副主任到美國遊說其所謂「和平統一 ，一國兩制」政策。如此主動向美國新政府施加壓力，被認為是中共 「放下」身段的新作法，也是對美國可能出售神盾系統給台灣的高度 關切。
但從另一個角度看，中共的作法也反映情勢的改變，和北京的手法與 其行為脫節。中共派出的前駐美大使說客，先要探望的便是退隱在德 州的老布希，華盛頓郵報引述前中共外辦主任劉華秋的話稱，北京可 以信賴季辛吉和史考克羅夫來教導布希政府不要傷害美國與北京的關 係。
老布希有曾任駐北京聯絡辦事處主任，與鄧小平的「老朋友」感情， 季辛吉當然不能承認他當年打開中共之門是錯誤，而史考克羅夫現在 與季辛吉合伙開公關公司，所代理的美國公司都在中國大陸有重要生 意或投資。但這些老人當權時代，有他們時代的背景和那個時代的美 國利益。小布希面對的有不同的局面和不同的優先問題。
過去被認為親中共的國務院中國通傅立民，便坦承在一九九喩年代以 來，美國與中共關係發生在前二十年所未見的困難，主要有三個原因 ：蘇聯解體，天安門事件和台灣民主化。蘇聯解體使當年美國與北京 打交道的最重要戰略因素消失，天安門屠殺使美國人民對中共政權的 厭惡加深，而台灣民主化的結果使威權時代強行壓制的所謂「一個中 國」無法維持。
但情勢的轉變並不止於此。中共的改革與經濟開放，使它對外資及美 國市場有高度的依賴。在共產主義教條失靈之後，經濟成長和人民生 活的改善成為中共政權生存的關鍵，而外國市場及外資成為中共政權 存續的關鍵。中共國台辦副主任周明偉到美國遊說，警告美國對台灣 軍售會損及美商在中國大陸的利益，如此暗示兩者的掛𤨒，企圖造成 美商包圍政府約制對台軍售，卻錯估如果北京採取如此作法的嚴重後 果。
中共的遊說並不只是推銷香港人都不滿意的一國兩制「和平統一」， 而是連帶推銷霸權的「不統就打」老調。北京要使美國對台灣軍售降 低，最好的策略是表現對台灣的尊重，展現其和平與對等合作的誠意 ，但它的作法卻是佈署飛彈，加深對台灣威脅，並對美國施壓，要求 美國拒售台灣防衛所需之軍備。
這種新的情勢使美國新政府及國會兩黨都有調整對兩岸政策的新想法 。在軍售方面，國會眾院新任國際關係委員會主席海德預測布希政府 將會出售一些過去柯林頓政府不同意出售的軍備給台灣，因此，台灣 關係加強法案今年可以不必提出。這些軍售是否包括神盾仍難說，但 北京的行為增強美國必需提高對台灣軍售的壓力卻是事實。
一些親北京的美國人士，也對蒙他納州民主黨籍參議員包卡斯要校正 美國與台灣之不正常往來，而大驚失色。包卡斯參議員是主導美國給 予中共永久最惠國貿易待遇的先鋒，態度可視為親北京，但他日前在 尼克森中心演講時直言，去年八月陳水扁過境洛城，有十幾位美國國 會議員要去致意，但柯林頓政府約束陳水扁不能有此活動，逼陳水扁 就範。包卡斯說這是錯誤的作法，他主張一個台灣二千二百萬人民以 民主方式選出的總統，「應該可以訪問美國，並會見他所想會見的人 。」他可以去台灣見陳水扁，卻不能在美國境內見他，那是很荒唐的 事情。
陳水扁過境未能見美國國會員，可能和當年李登輝未獲同意在夏威夷 同夜一樣，成為美國調整作法的另一契機。中共可能改變天朝意識， 願意改採主動向美國遊說，但形勢的改變和其行為與言詞的矛盾，使 它靠「老關係」的舊套不易再產生昔日的功效。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：中共是美國與台灣關係的唯一障礙</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-02-25/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Feb 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-02-25/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
中共習慣於向美國咆哮，一口咬定所謂「台灣問題」是美國與北京關 係的最嚴重問題，也是雙方關係的障礙。有些美國政客或所謂學者不 經思考，也跟著北京的調子唱。
其實，在華府、北京與台北的三角關係間，所謂「台灣問題」是北京 不務實、不民主、不尊重人民選擇所造成的爭執，北京與華府間的對 立問題不少，反而是華府與台北之間並沒有任何利益衝突的問題，雙 方關係的唯一障礙是北京。
過去台北自我矮化，凡事先責備自己的習性，似乎默認北京的指責， 相信台灣是美國與中共關係的麻煩製造者，而不敢說北京才是美國與 台灣關係的麻煩製造者。試想，如果不是中共從中作梗，美國與台灣 的關係，可能比美國與日本的關係更和諧。
中共是台灣與美國關係的唯一障礙，這是很明確的事實，中共習於製 造問題逼美國在北京與台北間作一選擇，以達到其犧牲台北利益，牽 就北京的目的，也是有目共睹。這樣簡單的事實，台北一直不敢明提 ，倒是駐美代表程建人二月二十三日在維琴尼亞州威廉與瑪麗學院演 講時，繞一個大圈，指出北京與華府與台北關係的唯一障礙。
敢於指出美國與台灣兩個民主國家關係未能正常發展的障礙，可以說 是台灣推展對外關係，在心理上的一個突破。台灣並未製造問題，以 阻礙中共與其他國家的關係，只有中共在製造問題，以妨礙台灣與其 他國家的關係。
程代表的講詞，並沒有直接指控中共是台灣與美國關係的阻礙，而是 轉彎點出在台灣之中華民國所獲得的成就，並沒有得到國際社會應有 的承認與尊重，也未能與其他國家建立更好關係，及完全參予國際組 織，其唯一原因是「中華人民共和國」的阻撓。
他指出，因為「中華人民共和國」土地比台灣大二百六十五倍，人口 比台灣多五十八倍，它是聯合國安理會常任理事國，也擁有核子武器 ，以致在台灣之中華民國的地位受到中華人民共和國之制約，即使是 其他國家也美其名為國家或國際利益，而犧牲原則，牽就如此不公正 、不公平之現實。
這段話並沒有指責美國，但在稍後討論美國與台灣關係時，他便指明 美國與台灣兩個很友好的國家，卻不能以正常的外交關係交往，其第 一個因素便是「中華人民共和國的不當影響」。他要求美國放鬆雙方 往來之限制，讓台灣與美國關係更自然的發展，而「不受第三者的支 配」。
分佈在講稿各段落的這些話，可說是技巧的指明台灣與美國關係還可 以更密切友好，雙方關係的阻礙，在中共的無理態度，和美國的屈從 牽就。這些牽就中共、制約台灣的作為，包括限制美國與台灣官員會 晤的地點，台灣領導人訪問及過境美國的活動，和美國官員訪問台灣 的禁制。一個自由、民主世界的領袖國家，牽就一個共黨威權體制， 而限制與一個民主國家的正常往來，那將成為歷史笑柄。
中共自己的行為，不斷為台灣不是華府與北京關係的障礙，只有中共 才是台北與華府關係的障礙提供註腳。中共壓制人權，並不是台灣的 責任，它幫伊拉克鋪設雷達設備，可能違反國際制裁協議，也危及美 國飛行員安全，在華府與北京間產生磨擦，那也不是台灣製造的困難 ，而它反對美國建立國家反飛彈系統，又干台灣何事。
相反的，中共連台灣前總統李登輝以平民身份訪美都要阻撓，而北京 的國務院台灣辦公室副主任周明偉，卻拿美國簽証，享受美國言論自 由，在美國張狂的喊台灣如果作統一以外的選擇，「只有打」，如此 作為台灣不抗議才是奇怪。中共對台灣「文攻武嚇」，不斷佈署威脅 台灣生存安全之飛彈，卻責怪美國與台灣的安全關係，而不能檢討自 己的行為。這些事例足見北京與華府多的是問題，台灣與美國的關係 只有一個中共阻撓的問題。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：布希對外樹威，對中共警告</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-02-19/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-02-19/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
美國總統布希下令摧毀伊拉克的防空雷達系統，明顯是對海珊的強烈 警告，並在外交政策上樹威，但美國國防部新透露的消息，卻不尋常 的點名北京，對中共也有間接警告的作用。
美國新總統一上台，一些與美國關係有矛盾，而習於街頭流氓作風的 國家，不免赤裸裸的想試探新總統的膽識與意志力。伊拉克的海珊便 是如此典型。他在波灣戰爭後，一直想掙脫美國領導的經濟與軍事抵 制，美國新政府上台，一切還在忙亂之際，自然是它混水摸魚，考驗 布希的機會。
但布希政府的國家安全事務班子，大半是老布希的手下，當年執行波 灣戰爭的識途老馬，他們對波灣戰爭未澈底結束海珊政權已帶後悔， 現在一有機會，更要替布希樹威。布希新政府要海珊明白：他在競選 時所作的諾言並不是說著玩的，對他的承諾挑戰，有它的後果。
布希緊於樹威，顯出他有別於柯林頓被推著團團轉的性格。他要採取 主動，堅持他宣示的原則，而不是被動的接受他國的試探。雖然對伊 拉克防空設施的攻擊，帶有造成盟國關係緊張的可能風險，但拿十年 來一直對美國政策利益挑戰的伊拉克開刀，還是最方便的選擇。
不論美國拿海珊的防空系統開刀，是否也蓄意警告中共，美國的行動 及事後透露的風聲，卻有警告中共的功用。布希在訪問墨西哥之前， 批准在週五轟炸伊拉克的防空雷達系統，在時間上而言可以很容易的 說明是為避免無謂的人員傷亡，因為美國的目的在摧毀防空設備，而 不希望傷及無辜。
但據美國國防部透露，美國最耽心的傷亡是在替伊拉克裝置雷達設備 的中共軍職及文職人員。
美方透露此項訊息是在中共對美國軍事行動大肆咆哮之後，其含意自 然更加清楚。中共技術人員介入協助建立足以威脅美國執行禁飛區任 務之雷達系統，在該系統被炸後，應該知道美國發出的警訊，但它仿 佛置身事外的抨擊美國，只有使它與美國的矛盾更公開化。
美國國防部透露的情報，給北京幾個訊息：美國知道中共在幫伊拉克 建造雷達系統，此舉與美國利益相衝突是美國所不能接受; 美國不願 傷及中共技術人員，因此刻意選在假期無中共技術人員工作時進行攻 擊。
如此訊息固然可以解釋為美國政府避免重陷誤炸中共駐南斯拉夫大使 館的覆轍，但最重要的還是形同警告中共，美國已盡力在避免傷及中 共技術人員，如果中共還是執意協助伊拉克從事與美國利益相衝突的 活動，一旦再生意外，責任不在美國。
布希政府上台一個月，在外交上表現的原則及輕重緩緊，與柯林頓政 府有明顯差別。柯林頓對伊拉克採取駝鳥政策，只希望它不要造成新 聞，布希並不耽心伊拉克問題再上台面。柯林頓的作法是急就章，忙 於和有爭執的勢力修好，而疏於盟邦關係的培養。布希以鞏固盟國與 友邦為重，優先在美國南北兩鄰國，北約組織盟國，亞洲地區的日本 、韓國，和在經濟問題及軍備管制問題上關係密切的俄羅斯。
雖然中共及時派出過去擔任傳譯時與老布希熟識的外交部副部長楊潔 箎出任駐美國大使，安排國務院副總理錢其琛在三月中訪美，及幾位 前駐美大使和主管台灣事務官員在上海公報發表三十週年前夕「路過 」華府，但與中共咨商並非最高優先，這些過往，包括錢其琛的訪問 ，都是出於北京自己要求安排。
布希在競選期間對台海問題及與中共關係說了不少與柯林頓政府路線 不同的話，中共可能也要以不同方式試探其真正態度如何。以中共內 部路線紛歧，前駐美大使李肇星以強悍「革命」姿態，在美國造成強 反感，卻可回去升官的跡象，中共可能再把自己逼到牆角。對一個不 認為台灣是一個「問題」的布希政府來說，它與中共間多的是其他利 益相抵觸的問題。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：美國對台灣的新氣氛</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-02-16/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Feb 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-02-16/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
柯林頓時代的兩位外交事務官員陸士達與雷克，在台北與陳水扁總統 的兩段對話反映了美國對台海爭紛看法的轉變。即使布希政府的外交 政策官員仍未完全安排就緒，台北有理由審慎樂觀，而北京也有理由 感到不安。
陳總統回顧過去美國有人指責台灣是包袱，是麻煩製造者，當然他不 同意這種看法。美國曾有人作如此情緒性的指責，而北京不斷刻意宣 傳，企圖對台灣造成負面形象。但在台北政局改變後，新政府的有條 件讓步及北京態度的僵化，使美國輿論界及政界對台海僵局的責任有 新的評估：兩岸對話不能恢復，問題在北京，而非在台北。
曾經對台北施加壓力，促兩岸恢復對話的前助理國務卿陸士達見解如 此，前白宮國安會副幕僚長雷克看法也如此。美國媒體不再受中共宣 傳之惑，已經少用北京認為台灣是它「叛離之一省」的廢話，而一般 對陳水扁當政後宣佈有條件不宣佈台灣法律性獨立，也認為是相當的 讓步，台灣委屈之態，與北京的得寸進選作風相較，麻煩製造者的標 籤貼不到台灣頭上。
過去美國朝野對台灣最關切的是所謂「台灣獨立」問題，但被宣染為 「台獨黨」的民進黨當政後，「台獨」不再是個問題。雷克與陸士達 在台北最突出台灣政情改變的對話是陳水扁抱怨中共不尊重人民依民 主程序所做的選擇，避免與新政府對話，而只知拉攏在野黨及商人。 陸士達則對已經在野的國民黨主席抱怨中共只知搞統戰技倆，而國民 黨卻跟著北京唱和。陸士達從催促國民黨政府與中共對話，到責怪國 民黨配合中共統戰以謀求在台灣的政治利益。他把這種話說給國民黨 主席聽，也反映出美國人士關心的已非「台獨」問題，而是中共對台 灣的「統戰」問題。
從柯林頓政府時代官員對台海局面之新評估，再看布希新政府的政策 動向，北京有理由感到關切。第一，布希政府的外交優先順序與柯林 頓政府大不相同。柯林頓政府把中共視為所謂「戰略伙伴」，並把盟 國日本置於次要地位，至少是未給予應有重視。布希政府重新把日本 列為美國在亞太地區的最重要盟國，視東京為因應中共崛起的伙伴， 並寄望日本也參予促使中共遵重台海地區的穩定。
第二，柯林頓政府對建立國家反飛彈方案，立場帶保留，但布希政府 卻顯得勢在必行。在過去幾週，新任國防部長倫斯菲幾乎把注意力放 在推銷國家反飛彈系統上。在華府與北京間，這又多出一個容易造成 緊張的問題。
第三，柯林頓政府以貿易掛帥，國家安全置諸一旁，布希政府的國家 安全班子則大部份是鷹派，保守派，國務卿鮑爾不再使用簡化的「一 個中國」措詞，他要把中共看作一般的「國家」，非美國之敵，也非 美國之戰略伙伴。他的副手阿米塔奇主張把台灣視為積極性的因素， 而不是一個「問題」。國防部長倫斯菲與副部長伍佛維茨都是主張強 大國防及力主建立反飛彈系統的人物。伍佛維茨與副總統錢尼是老布 希政府時代決定以F-16戰鬥機售予台灣的主要決策者。
第四，中共在經濟改革過程中所遭遇的社會及政治問題，在未來幾年 將會惡化，法輪功的有組織挑戰和其棊性，使中共防不勝防。在參加 世界貿易組織後，中共國營企業受到的衝擊，可能危及其政權的穩定 。如果中共仍以鎮壓方式來保政權，其國際形象只有再惡化。
第五，對美國的安全利益而言，它最大的惡夢是台灣在威權時代的「 反攻大陸」，和民進黨執政可能的「宣佈台灣獨立」，因為兩者都可 能使美國捲入台海衝突。現在台灣政權在民主體制下和平轉移，陳水 扁並有條件的放棄宣佈法律性獨立之前景，使台灣主動引爆衝突，造 成美國介入的因素去除。一九九二年，台灣舉行立委選舉前，老布希 曾被問及民進黨可能在立法院取得多數，他將採取何種態度的問題， 如此假設性問題老布希原可避過不答，但他卻強調自己的原則是「不 挑戰民主的程序，也不挑戰人民的選擇」。台灣民主體制的健全和理 性化，將使美國政府與人民更尊重台灣人民應有的權益。
在這種大環境下，北京雖說要改善與美國關係，但它的作為及言詞卻 顯出處處與華府對立。有些美國學者把中共對美國帶高度敵對的說詞 ，解釋為江澤民應付內部強硬排外派所必需，但這種說詞給人的印象 是北京把美國視為頭號敵人，其結果可能使中共在美國輿論間取代舊 蘇聯的的地位。這種走向在布希新政府鷹派當家的局面下，對北京並 不是喜訊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：鮑爾論中國政策：堅定與明確</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-18/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-18/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
美國新總統布希提名的國務卿人選鮑爾將軍，在任命聽証上有關中國 政策的陳述，堅定與明確，並兼顧兩岸的期望，如此立場，至少在新 政府在所謂台海問題上可以減少不必要的爭紛。
鮑爾出身軍旅，但擔任過白宮國家安全顧問，他對世局熟悉，而措詞 帶有軍中習慣的簡潔了當。他在中國政策上的陳述顧及問題的敏感性 ，也顧及處理與北京交往極關重要的堅定與明確立場。
美國的中國政策有它的持續性，而其一直未變的兩大原則是所謂「一 個中國」政策，和兩岸的和平解決。美國依台灣關係法維護台灣安全 ，而在柯林頓政府任內鼓勵兩岸對話。這些原則在歷任政府都曾用不 同的措詞表達。鮑爾的說詞與柯林頓政府略有不同，但最重要的是他 用詞的堅定與明確。
在柯林頓政府任內，羅德用了所謂「美國的一個中國政策」，「美國 堅持一個中國政策」，這是對美國與中共三項聯合公報措詞的不當簡 化。如此簡化對台灣較不利。鮑爾的用法，基本上回到三項公報的用 法，即美國「長期認知只有一個中國的看法。在這方面，台灣是中國 的一部份。中華人民共和國與台灣如何解決對此看法的分歧，由他們 去決定，只要武力不是其解決辦法即可。」
北京可以把這段話當作重申「一個中國政策」，但鮑爾的措詞很明確 的把「中國」與「中華人民共和國」作區隔，也承認「中華人民共和 國」與「台灣」在「只有一個中國，台灣是中國一部份」之看法上有 分歧。如何解決分歧，由雙方自己和平解決。
鮑爾重申依台灣關係法提供台灣的必要防衛性武器，但他在陳述一個 中國的立場後，最重要的是以更明確的言詞，表明美國對「和平解決 」分歧的立場：「美國預期並要求一種和平解決，一種台海兩岸人民 均能接受的解決。這是我們強力主張的基本則，這一點應該絕對清楚 。」
解決分歧的辦法需要台海兩岸人民的同意，是民主與和平解決的原則 ，其含意即雙方都有否決權，唯一可能的解決結果是兩岸有共識。如 此立場再加上美國對台灣安全的保障，最可能的結果是維持現狀，而 任何「統合」或某種型式的結合都需要雙方作必要的妥協。
鮑爾的証詞與柯林頓政府政策說法，最明顯的另一差別在於鮑爾沒有 再提促兩岸恢復對話。現任主管亞太事務助理國務卿陸士達在臨別的 演說中，曾對北京以統戰策略應付台灣，而不與新政府對話是一項錯 誤，這話顯出華府對台北的同情。華府「促談」的立場，常被解釋為 對台北的壓力，但實際上困難出在北京以台北接受其主張為復談條件 ，鮑爾承認兩岸對解釋「一個中國」之觀點的分歧，但只重申和平方 式是美國的「預期與要求」，而不公開強調「促談」，對台北可視為 較善。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：大法官「釋憲」：猶如美國最高法院決定拒絕受理</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-15/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-15/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
從美國體制來看大法司有關核四案的「釋憲」，美國最高法院的功能 似乎比台北的大法官權威得多，大法官所作的「解釋」，實際上並非 美國最高法院的「判決」，只能說是最高法院以不合其審理標準，拒 絕受理。
大法官的「說明」提出行政院與立法院的僵局，可循三種途徑解決， 「至於採取何種途徑，是相關部會的權責，非司法院可以越俎代庖」 。說了許多話，大法官的意思只是「核四」引起的爭執是「政治問題 」，不是「法律問題」，司法院不能管。
但是在最具體的法律問題上，即行政院停建核四是否「違憲」，法院 卻又避開不作認定。作為司法最後權威機構，特別是解釋憲法的唯一 機構，如此具體問題不應迴避。
從體制上而言，大法官接受釋憲與美國最高法院接受上訴，性質與寬 嚴都有別。美國的體制，最高法院屬於全國終審法院的性質，即實是 對憲法解釋有疑義，也不能直接要求最高法院「解釋」，而需經過訴 訟程序，到最高法院尋求其受理與判決。
美國最高法並不是對所有上訴案都受理，它每年接到要求最高法院審 理的案件多達四千件以上，但最高法院只接受一百五十件左右，進行 審理與判決。最高法院首席法官倫欽斯提及最高法院接受案件的標準 ，己經不是審核低層法院判決的適法、公正及採証是否正確，而是側 重在涉及聯邦憲法或其他法律尚未解決的問題。
比較具體而言，對於要求最高法院審理的案件，只要九位法官中的四 位同意便可接受。這些案件有幾種來源：第一，上訴法院認定難以解 答的法律問題; 第二，上訴案，包括聯邦法院認為國會行為違憲，上 師徒法院認定州法律違憲，州的最高法院推翻聯邦法律; 第三，在聯 邦上訴法院或州最高法院敗訴的一方，可請求最高法院審理，其受理 與否只需四名法官同意。
去年美國大選有關佛羅里達州選票重計爭案，便是最新的例子：民主 黨陣營高爾的律師團以選舉屬地方事務權限，希望在對他有利的州司 法系統解決，但共和黨的布希陣營則把希望寄托在聯邦的最高法院。 布希在州法院應戰之餘，同時在聯邦法院提出訴訟，並以憲法第十四 條修正案提供的「公平保障」權利為由，希望經由聯邦法院系統快速 上訴最高法院。
布希在聯邦法院及上訴法院均敗訴，在州最高法院也敗訴，最後上訴 聯邦最高法院，而有五位法官同意接受此項被認為政治爭議性甚高的 案件。佛州選舉爭訟在州已有最高法院判決，聯邦司法系統已有上訴 法判決，聯邦最高法院以事涉憲法的公平保障條款，作為終結審理的 司法機構，而其判決下來，高爾雖說「不同意」，「失望」，但都只 有接受。
最高法院首席法官倫欽斯在年底提出的報告稱，他希望最高法院仍能 避免被要求審理政治爭議案。這話表示他對最高法院被迫作成五票對 四票的判決，仍有不得已之苦。但面對爭訟不決可能造成的憲政選機 ，最高法院仍能就最具體的法律問題，作成明確的判決，使選舉爭執 案宣告落幕。
美國最高法院判決過爭議性的問題不少，有些判決後，在法律上雖受 執行，但在政治上仍受爭議，如一九七三年的羅以控告偉德，經最高 院判決的墮胎合法化案件，雖然最高法院判決州的反墮胎法律違憲， 認定憲法修正案第十四條可視為保障孕婦決定是否墮胎的權利，此項 判決仍是保守派努力要推翻的對象。民主黨的大選動員說詞之一即布 希獲勝，可能使他得以任命保守派最高法院官補缺，最後造成墮胎合 法化案的翻案。
對保障少數族裔的肯定行動法，因其涉及「配額」保障，對白人造成 「反歧視」，也即涉及公平保障法的解釋，最高法院對這類案件也有 許多判決，確定過一些原則及前例，但這類政治爭議仍未能平息。只 是在沒有翻案前，最高濁院的判決仍是定案。
以立法院與行政院的爭執僵局而言，依美國體制並不構成最高法院審 理的條件，那是很明顯的行政權與立法權之爭，而非嚴格的法律問題 。不是法律問題便只有在憲政架構下依政治程序解決，不能要求司法 權介入強行替兩權作成決定。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：陸士達臨別回馬槍</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-12/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-12/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
美國國務院主管亞太事務助理國務卿陸士達，臨下台前替自己任內的 成就作了一番鋪陳，並對兩岸未在他的「鼓勵」下恢復對話，不客氣 的加以批判。
陸士達對兩岸的回馬槍，用的還是留情面的外交詞令，也不願過份開 罪兩岸任何一方的各打五十板。但是他的訊息很明顯，從他的角度看 ，兩岸對話未能恢復的更大責任在北京，而不是在台北。
陸士達曾經是支持台灣民主化最力的前國會眾議員索拉茲的助理，對 台灣有相當程度的瞭解與同情。但他進入行政部門後，為執行柯林頓 政府的中國政策，避免與中共關係出軌，曾表現對台灣顯出不公平， 受到偏重對台灣施加壓力的批評。
這次陸士達把批評重點轉向北京，總算是他下台前的真心話。他的想 法透露的訊息是柯林頓政府內部官員，有許多對台灣的處境及為減低 兩岸緊張關係所作的努力很同情。現在陸士達即將離開政府工作，有 較多「言論自由」，便自然的把真實想法說出來。
陸士達指責北京與台北均未能在基本上「瞭解」對方。其實，兩岸鬥 爭幾十年，問題不在「瞭解」，而在是否能「接受」彼此分歧，或接 受現實。他認為北京坐失台灣新政府上台，能夠重開與台灣對話的機 會，逆向行駛，堅持新政府接受「一個中國原則」，及續「笨拙」的 統戰策略，拉攏在野黨及商人，而不顧當權的政府。
北京不是「不瞭解」，而是共黨政權不能接受民主的原則，也不能接 受與它不同的立場。北京的策略還是得寸進尺，聯合次要敵人打擊主 要敵人的鬥爭手段。陸士達可以說北京要與台灣有所協議，「別無選 擇」應與民進黨政府對話。在民主國家，這是基本的道理，不管陳水 扁是大贏或小贏，他是在既定遊戲規則下，由人民選出，代表台灣的 合法政府，涉及台灣的交涉當然要與政府打交道。
但北京的意識型態並非以民為重，它並不能尊重人民的選擇。陳水扁 並不是北京所矚意之人選，他當選使北京感到意外和丟臉，北京希望 的是台灣能和香港一樣，行政首長由它操控指定，不能由人民選出。 如此天朝心態和列寧政黨習慣的鬥爭手法便搬出來對付台灣新政府。
北京不顧陳水扁在就職演說上對民進黨立場的重大修改，宣佈有條件 不會在任內宣佈獨立，反而是在陳水扁作片面讓步之後，進一步要陳 水扁接受「一個中國」原則，使兩岸爭紛再回到台灣無法競存的零和 遊戲。李登輝執政時無法接受一個中國原則，現在要主張台灣獨立的 政黨接受一個中國原則，那是中共得寸進尺的手法。
使許多美國人士感到耽憂和無法理解的是台灣有些政客與商人，自願 落入中共的「統戰技倆」。這些人有的是尋求政治舞台，商業利益， 而未必是對中共表達台灣人民的意向。在本質上，他們在民主體制下 ，仍在使用「國共鬥爭」的遊戲規則，他們的敵人變成民進黨，他們 不但沒有「反攻大陸」的意願，也沒有促使中共改變政治體質的理想 ，只是希望藉北京之力，看能否在台灣重奪政權。
陸士達指責台灣新政府不瞭解兩岸問題在中國內部的敏感性，而誤認 為經濟問題可以壓過政治問題，他認為除非北京相信台灣願遵行「一 個中國原則」，否則北京不會同意「大三通」。其實，兩岸爭執幾十 年的問題，當然是政治上的紛歧，台灣不可能不瞭解。從北京的觀點 看，那是「統、獨」問題，但台灣在民主化之後，新政府及民意主流 的看法是主權地位的維持問題。
北京如果不接納民主思想，不接受民主體制，它對台灣存在於北京政 權之外，永遠會敏感。台灣願意從經濟領域上做起，建立信心，等待 中共觀念上的改變，或制度上的調整，或許雙方可能處理最棘手的政 治問題，這是務實的做法，而不是不瞭解政治問題的份量。中共利用 它目前在市場潛力上的優勢，希望台灣立即接受它的政治主張，那是 台灣幾十年來不能接受的問題，而不是不瞭解的問題。陸士達用「不 瞭解」，只是留給雙方一點面子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：孫立人案的幾件美國舊檔</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-10/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-10/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
事隔四十五年之後，監察院替孫立人「兵變」案翻案，否定孫立人受 「匪諜」利用，圖謀造反之說。
如果孫立人不是因為「匪諜」利用，他為什麼被設計拉下台? 一種常 被引用的揣測是他與美國的關係太接近，引起蔣介石的猜忌，因此， 非要把他鏟除不可。
這種說法的理由是孫立人看不慣蔣介石手下軍隊的腐化、無效率，不 懂現代管理，不能有效使用美援，而美方有意讓孫立人主管美援的使 用，使蔣介石懷恨在心。
在已解密的美國國務院檔案中，孫立人案的電報、備忘錄屈指可數， 美方極度慎重指示駐台北官員不能隨便評論孫案，但一位國務院中國 事務官員的備忘錄卻引述一位在華府接觸對象的話說，孫立人會被逮 捕，反映的是「蔣經國勢力的增長」。
這幾件電報及備忘錄，只限於國務院系統，並沒有軍方的報告，但國 務院系統的文件，可以看出美國政府對孫立人案的小心謹慎。
一九五五年八月一日，國務院中國事務處官員霍吉，綜合美國駐台北 大使館的電報，寫一份備忘錄給主管遠東事務助理國務卿勞柏遜，主 旨是「孫立人的困難處境」。霍吉指出，駐台北大使館的第六十九及 七十號電報報告孫立人被迫辭職及自己預期被捕。「雖然他沒有作具 體建議，但據推想他至少支持美國給他一定程度的支持，因為他說如 果他被捕，他希望美國盡力幫他，否則他必死無疑。」
霍吉報告說，駐台北的陸軍武官評論孫立人辭職時，顯然不認為孫立 人會受到比解除公職更嚴重的處罰，他不論為此事有何重大意義。
備忘錄稱，中國事務處認為目前國務院不必採取任何行動。應查詢藍 欽大使的看法，並只應在孫立人受到處死 (不太可能 )、無限期拘禁 ，或流亡的威脅時，才採取行動。「孫將軍顯然已經達到在中華民國 政府軍中高級軍事職位沒有什麼用處的地步，中國事務處反對美國要 促使他復職的努力。」
但中國事務處建議國務院考慮在必要時以任何方式以防孫立人被殺害 。隨時間的消逝，中國政府對孤立之未來作必要之調適的能力，將日 益重要。「台灣人在軍中佔更大比例，及他們在政府有日增的重要發 言權之後，政治領袖日益需要能致力於尋求更能回應台灣島民之需要 的目標。即使只因為據報導孫立人在台灣民意中得眾望，孫將軍便應 獲保障。」
霍吉抱怨大使館有關孫立人案的零星不全，他指出，中國事務處有關 孫案的訊息很片段，台北發來的第二十八號電報稱「盛傳」孫立人有 麻煩; 第二十九號電報則又否定這些謠傳。「我不知道還有其他來自 當地的電報資料。」
八月二十日，駐台北大使館向國務卿報告，台北發佈「總統八月二十 日令」，宣佈孫立人將軍在八月三日「承認在匪諜郭廷亮案中疏忽請 辭獲准」。大使館的電報報告官方宣佈的案情及蔣介石下令成立的調 查委員會成員，及郭廷亮承認匪諜及成立以孫立人手下為主的地下活 動，而孫立人是因為郭廷亮是他的親信，及他被利用事非法活動而受 牽連。
八月二十三日，駐台北大使館發給國務院的第一五八號電報稱：已閱 及有關孫立人案的新聞稿，下令大使館各組，包括武官處，在評論時 應慬慎。因為孫將軍在軍事問題上持與美國相同觀點，如果美國此刻 粗魯和不光彩的置他於不顧，那會被許多人忍為我們對朋友不忠。在 中國友人問及時，我們的反應應稱在過去孫將軍對美國軍援項目有很 大貢獻，並與美國在各方面全心全力合作，因此，我們對他所受到的 指控感到意外，這些指控幾乎是無法置信的，但我們保留判斷，以待 調查委員會之調查。」
針對這份電報，代理國務卿韓德森在八月二十七日給大使館發了一份 指示，這是編選在已出版之一九五五年至一九五七年美國外交關係文 件中唯一有關孫案的電報。韓德森對大使館的報告表示嘉許，並要求 繼續密切注意回報。
韓德森表示注意到大使館對所的指示，但他說，由於台北公開發表的 指控內容與語氣均算緩和，美國人員與孫立人友好者，對此事的個人 反應可以表明深信孫不會作出對自由中國不忠之事，而不必說指控難 以置信。
電報還附「供參考」的一段稱：美國政府對如此美國管不著之事，並 無官方立場，因此，並沒有美國是否置孫於不顧的問題。
「顧維鈞大使八月二十日與雷德福上將討論此案。雷德福告訴顧維鈞 ，他對孫將軍極敬重，對孫將軍的忠誠毫無存疑。雷德福建議調查委 員會不要只限於調查孫在屏東事件的可能牽連，而也應調查事件的真 正原因，和政治影響中國軍隊的更大問題。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特稿：台灣霧煞煞，卜睿哲一探虛實</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-05/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2001-01-05/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿
美國政權轉移還在過渡期間，但美國在台協會理事主席卜睿哲趕在小 布希就職前便要訪問台北，如此安排自不免引起一些揣測，不過美方 人士強調，卜睿哲此行只是「例行訪問」。
如此例行訪問，自然有別於他去年三月下旬總統大選後，與前國會議 員哈密爾頓赴台北，說明美國立場及瞭解陳水扁意向的專程訪問，也 有別於五月二十日專程參加新任總統、副總統的就職大典。因為五月 的專程訪問，停留時間及會晤的人都有限，在經過大半年之後，卜睿 哲希望能與台灣各方面領袖會晤，討論廣泛的議題。
過去七個多月來，陳水扁主政，朝野角色易位，政策爭辯與政治角力 糾纏不清，閣揆已經易人，罷免總統案也列入登記，核四之爭仍未了 ，兩岸對話尚無進展，倒是小三通先行，兩岸關係朝緩和的方向邁進 一步，但在各政黨仍在分解與重新組合之中，如此演變對台灣長程的 政局具有何種意義，這都是美國所關心的問題。
台灣政局顯示的霧煞煞，卜睿哲「例行訪問」的廣泛接觸，主要便是 探些虛實，摸摸各黨派的底。如果被問得緊，他可能也會以政策的持 續性，來澆台灣對布希新政府可能過高之期望的冷水。
不過，美國體制分明，政界也嚴守任何一定時間只有一位美國總統的 分寸，布希政府尚未接掌政權，鮑爾的國務院主要幹部也還在層層物 色，卜睿哲的例行訪問當然不是代表新政府。比較合理的解讀是他要 趁政權轉移之際，瞭解台灣各方面對涉及美國利益問題的看法，以備 新政府參考。
即使卜睿哲不是代表新政府訪問台灣，他也無法代表新政府作新的承 諾，但在美國新舊政權交替之際，例行性的重申保証仍是必要之舉。 一九九三年，柯林頓政府新上台，不同的政黨的新政府執政，依美國 體例，新政府並不一定要接受前任的單方面承諾。當時美國國務院曾 批准重申雷根對台灣的六大保証，但使國務院感到意外的是台北並沒 有及時提出美方重申保証的要求。
陳水扁政府似已注意到如此應有的例行公事，而其對美方的要求也相 當明確，並沒有過高的期望。陳總統十二月六日接見羅德一行時，要 求布希新政府不要再重申所謂「三不」，如果美國仍認為有必要重申 ，則應加美國反對中共使用武力的第四不。他也要求美國對台海問題 的三個支柱，明確增加任何解決結果必需得到台灣人民同意的第四支 柱。此外，他要求美國信守台灣關係法、六項保証和一九九四年政策 檢討結果，放寬台灣官員過境美國活動的不必要限制，及與中共打交 道不能犧牲台灣的利益。
美國的所謂「三不」政策雖屬尼克森開始對中共所作的秘密保証，但 其公開表達始於柯林頓，布希新政府並沒有義務私下或公開重申此項 單方面的承諾。柯林頓所稱兩岸問題的解決必需得到台灣人民的認可 ，那也是柯林頓的單方面承諾，新政府也沒有接受的義務。雷根政府 對台灣的六項保証也是如此。「三不」對台灣的利益有損，對民主政 治的發展是一項侮辱，台灣有理由要求布希政府不再作此不義之事。 六項保証及台灣人民對兩岸問題的解決之解決必需以和平方式並獲台 灣人民認可，應能獲得布希政府的重申，但台灣的要求應對負責雙方 交往正式管道的卜睿哲提出。
柯林頓政府對台灣的措施，可謂有得有失，其台灣政策檢討對台灣利 弊參半，李登輝訪美問題處理上有技術性失誤，但在第七艦隊駛赴台 灣鄰近海域嚇阻中共威脅，使美國履行台灣關係法安全條款的決心與 意涵不容置疑。他公開提「三不」以取悅北京有損台灣利益，但去年 初一再強調台海兩岸問題解決必需台灣人民同意，又使台灣受到的損 失略得到平衡。
總的來說，北京還是希望高爾當選，對北京而言，高爾至少是一個已 知數，其延續以貿易掛帥的政策和柯林頓的承諾，無疑對中共有利。 小布希的共和黨上台，北京知道它不可能再以對付柯林頓政府那種強 硬姿態逼新政府在所謂台灣問題上讓步。華盛頓郵報五日在報導中共 副總理錢其琛會晤美國國會參議員包卡斯時稱，北京願對台灣展現彈 性。美國的中國事務專家包道格認為這是北京對布希新政府的試探和 示好，其作法與當年以強硬姿態考驗雷根不同。
實際上中共以強硬姿態對付雷根政府，因為那時雙方剛建交，而雷根 有放棄建交承諾的危險，北京想以強硬態度逼雷根表態。北京對柯林 頓也出以強硬態度，那是因為柯林頓政客性格上的缺陷，容易被人擺 佈。布希並沒有推翻所謂「一個中國」的意向，而北京也希望藉老布 希與北京的舊關係，能保証小布希政府的中國政策不會有大改變。它 並沒有擺強硬姿態的理由。
但更重要的是北京也看準小布希政府國家安全事務大員盡是鷹派老將 ，不是像柯林頓自己和他手下那種容易被推得團團轉的菜鳥，而在所 謂台灣問題上，美國已經無法作其他讓步，北京如果以高姿態要考驗 新政府，其碰釘子的結果可想而知。
北京也應該瞭解，在布希新政府任內，它與華府的可能爭執不只是台 灣問題，或以台灣問題為中心。美國促兩岸會商以緩和張，台灣也願 意無條件與北京恢復協商，但美國並不能在主權問題上迫台灣讓步， 這是美國的六項保証範圍。在未來幾年，中共與美國的爭執將在美國 對國家反飛彈方案的決定，中共擴張性的軍事佈署，雙方在經貿上的 糾紛，和布希政府改變過去柯林頓政府偏重北京的政策，轉而更注重 日本盟國，以因應中共的崛起。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>