<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2000 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2000/</link>
    <description>Recent content in 2000 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Dec 2000 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2000/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>特稿：老將倫斯菲重返五角大廈</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2000-12-29/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2000-12-29/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;布希新政府的國防部長人選終告出爐，在二十五年前擔任過福特政府 國防部長的倫斯菲再出江湖，重主五角大廈軍政大計。&#xA;倫斯菲以六十八之年，回國防部重作馮婦，在美國政治上屬異數，但 在布希的國防政策上，卻有標誌性的意義：布希新政府的國家安全班 子在發展反飛彈系統的政策上非常堅定。&#xA;小布希在共和黨下台後八年，替共和黨奪回白宮寶座。因為八年前敗 於柯林頓之手的是他的父親，這次小布希替他父親入主白宮，一時用 人不免借重他父親當年的老將，美國媒體戲稱小布希的政府將形同「 布希續集」。&#xA;但論淵源，小布希重用的人馬，不只限於老布希時代，而是超越到福 特時代。副總統錢尼雖是老布希的國防部長，但卻在福特時代便接倫 斯菲當過白宮幕僚長。他的財政部長歐尼爾在福特時代掌管過預算大 計。新國務卿鮑爾在福特時代還是中校，擔任後來出任國家安全顧問 及國防部長的卡魯奇的助理。&#xA;倫斯菲的輩份比錢尼及鮑爾都高，但他們作風及見解都接近。小布希 能重用這些老將，一方面顯示他希望新的政府能在短期內接下棒子， 便能順利向前衝，另一方面也顯示他的領導風格，他並不耽心老將難 以駕馭。&#xA;倫斯菲二十五年前擔任國防部長只有十四個月，那還在越戰結束後的 時代，美國因為越戰及內政上的水門事件元氣大傷。當年美國面臨的 國防政策問題，和二十一世紀所面臨的問題大不相同。但在民間發展 的倫斯菲，實際上並沒有遠離國防的議題，他擔任智庫藍德公司的理 事，而藍德公司承包大量有關國防議題的研究。</description>
    </item>
    <item>
      <title>特稿：布希的國防部長難產</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2000-12-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2000-12-12/</guid>
      <description>華盛頓特派員王景弘／特稿&#xA;美國新總統布希的國家安全班子，國務卿和國家安全顧問人選早經確 定及宣佈，其他財政、商務、農業部門的閣員也陸續敲定，但備受矚 目的國防部長人選卻仍在難產。&#xA;小布希安排國防部長的工作，也許不會像他父親當年找陶爾參議員出 任國防部長那樣不幸下場，但在尋求適當人選上，卻面臨同樣拖延和 困難。&#xA;老布希找陶爾，因為他擔任過參院國防委員會主席，熟悉國防業務與 預算，他也是一位強硬保守派。但陶爾嗜酒成癖，被他的政敵引來攻 擊，最後被迫自請撤回提名。這次成為小布希副總統候選人的錢尼， 遂以眾院國防委員會成員，被提名出任國防部長。&#xA;因為有位前國防部長擔任副總統，新政府的國防部長人選便比較費週 章。最早傳說的可能國防部長人選有三位，即現任賓州州長瑞奇，前 印地安納州籍國會參議員寇特和前國防部次長、現任約翰霍浦金斯大 學國際問題研究院院長伍佛維茨。&#xA;瑞奇是一位溫和派，紐約時報稱獲提名擔任國務卿的鮑爾支持瑞奇， 但鮑爾現已透過發言人稱他不介入國防部長的遴選，而錢尼指出瑞奇 早已表示無意角逐此項職務。&#xA;剩下兩位可能人選，寇特與小布希已經見過面，而伍佛維茨是小布希 競選時外交、安全政策的大智囊，但他選擇何者卻遲遲未正式宣佈， 致有些揣測稱人事可能有變。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
