<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2018 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2018/</link>
    <description>Recent content in 2018 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 31 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2018/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>鏗鏘集》錯愕不是立場</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-12-31/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-12-31/</guid>
      <description>與台灣政界有廣泛接觸的美國朋友，推崇蔡英文總統是台灣「最佳法學頭腦」。以她成長、求學、從政的背景，她不會成為「鬥雞」，更不致像川普總統整天找人吵架，而除三呼「謙卑」之外，也不會喊簡單空洞的口號。&#xA;她的長處在政治亂局中反被視為短處。她的律師性格不是庭上激烈爭辯，而是太多律師型語言，句句繁雜，凡事必留餘地。在只講聲浪、音量與幹話時代，絡絡長的說理，反而失去競爭力。&#xA;美國杜魯門總統在桌上擺的座右銘︰「我全權負責」（The Buck Stops Here），雖然台灣不是總統制，但人民普遍仍認為總統是最後決策者，寄望總統作決定，表明立場，帶領方向，不只是說明與解釋。&#xA;像教育部長臨時「簡訊通知」府院，決定放行遴選脫序、個人誠信盡失的管爺，蔡總統感到「錯愕」，但那只是「感受」，而不是人民期待的立場。 葉俊榮既承認遴選有「瑕疵」，法律程序也未走完，卻作出讓總統「錯愕」的決定，那應被「免職」，而非辭職。&#xA;又如軍方藉口歷史傳統，抗拒拆除蔣介石雕像，蔡總統卻稱拆除雕像「不是促轉會或我說了算」。民主憲政，軍隊是國家的軍隊，不是軍閥的軍隊，總統對這個問題應該有軍隊國家化的立場與方向，不是解釋改變的困難。&#xA;民主不同於獨裁，總統不可能令出必行，台灣政局也不容許蔡總統像川普一樣任性放砲，她的謹慎作風至少應採取過去白宮的作法：總統的文稿與談話應由法律、政治與媒體公關的資深顧問核定。&#xA;法律顧問重在適法問題，政治顧問評估政治影響，媒體公關考慮文字與發表時機，他們要負責把決策作淺顯易懂的陳述，不要陷入拖泥帶水的律師語言。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》這兩個黨並不一樣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-12-24/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-12-24/</guid>
      <description>終日為生活奔波的台灣人，對政治常帶冷感，把國民黨和民進黨說成「攏港款」，讓國民黨既得利益者方便愚弄懶於思考的選民。其實這兩個黨真是很不一樣。&#xA;兩黨文化與屬性的不同，在這次地方選舉便一覽無遺。民進黨臉皮薄，選敗認輸，黨主席立即辭職，負起全責。反而是善唱高調的單一議題社團，不認為改革得罪既得利益者，還諉過政府改革力道不夠。&#xA;國民黨不會自曝勝選的主因，卻在論功行賞時露出馬腳，地方派系的「更生人」浮出檯面，有過車禍過失刑責的人，竟開口「聖人難找」。這個黨有太多貪腐之輩，更生人多，它的黨主席還與更生人同遊，正名「更生人黨」還比較貼切。&#xA;以「改革」為標記的民團，和充斥貪腐前科的地方角頭不同。民團在地方沒有根，地方派系則根深柢固，仍受國民黨操控；民團講究大鳴大放，把「團結」當髒字眼，斥為「保皇」；職團與地方角頭為利益團結，不會自命清高。&#xA;政黨政治不團結無以勝選，國民黨對台灣的統治，就是靠長期分化台灣人、分化黨外；要競選黨主席的人誣指團結是「保皇」，那是不食人間煙火，梁啟超保皇是保帝制，民主體制沒有帝制可保，半吊子不要自以為是孫中山。&#xA;「大破大立」是逃避具體事實的空話，蔡英文辭去黨主席，意味組織去國民黨化，而就美國化。總統制的美國，政黨全國委員會主席只是負責組織、籌款的選舉機器，總統不兼黨主席，黨主席也不會參選總統。&#xA;如果民進黨美國化，黨主席全心組織扎根地方，協調民團的高調與地方的保守，在黨內大鳴大放後，團結應戰國民黨的腐化地方派系，就更凸顯兩黨的不一樣！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》三十年與四十年</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-12-17/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-12-17/</guid>
      <description>沒有人能否認陳唐山是「老台獨」，那是國民黨認證（列入黑名單），旅美台灣人認證（為台灣獨立奔走），美國政府及國會認證（代表台獨聯盟在國會作證），因此，當他對美國媒體說「維持現狀是要衛護我們的國家。如果說獨立，便過頭了」，新台獨會不會問「怎麼啦？」&#xA;新台獨自由心證，認為蔡英文的「維持現狀」是地方選舉敗因，但華盛頓郵報專欄作家訪問台灣，說他到處走，「幾乎人人都主張維持現狀」，曾任外交部長的陳唐山也一樣。&#xA;當然，如果不必付出代價，丟掉被強加的國號有正當性，也合於事實，但如以為只要改國號便可獲國際承認，那是錯誤的假定；台灣獨立現狀未獲正式承認為國家，問題在政治，而非名稱。&#xA;美國有三十年之久，不承認在中國建立新政權的中華人民共和國，卻繼續承認「中華民國」流亡政府，而不承認它領土及於中國；「國號」並不是決定其承認的因素。&#xA;但「現狀」的持續，可以成為考慮承認的重要因素。美國放棄「中華民國」轉與中華人民共和國建交時，卡特政府預期少則三、五年，多則七、八年，國民黨就會投降，「台灣問題」便告解決。&#xA;現在四十年過去，「中華民國流亡政府」被轉化成有代表性、正當性的憲政政府，已有二十年時間，美國應承認台灣國家現狀的聲音逐漸響起。&#xA;現狀未獲承認，責任不在台灣，而在美國與國際社會的屈從中國。但現狀的長期維持，和中國不遵行國際規則的霸權野心，正是美國重新檢視適時承認台灣國家現狀的時候到了！&#xA;四十年不正式承認一個維持事實獨立、法理上也不屬任何他國的「政治實體」，那才是太超過！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》國民黨「檢討」民進黨</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-12-10/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-12-10/</guid>
      <description>民進黨在地方選舉受挫，自己要不要「檢討」，如何「檢討」，那是民進黨的事，與外人無關，也不是「輿論」的事，更不關國民黨的事。&#xA;不相干的人去檢討民進黨，既不科學，也搞錯自己的角色。外人可以客觀分析，卻沒有立場替民進黨「檢討」人事；沒有事實根據的「檢討」，就流於地方選輸，中央要負責，內閣要換人的奇怪答案。&#xA;各方神聖吶喊府黨院必須改組，內閣總辭；有成見的半仙隔空抓藥，乾脆預言蔡英文連任無望；連賴清德也難抗半仙的催眠，認為時間到會堅決走人，讓蔡總統能「大破大立」；真是怪論百出。&#xA;對選舉結果，沒有冷靜客觀的分析，只有叫人下台的情緒反應，那是不成熟。美國地方大，各地民情不一，在投票所出口處民調可以分析不同族群、年齡、性別、教育及所得各種因素的投票行為。美國民調及選民都誠實，這種分析也具可信性。&#xA;國民黨贏了地方選舉，卻指名部長下台，角色、邏輯都錯亂，如果部長不行，讓他們再犯錯，對國民黨更有利，老Ｋ何苦替民進黨擔心？&#xA;既非革命，改革講「大破大立」只是作文章。幾十年黨國體制，官僚體系都是同質機器人，政黨輪替，只能換幾個「長」，底下多的是「能混就混，能拿就拿」那批人。&#xA;上有政策，下有對策，政治並不像換了司機，車子就順利開動。陳水扁換行政院長像走馬燈， 有什麼「大破大立」？&#xA;不論威權或民主體制，都正受資訊革命的挑戰，真假訊息，不斷侵襲，愛起鬨的社會更缺少耐性。威權可不費時間封鎖與壓制；民主卻要靠清晰的理由說服，和人民公德心與判斷力的提升，換個新面孔不可能就「大破大立」。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》永遠的抬轎一郎</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-12-03/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-12-03/</guid>
      <description>「勝利有成群的老爸，失敗是沒有人認的孤兒」，這是義大利獨裁者墨索里尼女婿席亞諾的名言，道破炎涼世態，極盡諷刺。國民黨這次勝選，就出現許多老爸。&#xA;沒有民主DNA的中國，自認是正宗老爸。國民黨的當選人，恬不知恥，竟不管「母親」丟臉，「半路認老爸」，承認有「九二共識」基因。他們的白主席更邪門，宣稱可以偷偷認自己親爹，但不能公開向中國自表！&#xA;白主席到處奔走，拉地方派系、黑金、家族復辟，雖然最後因下流無格的語言被幹譙，但國民黨地方派系的勝利，他和黑金家族都是小王。&#xA;最衰小的是國民黨抬轎一郎王金平，他終身為國民黨抬轎，被馬英九罵黑金，差點被開除黨籍。這次他出錢出力，替「夜襲」大漂客張羅場子，卻連上台要講兩句話都被噓。&#xA;抬轎一郎號稱本土派，黨國體制終結，卻不知覺醒，繼續為「九二」份子抬轎，卻又受辱，他的手下忍不住放話，高雄、台中、彰化的勝利，都靠他拉攏派系，農會、漁會助陣，他也是勝選的老爸！&#xA;二戰電影「桂河大橋」，在緬甸被俘的英軍，屈從替日軍建造「桂河大橋」。在大橋通車日，英軍戰俘指揮官陪日軍指揮官視察，看見橋下有電線異物，兩人下橋查看，驚見炸藥引線。&#xA;他們沿引線追蹤，英軍爆破兵被迫現身刺殺日本軍官，自己也犧牲，英軍突擊隊目標轉向戰俘指揮官，他身受重傷，看到狙擊手是成功脫逃的戰俘同袍，忽然驚醒，轉頭回顧大橋，悲呼「我幹了什麼事？」拚最後一口氣，踉蹌撲向引爆器，及時炸毀大橋，第一列火車直墜河底。&#xA;年近八十的抬轎一郎，會不會也有一天突然驚醒，悲呼「我幹了什麼事？」&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》「斯文」掃地，派系翻身</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-11-26/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-11-26/</guid>
      <description>選民的利益與口味會變，選擇是他們的權利。這次地方選舉，他們選擇當掉多數民進黨候選人，比較明顯的共同現象是「斯文」掃地與派系翻身，而最大贏家是派系高手吳敦義。&#xA;在民主化之前，選舉是「黨外」抗爭，突破禁忌的唯一機會，手段動作都走激烈，「不斯文」；隨黨國瓦解，選舉逐漸走向理性，候選人以「斯文」說理贏得選民的支持。&#xA;但以成敗論，選民這次並不欣賞理性，而偏好激情、信口開河、喊口號的紅衛兵型人物。這種辛辣口味適合在野黨「造反有理」的選戰策略，讓他們容易集結地方派系與反改革勢力，搶下地方首長。&#xA;高雄是斯文的醫生對抗言行像紅衛兵，只會狂喊口號，卻有反改革與地方派系支撐的菜販；台中也是斯文博士碰上地方勢力支持，潑辣敢言的對手；新北市是反改革重鎮，國民黨以有污點、「無政見」的「神探」取勝。桃園與台南是斯文與斯文的對決，民進黨守住地盤。&#xA;地方派系掛帥取得的勝利，代表吳敦義地位的鞏固。他重用地方派系，讓深藍權貴掌控的黨中央邊緣化，並結合反改革力量與地方勢力造成翻盤，殺盡前字輩權貴二代的銳氣。&#xA;國民黨這次沒有黨產可以揮霍，沒有錢大規模動員、賄選、造勢，卻有中國勢力支持之媒體與五毛黨網軍進行鋪天蓋地的造假與謠言，讓國民黨可以打爛戰，把反改革者的不滿說成普遍的「民怨」，讓權錢飢渴的地方派系動員翻盤。&#xA;台灣的民主還有漫長的路要走，新當選者能力開始要受檢驗，反改革與地方勢力是最惡質的結合，遲早會顯現分贓與腐化的本質，一旦到處露出狐狸尾巴，這場勝利也將如過眼雲煙。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>唱垮國民黨的那首歌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-11-19/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-11-19/</guid>
      <description>有人「空飄」選高雄市長，假道具、假新聞、假故事全部出籠，利用網路容易膨風的特色自爽，但網路容易被造假膨風，卻也容易被起底而消風。假的畢竟真不了！&#xA;空飄者言行暴露對高雄的輕蔑；為隱藏軍系立委打人的黑底，討好深藍的票，卻又怕嚇跑非藍的票，天天自己打架，造假自我膨風，又露底自我消風，統媒與五毛黨越幫越忙。&#xA;在台灣民主化過程中，有兩首歌唱垮了國民黨：「黃昏的故鄉」和美麗島事件後，代夫出征族的「望你早歸」。這兩首歌都代表一個世代的苦痛，不是空飄族所能感受。&#xA;但「空飄」抄襲，先點殺氣騰騰的軍歌「夜襲」造勢，前字輩馬統還說「你們」越不要我們唱，我們越要唱。「夜襲」以民為敵，也讓空飄露底，造成消風，預告次場改唱「黨外」聖歌「黃昏的故鄉」。&#xA;「夜襲」喊「殺敵」，「黃昏的故鄉」悲嘆有家歸不得，「空飄」為騙票，居然可以把兩者「包容」，只證明他是來亂的。&#xA;沒有人禁唱「夜襲」，但「他們」唱錯場合、唱錯對象。如果馬統之流見了習大大、「匪幹」，當面高歌「夜襲」，他們會聽到台灣人「掌聲響起」；在台灣選舉場合，對高雄選民嗆「夜襲」，又喊「包容」，那是見鬼！&#xA;「黃昏的故鄉」一度是黨國禁歌，罪名「靡靡之音」，真正原因可能原曲是日本人所作，歌詞不但「鑽進」海外黑名單，而且可能讓蔣家老兵想家，但那才真是「他們」不讓「我們」唱，我們越要唱的歌。&#xA;當年的台灣留學生，把「黃昏的故鄉」當「國歌」，有會必唱，每唱便淚崩。歡迎「空飄」抄襲造勢，拉歌手無病呻吟唱「黃昏的故鄉」，再次唱垮國民黨！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》死蛇活尾溜</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-11-12/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-11-12/</guid>
      <description>老台灣人善良，不願人際關係緊張，談政治都避開族群問題，怕有害「族群和諧」，這種心胸當然可貴，但台灣最奇特的「統獨」，與族群問題高度重疊，不列入考量，便難見真相。&#xA;族群差異一向是美國外交官觀察台灣政治的指標，即使到尼克森要搞上海公報之際，還有人坦承台灣人被壓制，並非所有台灣人都自認中國人，或主張台灣是中國的一部份。&#xA;當然，並不是台灣人沒有「統派」，或外省後代沒有「獨派」，但就政治人物而言，國民黨「外省」政客統派居多，即使為騙選票，不敢說統，內心認同是中國而非台灣。&#xA;這種能混就混，能撈就撈，能騙就騙的心態，造成外省政客人格的扭曲，由蕭萬長包裝騙到高位的馬英九，拾李侃如牙慧，喊不統、不獨、不武，厚顏碎碎唸不存在的「九二共識」，就是典型貌似忠厚的騙子。&#xA;「不統、不獨」已是狗屁不通，主權國家可以同意「合併」，但不叫「統一」。現在選舉增溫，馬「統」自恃「聲望」回漲，竟獨斷出手宣示他主張「不統」不是「不統一」，而是「不排斥統一」，嚇死六都的國民黨候選人。&#xA;馬統自己競選不敢這麼說，現在「一介平民」，卻要決定年輕世代被「統」的命運，是什麼居心？是否因為他在「三中」案罪刑難逃，想為指控「政治迫害」鋪路？或他真以為老Ｋ黨情勢大好，想藉此帶風向解讀選民接受被中國併吞？&#xA;台灣政治的族群問題，只有靠時間與選票解決，國民黨死蛇活尾溜，被選民教訓兩次，仍在反改革，破壞台灣與美、日關係，吃裡扒外喊「一個中國」，中國明目張膽要搶救它，台灣選民不能讓危害民主與主權的毒蛇復活！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》用選票教訓幹話哥</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-11-05/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-11-05/</guid>
      <description>剛寫下「幹話易破」，英國廣播公司（BBC）的旅遊專集正好在介紹台灣，經過台南，說下一站是「新的現代化城市—高雄」。英國電視台比老Ｋ黨的市長候選人更瞭解高雄！&#xA;要選高雄市長，卻信口開河罵它又老又窮，他與罵「台巴子」的高級外省人心態無異：你們高雄人是低端人口。他吹牛要使高雄人口暴增到五百萬，大概是要靠他回「祖籍」招收外國移民充數。&#xA;他說的是幹話；這次選舉就像說幹話比賽，而幹話造成的網路「流量」，被操作成選舉指標，虛張聲勢。&#xA;網路流量除技術玩弄外，最簡便的是候選人說幹話，因為幹話一出口，叫好叫罵都熱烈「交流」；等到承認幹話是失言，又是一翻議論，流量繼續累積。照這個標準，網路流量最大的正是南、北兩個幹話哥。&#xA;網路流量未必等於選票，這涉及一個台灣中老年人的性格：他們不像年輕人喜愛終日遊走網路，也沒有年輕人好酸好爭辯的心情。他們的信條是：「別得意，我票蓋下去才算數」。&#xA;網紅未必得票，幹話卻會失票。南北幹話哥，最混帳的幹話都挑釁選民的紅線。不論民主運動或台獨運動，其核心理念都是對外保主權，對內爭正義；北幹話哥卻喊「一家」親，還去老Ｋ貴婦團，濫引華「勒」沙的話，詆毀轉型正義。&#xA;南幹話哥空降高雄，更不顧事實，羞辱高雄「又老又窮」，談「午夜牛郎」級政見，還要禁止「意識形態」的示威遊行，他抱的就是蔣經國、王昇鎮壓高雄美麗島事件的心態，那時他已經二十二歲，是否跟著老Ｋ黨對這場人權示威喊打喊殺？&#xA;劈主權和民主神主牌、詆毀地方榮譽，這種幹話哥，背骨失格，不應該是台灣選民的選擇。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》夠了吧，公道伯！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-10-29/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-10-29/</guid>
      <description>在中國黨內，王金平算是個好人，有台灣心，懂規矩，不會無事生非，至少不會白賊，碰到馬英九想斷送他前途時，還會翻臉一擊；但這種人在國民黨體系內抬轎有份，坐轎無緣，休想混上黨主席或總統候選人。&#xA;這次地方選舉，中國黨只會不斷白賊，濫批民進黨「執政太差」，要給民進黨教訓；其實這場選舉更像白主席的保位戰，一些黨國老油條就等著回鍋，王金平與國民黨主席無緣，想再混只能另找出路。&#xA;國民黨失去黨產與執政優勢，黨證已成不良信用卡，以王金平當宗教界龍頭的背景，和最近推出荒謬的宗教法，不免令人揣測他志在搞「廟公黨」。幸虧把宗教自由無限上綱的法案未能闖關，否則他廟公黨主席就幹定了。&#xA;照他提的宗教法案，廟公黨神聖無人可監督，「黨」產收受揮霍不受限制； 打著「宗教自由」的保護傘，它也可以用宗教的名義，與沒有宗教自由的中國去「宗教」交流，接受「香油錢」；廟宇和廟公就像老國民黨的地方黨部主委。&#xA;如此一來，公道伯以廟公黨主席，或「教宗」地位，指揮廟公動員，便成為「第三勢力」，不論朱馬吳誰接上國民黨攤子，都要看「教宗」臉色。&#xA;但除了過「非正統」黨主席之癮外，公道伯眼光何在？他在立法院重彈舊調，盲目學舌五毛黨的中國崛起，自吹要用他這一代人的「智慧」與中國搞定「和平協議」，讓年輕世代可以安心！&#xA;這種黨國父權思維，不知道現實是「老人玩廟公，青年迷網紅」，未來的日子是年輕世代要過的，當權的一代，最重要責任是捍衛主權，保障年輕世代自由選擇的權利。公道伯可以休矣，年輕人不要廟公輩葬送他們未來的選擇！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》母艦．燈塔．睪丸．商品</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-10-22/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-10-22/</guid>
      <description>一個自誇智商高的人又發妄語，把台灣貶為川普貨架上的商品，會被川普出賣。他與五毛黨及台灣的中國同路人一個鼻孔出氣，看衰川普與台灣，還自命「很有學問」，認為這是「國際現實」。&#xA;他自認邏輯很通，卻比喻不倫，以不實的前提，任意得出台灣會被出賣的結論。他可能看了合中國義和團口味，特別譯成中文還附錄賣台論，推到台灣發行的「大國政治悲劇」，便高談闊論小國命運。&#xA;川普強調美國利益優先，是針對歐巴馬外交政策的軟弱，而台灣站在自由民主的一邊，不被中國併吞，就是美國的利益。美國戰後在東亞的利益，必需保障日本安全，要保障日本安全就必需防範台灣被敵對勢力所侵。&#xA;台灣的地位，戰後曾有各種比喻，麥克阿瑟稱之為「不沉的航空母艦」，蔣介石稱為「反共自由燈塔」，近年獲稱「民主典範」，最衰小的是被一個左派台灣學者，把港、台謔稱為中國露在體外的兩顆睪丸，和被去中國賣葉克膜的那個人稱為商品。&#xA;台灣無力單獨應付中國威脅，從兩蔣以來就要靠美國保障安全，但美國並不支持他們「反攻大陸」；國民黨指控美國承認北京是「出賣」台灣，但蔣經國不投降，美國並不能把台灣奉送中國。&#xA;美國依台灣關係法保障台灣不受武力併吞，也保障台灣有權拒絕中國的非武力併吞；台灣民主化，發展科技與增強國防，更是免於被併吞的保障；台灣並不是無生命的商品。&#xA;中國和它的同路人不斷鼓譟，要破壞台灣與美國及日本關係，渲染台灣會被美國「出賣」，其實，美國既不願意、也沒有能力出賣台灣，反而是接受「一個中國」、「一家親」的叛徒才會出賣台灣。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》反中國併吞宣言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-10-15/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-10-15/</guid>
      <description>蔡英文總統的國慶講詞，左看右看，最適當的定位是一篇目標堅定明確、策略務實可行的「反中國併吞宣言」，難怪中國氣急敗壞，說那是「兩國論」，指控她存心「配合西方反華勢力遏制中國」。&#xA;中國霸道，自我膨脹，到處行為乖張，引起國際眾怒，要求它照規矩來，它卻不知自省，變本加厲企圖打破地區現狀，建立霸權，猶如太平洋戰爭前日本帝國的擴張與強暴。&#xA;它要併吞南海，也想併吞台灣；南海與台灣都是美國犧牲與貢獻最大，打敗日本之後，依和約逼日本放棄主權的地區，主權未定歸屬；台灣與中國自一九四九年即處於各自獨立狀態，而台灣人民建構民主，選擇與中國不相隸屬。&#xA;如果中國尊重台灣人民的選擇，而不是強行要台灣接受它的統治，台灣也不會對它處處設防，它在國際社會的衝突因素就少一個。但中國卻不斷以文攻武嚇，滲透統戰，不擇手段要併吞台灣，改變台海現狀，還作賊喊抓賊，倒因為果指控蔡英文挑釁。&#xA;中國不尊重台灣人民，民選的蔡英文總統卻不能不尊重民意，她的國慶文告提到幾個「不會」，本質是自衛與自我克制：不會貿然升高對抗，不會屈從退讓，不會背離民意犧牲台灣主權——目標就是反併吞。&#xA;反併吞的策略則正打到中國要害：強化國防、堅持自由民主及市場經濟，並感謝美國、日本、歐洲等主要國家對台灣的支持。中國對台灣的打壓，明顯促成各國協同提升對台灣關係，再確認台灣不屬於中國的事實。&#xA;不論叫台灣或中華民國台灣，它都是反對被中國併吞的主權國家；與台灣同樣珍惜自由民主的國家，應在這個基礎上承認台灣早已建立的主權國家地位。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》時間在民主台灣的一邊</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-10-08/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-10-08/</guid>
      <description>過去近半個世紀，美國對中國政策受季辛吉思維左右，他們犧牲原則，以特殊待遇與中國交往，並找出各種理由，確保他們政策路線的延續，以免被指控政策錯誤。&#xA;他們幻想與中國經貿交往，可以使中國民主化，對內解除壓制，對外和平共存，與民主體制合流；甚至是恐嚇世人，如果中國一夕瓦解，全世界受不了中國難民的流竄。&#xA;歐巴馬執政，季辛吉的論述走向破產，因為中國的行為證明他們的假定與預測都錯誤：中國不是良性的發展，而是惡性在擴張，這個「說假話、造假帳、簽假合同」的欺騙王國，靠偷竊、詐取西方科技，不公平貿易奪取西方市場，得意忘形之餘，還片面要打破戰後國際秩序，建立它的霸權。&#xA;彭斯副總統五日的演說，象徵季辛吉思維的結束。川普政府把中國視為競爭對手，公開挑戰中國的不公平競爭和霸權主義。中國姓黨的媒體自己壯膽，宣稱中國包贏；台灣的統派份子只會聽信中國虛胖的「崛起」，咆哮時間不在台灣一邊。&#xA;其實，時間在民主台灣的一邊。中國並沒有真本事挑戰美國。它的經濟高度依賴無可取代的美國市場，又靠不公平手段操作，受川普以關稅懲罰，中國在美國市場的競爭力頓失，外資外企逃亡，勝負已定。&#xA;中國報復無力，不思回歸公平競爭，竟公然策動美國企業界與農民反川普，要以壓力迫他就範，甚至像彭斯副總統所指控，想把川普弄垮，公然干涉美國內政。&#xA;季辛吉那幫人假定美、中矛盾只有台灣問題，事實證明，美、中經濟、戰略利益矛盾更嚴重；時間也證明：民主的台灣已打破上海公報所謂兩岸人民都堅持「一個中國」的謊言！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》老Ｋ黨走向正常化</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-10-01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-10-01/</guid>
      <description>台灣的老Ｋ黨其實是在「進步」，在正常化，只是進步使它的影響力弱化，它不甘心面對。&#xA;最新的事例：國民黨開除四名違紀參選縣市長黨員的黨籍，四個人都不在乎，堅持參選到底，並不怕失去那張黨證。這和當年老Ｋ黨提名就等於「凍蒜」，未獲提名就註定出局，有如天壤之別。&#xA;失去政權和失去不當黨產的老Ｋ黨，已經回到民主現實，被逼走向政黨正常化！&#xA;在民主時代，人權有保障，人人可以選擇政黨，也可以走自己的路。黨國時代可不是如此。我有一個中學教師的朋友，在課堂談論民主，學生覺得新鮮，寫在週記上，被教官「舉報」，結果被開除黨籍，還糊里糊塗被關七年。&#xA;坐過黑牢，沒有「黨證」，求職沒人敢要，直到「恢復黨籍」才敢跟他多年女友結婚。比起那種時代，老Ｋ黨是有「進步」，但這種進步明顯受迫於選民，人民的選擇逼它順應民主潮流。&#xA;東歐的列寧政黨，被民主潮流衝擊，一夕裂解，老Ｋ黨靠李登輝的台灣化、驚人的不當黨產和幾十年統治盤根錯節的既得利益關係，免於立即瓦解，但本土政黨茁壯，不當黨產去除，老Ｋ黨失去呼風喚雨的怪力，就非重組不可。&#xA;失去不當黨產，老Ｋ黨只剩下背逆民意、認同中國的意識形態，成為台灣國家正常化的最大障礙和老Ｋ黨改革與正常化的絆腳石。它的台灣人黨主席喊不動本土山頭；它的前主席活躍於黃復興族群，兼抓地方角頭；三分天下，形同裂解。&#xA;老Ｋ黨自己不正常，其黨國統治更使台灣國家不正常，它無疑是幾十年來台灣兩大不正常的罪人，現在它的黨員已無懼於被開除黨籍，顯示其政黨正常化向前邁進一大步！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》今事古判</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-09-24/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-09-24/</guid>
      <description>中國黨的最大本事，在對現代民主盲目，專會在中國歷史廢墟，找已經被他們教育美化或污名化的故事，移花接木，搞今事古判，批鬥對中國歷史文化反感的民進黨。&#xA;恐龍法官不看現行法律，硬搬千年前的「宋代公使錢」來幫「那個人」脫罪；它的白主席更厲害，在民主體制下助選，不提候選人品格政見，卻大談「東廠」、「太監」、「割掉」，武官與隨扈婚外情，和水災都是對民進黨的「報應」。&#xA;促轉會有人糊塗，自比「東廠」，把幾百年前皇帝掌權工具，比擬到民主國家體制，不倫不類。促轉會時空背景完全不同，要清理黨國戒嚴時違反人權，不公不義的冤錯假案，可以類比的是東歐共產國家民主化後的轉型正義。&#xA;但最大反對黨主席的白先生，居然趁機大開黃腔談「太監」，要自喻東廠的人去「割掉」。他還後悔中國黨在立法院掌握絕對多數時，對民進黨沒有打壓，現在民進黨卻狠狠在「鬥爭與清算」國民黨。&#xA;白先生能混到中國黨假主席，證明他臉厚度夠，不知正義、正當性為何物。民進黨和其他痛恨黨國統治者，推動民主改革，有人民支持的正當性，但誰支持中國黨繼續一黨專政？&#xA;南台灣豪雨成災，白主席家的「女士」幸災樂禍，妄稱「老天有眼」；白主席更硬稱這是民進黨清算中國黨得到的報應，歪曲事實，嘲笑「這位女士」坐雲豹裝甲車去勘災，「被農民喊下來」。&#xA;他們好像完全不知道，美國南卡地區水災嚴重，川普一週後去勘災，只在遠離災區的空軍機棚與地方首長談善後，及慰問撤退到安置區的受災人民，並沒有民主黨白目到罵他足不涉水，沒有游泳進水淹及屋頂的地方去勘災！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》網民別忘誠實與理性</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-09-17/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-09-17/</guid>
      <description>走過威權統治，敏感性「真新聞」不能寫的「資深」世代，看到民主網路世代「假新聞」氾濫，真是心中五味雜陳。&#xA;在戒嚴統治下， 精神上最痛苦的是知識份子，特別是教師、新聞、文化工作者。他們受當局框框限制之害最深，如果要追求自由，只有一條路：出國留學。&#xA;出國留學的，有人列入國民黨的黑名單，有家歸不得；有人沒學到民主的真諦，卻拿一些皮毛作為國民黨威權體制的打手。&#xA;解嚴後黨禁報禁解除，精神得到解放的知識份子與文化人，理應與國民黨分手，偏有一票知識份子、文化人、新聞工作者，不但幫國民黨興風作浪，還去擁抱更純種、更壓制的毛列中國。&#xA;廈門大學助理教授周運中在網文指斥，「中國人最高境界是說假話、做假帳、訂假合同」。他說了實話，命運卻是被解聘；別有用心的台灣統媒，和社交媒體竟不斷宣傳中國的機會，台灣的高級知青，不顧自由，爭著要去中國教書！&#xA;台灣民主化，趕上網路發展，資訊、言論自由可謂發揮到極致，但卻失去了誠實與理性的基本倫理。熟悉並熱中電腦操作的網民，或受政治利用，或沒有存疑與查證的能力，在網路上成為造謠、呼嘯霸凌的一群。&#xA;美國地廣，天災不斷，颶風狂雨，淹水斷電，冬天大雪，機場關閉，動輒幾萬人受困機場，卻沒有人無厘頭的臭罵政府。台灣遊客因日本風災受困機場，台灣網民與國民黨政客，竟用中國製造的假新聞，瘋狂霸凌，造成外交官輕生！&#xA;自由民主的生活方式，需要珍惜，不能非理性、不誠實的加以濫用；享有自由的網民世代，應秉持正義，不要蒙上欺騙造假和無理取鬧的歷史惡名。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》失焦的反併吞公投</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-09-10/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-09-10/</guid>
      <description>一個以喜樂為名的政團，要發動示威抗議中國霸凌，「全民公投反併吞」，並抗議民進黨政府主導的公投修法，使人民不能決定台灣前途。如此抗議，左右開弓，敵我不分，真是搞錯時機、搞錯對象、搞假議題，是憤怒而非喜樂。&#xA;反侵略、反併吞同屬基於公理正義，抗拒外力干預的動員，絕少人會反對，但動員示威可以教育民眾，激勵士氣，卻不能發生實際效力；外在勢力的蠻橫行為，並不是公民投票可以制止。&#xA;台灣拒絕被併吞，最有效的方式是用選票打趴主張接受併吞的政黨，確保主張台灣主權獨立的本土政黨執政。如果現在是「施琅們」執政，台灣有被出賣的明顯與立即危險，那反併吞公投便理所當然。&#xA;民進黨的台灣前途決議案，主張「台灣是一個主權國家，任何有關獨立現狀的更動，必需經全體住民以公民投票方式決定」。蔡英文政府堅定拒絕中國併吞的圈套，並無意改變台灣獨立現狀，新政團搞假議題公投，既反中國併吞企圖，又抗議反併吞的民進黨，卻不批中國同路人，真是荒謬加糊塗。&#xA;中國要併吞台灣及台灣抗拒併吞，都有武力與非武力兩招。中國想以武力脅迫，以實戰或武嚇逼降，台灣需要增強國防，以實力逼中國住手。中國利用人性弱點，威嚇利誘，欺騙收買，滲透偷搶，干預選舉的非武力手段，防不勝防，需要台灣人民的警覺與選擇，打敗中國同路人，並保有最後公投決定前途的權利。&#xA;台灣人應該抗議中國的霸凌與併吞威脅，以選票有效打敗它在台灣的同路人，而不是像乩童發功，把圖謀併吞台灣的中國，和反併吞、顧主權的民進黨，亂棒各打五十大板！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》麥肯三代與台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-09-03/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-09-03/</guid>
      <description>前環保署長陳重信，與友人分享當年麥肯在華府會晤蔡英文主席的照片，懷念這位熱心支持台灣的友人，也令人想起麥肯家族與不同時代的台灣，都有過不同的關係。&#xA;麥肯一門三代出身美國海軍官校，出了兩位上將，只有麥肯參議員棄軍從政。 他們都在個人生涯的高峰，與台灣有過交集，反映了台灣歷史進程的坎坷。&#xA;美軍在太平洋戰爭反攻菲律賓前，麥肯祖父擔任第三十八航母特遣隊第一支隊指揮官，指揮四艘航空母艦，與其他三個支隊，在一九四四年十月從台灣東岸外海，對台灣發動大空襲。&#xA;他的父親在越戰期間擔任太平洋美軍總司令，防衛反共時代的台灣安全，曾多次訪問台灣會晤蔣介石。麥肯的母親，一○六歲的羅蓓塔，住華府原中國大使館前的巷口，在美中建交及每逢中國節慶，老太太便在陽台高掛中華民國國旗對嗆。&#xA;麥肯自嘲，他在海軍官校同期八百九十九名同學，畢業成績倒數第五名。一九六七年，他官拜少校，便在轟炸河內時被擊落，成北越的戰俘。因為他父親是當紅海軍上將，北越便稱他為「王儲」。&#xA;北越想藉「王儲」當宣傳工具，要提早釋放他，但他拒絕受「優待」，受盡刑求，直到一九七三年才與其他戰俘同時獲釋。他展現的堅忍與骨氣，使他成為美國英雄。&#xA;受傷及北越刑求，造成肢體殘障，麥肯決定轉向政界，堅持高華德、雷根反共與民主的理念，在參院和競選總統的政見，都全力支持台灣民主與鞏固國防。&#xA;祖父因為太平洋戰爭，轟炸台灣；父親因為越戰，維護台灣安全；自己在中國威脅台灣的年代，支持民主的台灣抗拒中國併吞；這是麥肯三代的台灣奇緣。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》美國畫出外交紅線</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-08-27/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-08-27/</guid>
      <description>薩爾瓦多是對台灣地位、中國及中華民國概念最清楚的國家之一。一九三三年「中薩」建交，「中華民國」並沒有台灣；一九四九年，中華民國「政府」佔領台灣，卻已經沒有中國本土。&#xA;一九五一年，舊金山和約簽字，薩爾瓦多大使聲明：薩國接受日本只放棄台灣、澎湖主權，乃是為使這些領土未來的政治前途，得以完全依其人民自由及公開表達的意志來決定。&#xA;這項和約從未修訂，仍屬「有效條約」，薩爾瓦多無視民主台灣的立場，接受一個中國原則與中華人民共和國建交，那是背棄條約承諾、背棄民主原則，台灣與美國對這種行為必須做出最烈反應。&#xA;台灣的反應表面上堅定強硬，先行宣布斷交及停止一切經援，但強調八十五年邦誼，反只凸顯薩爾瓦多是與「中華民國」斷交，而不是與「台灣」斷交。台灣必須以正名，或明確重新定位的「中華民國」，與國際社會建立關係。&#xA;對中國橫蠻打壓台灣，美國罕見地強烈反應，不但國務院發言人表示美國「深感失望」，白宮更加碼由發言人書面聲明「嚴重關切」，既批判中國干預西半球國家內政，破壞兩岸的穩定，也警告薩爾瓦多此舉會導致美國政策重新評估。&#xA;中國搞霸權，擴張勢力，想併吞台灣，這次惹毛了美國，讓美國畫出外交紅線。中國要居亞洲霸權，已受美國抗拒，把手伸入西半球美國勢力範圍，更是自尋死路。&#xA;國民黨嘲弄民進黨政府外交挫敗，其實外交受重挫的是虛擬的「中華民國法統」和習政權：它的一帶一路屢受退票，自我膨脹的「崛起」正受美國貿易與軍備競賽對抗，錢誘薩爾瓦多建交，將是真實「台灣」外交的轉捩點。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》連阿公都敢騙</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-08-20/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-08-20/</guid>
      <description>對柯Ｐ而言，李前總統當然是阿公輩，阿公疼孫是「自然疼」，但阿孫利用自然疼去騙阿公，便太超過。&#xA;阿孫要競選連任，號稱支持度超高，年輕人風靡，還不時放風聲，要爭取阿公坐過的大位，他的軍師特別安排他找阿公抱抱，騙阿公當靠山，藉此一抱來傳話惑眾，凸顯柯Ｐ騙夠年輕人，也敢騙老人的本性。&#xA;李阿公容易被騙，因為他個性直，喜歡提拔年輕人，但說話常語意不清或欠完整，容易被人扭曲解讀，而且，他「識人」的眼力並不高明。柯Ｐ看中這些有利操作的條件，趕去同框。&#xA;但阿孫騙阿公的局，事後便露餡：阿公的第一教誨是「不該說的話不要說」。阿公的話有語病，好像是叫阿孫「奸巧」，教他騙人；他的軍師補充阿公未完的句子，說那是指「兩岸一家親」的話不要說。&#xA;但阿孫同框得逞之後，不但沒有「不說」，反而說更多，胡扯那沒有政治意涵；他的傳聲筒還替他叫「委屈」，因為他照習家班的話說，才換得蔡總統在世大運登台致詞的機會。他要騙幾代台灣人？&#xA;阿公的「不要說」，被柯Ｐ的軍師一捲舌就成了「少談」；阿公對政府未能果斷處理核食問題表示不滿意，話傳給統媒就一竿子打下去，變成「批蔡政府無能」，身邊無人。&#xA;阿公說他喜歡柯媽說話的口氣，但他沒有說他喜歡阿孫說話的口氣，更沒有稱讚他當眾抓頭抓背的德性。柯媽出門穿著整齊，說話會凸槌，卻沒有阿孫那些「不成體統」的動作。&#xA;阿孫軍師宣傳，阿公認為「藍綠都不行」，急於找「繼承人」，才抱阿孫，但民主時代找什麼繼承人？何況阿公的威望也不能轉移，試看他找過的繼承人，下場如何？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》拚正名與拚定位</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-08-13/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-08-13/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;台灣就是台灣，國際間也稱呼台灣，並沒有什麼爭論，但要參加「國際組織」，使用名稱的問題便不在真實或正義，而在要有足夠支持票。&#xA;日本友人聲援台灣正名參加東京奧運，凸顯台灣受錯誤與不公平待遇，但把它拿來作正名參加東京奧運的公投，便自陷困境。公投連署不如主辦者預期熱烈，或失敗，反而減低國際聲援的力道。&#xA;拚正名與拚定位難易有別，在當前情勢，台灣最高優先在堅持自己的國家定位，與中國不相隸屬，不容許有被併成中國一部分的名稱。自由民主的選舉使這項立場有充分正當性。&#xA;拚法律上的正名，內外兩個層面難度都高：內部對修憲正名公投，並沒有高度共識；外部不但有中國威脅，連保障台灣安全的美國，在現階段也採負面態度。&#xA;東京奧運正名公投避開憲政正名的難題，只適用於奧運，但這項公投即使成功，也只是造勢，「依民意」向國際奧會提出申請改名，沒有足夠支持票也是枉然。&#xA;不錯，紀政、楊傳廣都曾以台灣名義參賽，之後會用「中華台北」、梅花旗，而不用台灣，卻是前清華大學校長沈君山代表國民黨政府與中國談判的結果。&#xA;沈君山透露中國可接受「中華台灣」，但老Ｋ決策「七人小組」認為用「台灣」就是「台獨」，寧可用莫名其妙的「中華台北」，致沈君山根本未提議只用「台灣」。紀政曾和沈君山與中國奧會處長張清回顧往事，對這段談判很清楚。&#xA;黨國體系犯的錯誤，現在要推翻不易，但可以借力使力，先拚定位，宣傳台灣是台灣，「中華」只是如同「阿拉伯」的文化名詞，「台北」是「台灣」的「首都」，正名可以留待機會。（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;東奧台灣正名連署志工在雲林虎尾辦活動。（資料照，記者廖淑玲攝）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》讓陳師孟去查</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-08-06/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-08-06/</guid>
      <description>扁迷對扁案的「現狀」，顯然不很滿意，動作不斷，要逼蔡英文總統特赦，以改變阿扁保外就醫，自由受限制的狀態。他們炮製蔡英文滿意度低，要導向下次換人選的空氣。&#xA;不知道有多大比例的選民，認為在「現狀」下替阿扁「去罪」、「除刑」有正當性，或蔡英文總統要替陳水扁及其家族涉及不法資金的錯誤負政治責任。扁迷的特赦要求，只是選擇對他們最省事的方式，但給人印象是得寸進尺，找錯對象。&#xA;扁迷先是爭取「保外就醫」，因病保外，司法審判就暫停。偏偏當年醫療團隊「智商高」的傢伙，不惜自蒙作偽證之嫌，說阿扁當年是「裝病」。如無病而不願恢復審判，則維持「保外就醫」的「現狀」已經是最好的選擇。&#xA;要打破「現狀」，有四種可能：特赦、抓回去關、恢復審判、讓陳師孟去調查司法不公。扁迷只想特赦，反對再抓回去關；而需要保外就醫與健康容許恢復審判，兩者互相矛盾。&#xA;最具正當性的是維持現狀，讓陳師孟去調查司法不公，而不是特赦。在轉型正義與司法改革聲中，扁迷既認為阿扁的司法審判不公正、不合法，在沒有設立特別調查委員會的情況下，陳師孟行使他的「尖尾」調查權是最佳替代。&#xA;陳師孟有心調查，卻不斷碰到馬家尖尾的無良心票技術杯葛，和張博雅背叛其家族反抗國民黨的精神，不敢支持挖掘真相。但阿扁既自認清白無罪，只求司法公正，那扁迷何不理直氣壯地逼張博雅和馬家尖尾讓陳師孟進行公正的調查？&#xA;扁迷只圖對自己方便的選擇，責任讓別人去承擔，還說得出民進黨對待阿扁比國民黨苛刻，如此不講策略，好歹不分，國民黨豈不爽死！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》終於說出台灣是台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-07-30/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-07-30/</guid>
      <description>中國要用「一中」原則扼殺台灣，奧步百出，民進黨政府反應也隨之升高，除強化國防，更在外交聲明凸顯「一邊一國」：外交部終於說出「台灣是台灣」的本土心聲。&#xA;中國以脅迫手段，逼外國航空公司改變台灣的稱謂，多數航空公司被迫屈從，它便阿Ｑ的宣傳勝利，但如此小動作得不償失，並不能改變台灣主權地位。外國航空公司飛台灣，准或駁，權力歸台灣而非中國，蠻橫作為只會引起外界反感。&#xA;對中國霸道作為的反應，各國政府的立場才是重要指標，特別是台灣及其重要友邦的態度。美國堅決反對中國的作為，理由雖是不容中國以歐威爾式語言干預民間企業的營運，實際上就是拒絕中國以政治語言把台灣併入其領土。&#xA;態度一向保守的外交部，這次反應用語堅定，與本土派的理念合拍，說出「台灣是台灣，台灣不受中國政府管轄，台灣是民主的國家」；它不再用「兩岸」，而直稱對方為「中國」；「中國政府」和「台灣政府」在同一段出現。&#xA;當然，如果聲明在「台灣是台灣」之後，加一句「中國是中國」，把「不受中國管轄」改為台灣「主權」不歸中國所有，便更精確，但整體描述「台灣是民主國家」，已經接近與中國完全劃清界線，具有宣示主權與「正名」的意義。&#xA;中國不改霸權野心，連挖台灣邦交國，蔡總統的聲明已直稱對方為「中國」，不用「中國大陸」，這次外交部聲明更遠離被中國併吞的「一個中國」概念，確認台灣是民主國家的正當性。&#xA;曾經堅持迎賓要用「訪華」的外交部，現在明白昭告「台灣是台灣」，反對被中國併吞的台灣人民，應該給予掌聲。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》討厭意識形態的人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-07-23/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-07-23/</guid>
      <description>網路時代的來臨，使民主社會資訊傳播多元、流通快速，但社交媒體傳播卻進入有自由、無專業的時代，影響眾多年輕世代的思考與行為。&#xA;在黨國統治時代，評人論事，要看黨國臉色；在網路時代，只要不觸犯誹謗、妨害名譽，對人對事批判，已經百無禁忌。新的傳播時代造就一批速食新星：網紅。&#xA;威權統治下，媒體不能碰敏感的政治問題，只有靠「社會新聞」羶色腥，譁眾取寵；心向自由民主者都想改革，打破禁忌，但現在自命白色、「討厭意識形態」的政客，卻把它美化為「亞洲價值」，反對用意識形態檢驗別人。&#xA;據說他的高論受年輕世代的歡迎，也成網紅的最愛，真是半吊子高智商的禍害。一個人的意識形態是自己的中心思想與原則，自己應感到自豪，不必怕別人檢驗。&#xA;在經濟、社會政策、憲法解釋各方面，美國保守派與自由派各有不同的主張，共和黨是保守派，民主黨屬自由派，川普內定的大法官卡瓦納有保守派標籤，他的言論也正受民主黨的檢驗。&#xA;柯素人既信仰法西斯意識形態，擁抱毛澤東、李光耀、蔣經國，當然應受質疑與挑戰；他接受台灣屬於中國一部分的「一家親」，屬國家認同問題，比他對政治、社會政策的想法，更應受選民的檢驗。&#xA;年輕世代被誤導，以為有意識形態是頑固可恥，但沒有中心思想與信仰，在政治上便容易陷入對人物的主觀好惡，流於選美，而非政策的認同。&#xA;網路世代如果不知誠實，善用自由表述理念，只是隨興被人利用，以造謠和傳佈假新聞愚弄社會為能事，那國家發展堪憂。人民不講誠信的國家，無可避免地會陷入混亂與脫序。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》過氣演員舊戲碼</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-07-16/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-07-16/</guid>
      <description>中國企圖以脅迫手段改變台海現狀，已經到飢不擇食的地步，它指控美國「打台灣牌」，自己則選擇打「連戰牌」，召連戰到北京，演出一場戲碼爛、演員爛、對白爛的傀儡戲。&#xA;打連戰牌只證明習近平已無牌可打。他不自量力的擴張主義，及圖謀片面改變台海現狀，正受民主國家約制，要靠八十幾歲的過氣老人連戰救援，只能當笑話──連戰在國民黨都被稱「扶不起的阿斗」。&#xA;指控美國「打台灣牌」，凸顯習近平那幫人走火入魔。「台灣牌」只是衛護民主與現狀，與蔡英文總統維持現狀、深化民主的理念相符，對中國並非致命；川普打的經濟貿易牌才擊中中國的軟肋，會讓習近平的中國地動山搖。&#xA;中國尋求霸權及片面改變現狀，直接挑戰民主國家戰後建構的世界秩序，這是各國所不能接受。台灣、澎湖及南海諸島主權，在正式條約上都屬主權未定，中國要霸道強取，迫使各國不能不表示異議。&#xA;習記政權以軍機、軍艦繞台的武嚇手段，和強逼國際企業把台灣列為「中國台灣」，就是企圖把台灣圈入中國的片面改變現狀行為，因受美、日、英主要民主國家抗議，便妄想打連戰牌替它解套。&#xA;把連戰召去出賣台灣民主，重申接受「一個中國」原則，中國便可以阿Ｑ的向各國聲明，它要求把台灣改名「中國台灣」有正當性。&#xA;問題是連戰不但沒有代表台灣的正當性，也沒有代表國民黨的正當性。利用連戰東北祭祖引出「民族大義」，用「民族復興」包裝併吞台灣的野心，用尊重台灣「社會制度」包裝在香港已破產的「一國兩制」，那是要過氣演員重演爛戲。&#xA;找連戰爛戲重演，下場不問可知！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》從模糊轉清晰</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-07-09/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-07-09/</guid>
      <description>習近平的中國夢，赤裸裸地挑戰二次大戰後形成的現狀，也背叛毛澤東、周恩來不尋求霸權的承諾；它不但欺壓台灣，企圖以脅迫手段併吞，而且想非法獨霸東海、南海。&#xA;美、日、印、澳已到忍無可忍地步，開始採取有默契的行動，要制約中國的暴衝，美國航母戰鬥群進入南海演習，兩艘驅逐艦通過台灣海峽，而日本軍艦也進入南海活動。&#xA;表面理由，這些地區都是公海，美、日只是行使公海航行自由的權利，但在中國到處耀武揚威，強行要把台灣納入中國一部分之際，美、日以實際行動發出的訊息，態度從模糊轉變為清晰與堅定：他們不承認台灣是中國的一部分，不容許以武力威脅解決問題。&#xA;在中國不斷以演練為名，派軍艦、戰機環繞台灣的當頭，美國派軍艦巡航台灣海峽是一個正當、適切的反應。美國當年取消台海巡邏屬單方面決定，並不是與中國的交易。美、中建交既以台海問題和平解決為預期，中國採取武力威脅與政治、經濟脅迫已違越建交之諒解，美國要恢復台海巡邏並不必中國同意。&#xA;在美、日與中國建交時，為權宜目的及錯誤假定，採取模糊態度處理台灣不屬於中國的事實，並錯誤地以為蔣經國會與中國妥協，接受「統一」。但蔣經國沒有投降，民主化後的台灣，只有人民有權決定要不要被併吞，而人民主張維持主權獨立國家的立場很清楚，絕非投靠中國那幫國民黨人所能左右。&#xA;中國暴露霸權野心，民主化的台灣不承認主權屬中國，美、日也不承認中國對台灣的主權，並堅持分歧只能和平解決，這是情勢明顯的新演變。中國越霸道，只會引來更清晰、更尖銳的反應。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》喊救命會被人笑？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-07-02/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-07-02/</guid>
      <description>多年前，華府一家地方電視台的當紅體育主播在節目上胡謅：「孔夫子說，如果被強暴已不可免，那就放輕鬆享受吧！」&#xA;不知道柯粉聽這句話會如何反應，但這個老兄的輕薄言語，引起眾怒，立即被炒魷魚，後來也有政客說這句話而被轟退選。&#xA;柯Ｐ沒有這樣說，但他把國家存亡大事，簡化成日常生活關係，一樣是胡謅。中國要強暴台灣，他欣然接受「一家親」，吵歸吵，另一端還要合；為此他對聽了不爽的人說「歹勢」，好像那只是少數刁民。&#xA;面對中國的暴力威脅，蔡英文總統呼籲民主國家共同制約中國，柯Ｐ又發酸：你力量不夠，跟人家大小聲，只會被笑而已。他這種憑感覺的話，與「放輕鬆受用」有何差別？&#xA;弱肉強食的叢林法則，盛行於帝國主義時代，但經過兩次世界大戰，國際組織、集體安全、國際法及和平解決爭端等原則，已成為民主國家的主流，現在包藏霸權擴張心態的只有反民主的中國。&#xA;台灣土地、人民、武力，一對一，當然不能與中國比。蔣介石才真正「不自量力」，不以自衛為滿足，竟大聲喊「反攻大陸」；現在台灣只求生存，中國卻要強行併吞，台灣不以集體安全呼救，難道要悶聲就範，享受被併吞的惡果？&#xA;過去幾十年，美國想以交流改變中國，但中國體制不變，經濟靠欺騙西方崛起，更尋求霸權。現在美國承認此計失敗，調整對付中國的策略，可見中國的體制與野心，正是破壞和平與穩定的根源。&#xA;蔡英文總統雙管齊下，強化國防，並呼籲民主國家共同制約中國，正是各國的共同利益，也是捍衛台灣獨立生存的必要策略；只有柯Ｐ別有用心，才認為喊救命會被人笑！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》把雞屎當雞沙拉</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-06-25/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-06-25/</guid>
      <description>蔡英文總統執政後，台灣好像得了瘧疾，三不五時就有人喊「救民調」，因為忙於改革的蔡總統「支持度」、「滿意度」掉了，不滿意度升高了。他們開的方子五花八門，最常見的是換閣揆。&#xA;但閣揆換了，民調好了幾回合，又往下掉，連救援投手賴清德也在掉。新政府改革的突破沒有得到掌聲，「不滿」的情緒被國民黨帶向批評經濟停滯，外交挫折，其種因是與中國關係惡化。&#xA;如果是這樣，要「救民調」，恐怕只有重用把拿民調當舞台的游姓學者當閣揆：一者去掉他的民調操作，再者看他有多大本事。&#xA;民調初創於美國，具有美國的文化背景：民調主持者與受測者基本上都誠實、公正，不是假科學之名在操弄。民調有誤差，並不等於事實，否則美國也不必辦初選。&#xA;台灣把這套東西搬過來玩，卻不能移植誠實與公正的文化。民調主持人學到民調理論與方法，態度卻失誠實與公正：問卷用不精確的語言，並把民調當新聞炒作，用自認俏皮的文藝語言渲染民調結果。&#xA;說台灣民眾不誠實、不公正，雖有失公允，但台灣人不重思考，喜歡人云亦云，吝於給掌聲，最會吹毛求疵給噓聲，更有舉世罕見的國家認同分歧，給慣於顛倒是非的國民黨有妖言惑眾的機會。&#xA;看了幾十年美國報紙，除了選前的民調，我沒看過把總統滿意度的民調當新聞、或當評論。歷史最久的蓋洛普民調，今年開始對總統滿意度從每日追蹤，改成每週追蹤，但都只列為公開紀錄，從未開記者會造勢。&#xA;缺少誠實與公正的文化，民調主持人還刻意操弄，洋洋自得，硬把雞屎當雞沙拉，這種民調還被當一回事，那天天喊救民調也沒用！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》不是別人的一部分</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-06-18/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-06-18/</guid>
      <description>中國霸道地主張台灣是「中國的一部分」，利誘「中華民國」的邦交國，要求國際社會把台灣改名「中國台灣」，台灣必須針鋒相對地回應：「台灣不是中國的一部分。」&#xA;但到目前為止，台灣最直接的反應，只有駐紐約辦事處官員投書華爾街日報，強調「台灣現在不是、從來也不是中華人民共和國的一部分。」這句話是事實，但層級太低，且留給中國玩弄的餘地。&#xA;台灣不是別人的一部分，不論別人叫「中華人民共和國」，或「中國」，這個立場絕不能模糊。「中華人民共和國」是「中國」的正式國號、也是被承認代表「中國」的「唯一合法政府」，對台灣而言都是「別人」。&#xA;「台灣不是中國的一部分」，那是「天然獨」最基本的認知與共識，只有中國黨被統派瞎扯「一中各表」、兩岸「一家人」、呼應習近平「兩岸一家親」。&#xA;馬英九沒事對大學生碎碎唸「開羅宣言」、「九二共識」，謊言一再重複，日前與統媒談到美、中建交，宣稱美國「認知台灣是中國的一部分」，意即美國「不承認中華人民共和國對台灣的主權，但也不否認中華民國對台灣的治權」。&#xA;短短幾句話，有錯誤、有扭曲，只凸顯自己立場荒謬。美國並沒有「認知台灣是中國的一部分」，而是「認知中國的立場…」；美國既未承認「中華人民共和國對台灣的主權」，但同樣也沒有承認「中華民國對台灣的主權」。&#xA;馬英九移花接木，宣稱美國「不否認中華民國對台灣的治權」，其實美國是以法律「承認台灣當局對台灣的治權。」&#xA;中國想混水摸魚，台灣要釐清國家定位，第一步就要宣示「台灣不是中國的一部分」。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》新皇民的代理人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-06-11/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-06-11/</guid>
      <description>中國人大修憲只有兩票反對，搞出一個新皇帝；台灣的中國黨立即剖腹替他生出新皇民。&#xA;四年前，郝某人罵柯Ｐ阿公是皇民，「思想有問題」；四年後，他兒子郝龍斌搖身一變，自認與中國「一家人」，儼然是中國新皇民。&#xA;在「六四」前後找新皇帝歸宗，這種奴才才是「思想有問題」：天安門子弟都是原生的中國「一家人」，但家長一聲令下，坦克車就壓過去，骨肉相殘，這種「一家人」有什麼光彩？&#xA;習皇登基，需要新皇民吶喊效忠，但他招徠的新皇民，卻讓白主席的中國黨四分五裂，或至少回到李登輝時代的主流與非主流二分。&#xA;爭先恐後去表態的新皇民團，帶頭的是朱立倫、郝龍斌、洪柱子、不知算老幾的「金門籍」立委楊鎮浯這些貨色，而跟班去叩謝新皇帝「三十一項」施捨的還是地方角頭型政客。&#xA;帶頭的與跟班的，與「黨國」時代的分類相同；白主席與曾永權主持「中央」，想藉地方派系奪取政權，但他們既喊不動擁抱「一家人」的黨國權貴，也擺不平以滿足自己利益為重的地方角頭。&#xA;白主席沒有錢可以撒，沒有人可以使，天天被嗆聲，天天看原來以反共招牌壟斷黨國的那一票新皇民去中國領賞謝恩，午夜夢迴，怕要感慨「主席」算老幾？&#xA;在台灣威風八面，有權批評、監督政府和透過選舉改變政府的中國黨政客，到了中國卻只能作「承恩侯」，叩頭謝賞，在「三十一項」獎品內作文章，沒有人有種要求增加「第三十二項」：尊重台灣獨立自主，兩岸和平共存。&#xA;台灣中國黨的新皇民現身了！中國新皇帝正越過台灣民選政府，與中國黨殘餘聯手，搞它在台灣的皇民化工作。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》蔣經國為什麼在睡覺？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-06-04/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-06-04/</guid>
      <description>國民黨最善牽拖，它的所謂精英，在失去政權後，有一票人感恩蔣經國，更有人提到他便落淚，但對蔣經國的「黨魂」卻選擇忘記，為批蔡英文，不惜連帶清算蔣經國。&#xA;白主席善哭，江啟臣拿中山獎學金善胡扯，丁守中是連戰的學生，留美博士，愛脫線，歐鴻鍊因為原產地台灣，當了凡事看中國臉色的「外交部長」，統媒是蔣經國保護政策下的反共報紙，這票人都在清算蔣經國。&#xA;布吉納法索的重要性，比起美國微不足道，要質問蔡政府何時得知斷交訊息，合情合理，但白與江失格，選擇「酸」蔡英文在斷交之前還在「賣荔枝」，這和指責蔣經國，美國即將宣布斷交，他卻還在睡大覺一樣荒謬。&#xA;歐鴻鍊露出政客嘴臉，嗆聲「有本事你去追求獨立啊，沒本事去罵人毫無意義。」他忘了國民黨曾動員「青年反共救國團」，把美國副國務卿克里斯多夫打得頭破血流，而蔣經國鄭重宣示「絕不與共匪偽政權談判，絕不與共產主義妥協」。&#xA;蔡英文外交以事關台灣生存的大國及鄰國為重，提升了蔣經國求之不得的美國關係，要競選台北市長的丁守中，卻在罵台灣是「狗」，勸台灣不要成為美國的「看門狗」，這口氣與毛澤東罵蔣幫是「美帝走狗」如出一轍。&#xA;中國政協主席汪洋，刻意選在布吉納法索斷交當天，會見統媒訓話，要他們「順應歷史潮流…反對台獨分裂，講兩岸一家親的故事」，聽訓者不知回應，只猛作筆記，這種媒體根本沒有格調可言！&#xA;「國難當頭」，金門籍立委居然可以帶十個國民黨立委，到北京正襟危坐，聽劉結一訓話。他們還記得蔣經國嗎？&#xA;要牽拖，誰不會？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》少了「被統幫」撲克牌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-05-28/</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-05-28/</guid>
      <description>中國媒體自認很有創意，也政治正確，設計一副「台獨份子」撲克牌，但「美」中不足，沒有同時推出也許中國人更喜歡的「被統幫」撲克牌，讓中國人見識見識他們那一幫是什麼德性。&#xA;「台獨份子」撲克牌，只曝露中國統戰與「統計」的無知。也許它想「縮小打擊面」，把恐嚇台灣變成只威脅幾個人，拿十三個大咖開刀，「殺雞儆猴」，自慰自欺，「台獨份子」只是「一小撮」。&#xA;中共政權妄自尊大，獨裁妄為、不尊重人民，不知道統治的正當性來自自由選舉。這副「台獨」十三牌，不但不會嚇死台灣人，可能反而有更多人要抗議，或自責努力不夠，不夠「大尾」，輸給蔡丁貴。&#xA;事實上，這十三張牌只證明台灣與中國一邊一國的事實與正當性：台灣民選總統只有四人，榜上有名的佔三人；它還包括三位行政院長、一位副總統。三位「台獨份子」獲選民認同當選總統，彰顯台灣就是「獨立」主權國家。&#xA;中國媒體心態只是閉門自慰，如果它有信心，應該同時推出一副認同他們「祖國」的撲克牌，兩相對照，比個高下，也許更有趣。中國掌握登門叩頭求賞者的資訊，也知道誰是聽它指使唱衰台灣的走卒，不難設計十三張「被統幫」撲克牌。&#xA;但可以確定的是，「被統幫」頂多只能推出一個靠尖叫女粉當選的前總統，一個有前科，拉黑混紅的老大，撐不起統幫的柱子，拿人民幣不會手軟的「報人」，流亡者遺老遺少，也許再加小平頭。&#xA;但這樣一副「被統幫」牌，與「台獨牌」對照，品格、聲望相去十萬八千里，恐怕只會有人慶幸榜上無名，不會有人抗議自己被看輕，名落小平頭之後！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》既不光明也不磊落</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-05-21/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-05-21/</guid>
      <description>美國憲法修正案第五條，俗稱沉默權條款，被告為避免自己入罪，有權拒絕回答不利自己的問題，但宣示引用「第五條」的被告，特別是政客，一定被懷疑隱瞞「不可告人之事」。&#xA;自吹行事「光明磊落」的馬英九，在賤賣黨產案中對檢方的偵詢，選擇閉嘴，不辯駁，不說明，直到庭外才開口指控檢方不公平。庭內隱匿事實，庭外肆意指控檢方，這既不光明也不磊落。&#xA;扮演江湖好漢的管爺，拉學閥關係，隱匿財閥關係，「選上」台大校長，面對隱匿違法兼職的質疑，也選擇閉嘴，拒絕出面說明，等被認定遴選程序不當，應重啟遴選時，才開口指控「政治介入」，這也不是「坦蕩蕩」。&#xA;這兩個善於搬弄口舌的黨國精英，關鍵時刻選擇閉嘴，製造的「社會觀感」就是「有鬼」，「斯文掃地」，想以不誠實求自保，「光明磊落」是鬼扯。&#xA;小政客有樣學樣，國民黨新北市長候選人來自南部，對「意識形態」似懂非懂，批民進黨「用意識形態標榜本土與非本土」，並稱我們都是「在這個土地上打拚的人，本土絕不是特定政黨的權利」。&#xA;「本土」與「非本土」政黨，主要在區別「原生地」和國家認同，無關意識形態。這個國民黨的候選人，小心的提「這個土地」，不用「這個國家」，或「台灣」，難道是意外？&#xA;宣稱討厭意識形態的柯Ｐ，要競選公職卻不肯坦誠交代對台灣價值的認知，反指控「這個國家用意識形態檢驗國民」，他好像在罵中國或蔣介石的「一百條」時代！&#xA;要競選或出任公職，就要把事實與理念坦誠公開接受檢驗；想靠耍嘴皮，用老千手法混蒙欺騙，只會自取其辱。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》柯Ｐ新白色恐怖</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-05-14/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-05-14/</guid>
      <description>台灣選民的投票行為，沒看過可靠的認真研究，一方面是研究工作者的侷限，另一方面是選民的誠實問題。在國民黨黨庫通國庫時代，它的候選人「不賄選」就「不會選」，選民不會承認自己被收買。&#xA;但有個智商特高的人，「粗估」台灣深藍深綠只有六趴，這六趴聲音大，台灣就被他們「綁架」。既然這個人曾自稱墨綠，替阿扁簽重病證明書，可見他也綁架過台灣，照他的偉大理論，他可以發揮「白色」力量，綁架其他九十四趴的選民，何苦向深綠「歹勢」？&#xA;年輕世代號稱天然獨，歷盡滄桑的世代認知台灣與中國彼此獨立，如果要合併，應由台灣人民決定，這種基本立場更自然，更合乎民主原則，但智商很高的人卻說不出口，只想靠耍嘴皮言不及義應付。&#xA;台灣與中國的分歧，不在親或仇，而在「一」或「二」，智商高的人說他「只想過關」，話說太快，不但選「親」，還選中國所要的「一」，事關國家存亡的大事，他竟兒戲的「只求過關」，表述對方的立場，這是紅色力量，新白色恐怖。&#xA;對這樣嚴重的事情，絕對不是三趴兩趴的人聽了「不爽」而已，而是說話者的基本理念與誠信問題，要「道歉」，絕不是用朋友間雞毛蒜皮糾葛的「歹勢」可以打發；如果他自認可以綁架其他九十四趴，又有國台辦撐腰，他大可不必「歹勢」！&#xA;他的「歹勢」也是只求「過關」的敷衍之詞，他還說瘋話，自爆他的部屬有人對那句話很「不爽」，他的回應是「你喜歡聽什麼，我講給你聽好了」，如此時空對象場合錯亂的人，還以「不禮讓總統選舉」威脅蔡英文，年輕人真「服了」他？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》給王毅記個功</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-05-07/</link>
      <pubDate>Mon, 07 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-05-07/</guid>
      <description>中國外交部長王毅，搞銀彈攻勢，買走多明尼加的外交關係，習近平龍心大悅，應該給他記個功；但痛恨被中國內戰失敗者綁在「一中」糾纏不清的台灣人，更應該給王毅按個讚。&#xA;台灣人要去「中國化」，內戰失敗者的後代就破口大罵，現在王毅代表中國替台灣搞去中國化，他們怎麼辦？王毅應繼續努力，至少把一九七一年以前與「中華民國」建交的國家，全部挖走，讓中國的歸中國，台灣的歸台灣。&#xA;用一九七一年當分界，因為內戰失敗者自認，在聯合國通過二七五八號決議案之前，「中華民國」代表的是「真正的中國」，之後便是「虛擬的中國」，也就是「騙人的中國」。&#xA;內戰失敗者為保持既得利益，用「騙人的中國」對內壓制，拒絕民主化，那是不公不義；內戰失敗者後代，有權在民主體制下公平競爭，竟不知尊重人民的選擇，不肯接受自然的台灣化，還擁抱「一個中國」，那是精神錯亂。&#xA;這種錯亂症狀，呈現在媒體報導所謂「中美斷交」，「中日斷交」，後來用「美台斷交」，「台巴（巴拿馬）斷交」，「台多斷交」等等荒唐用語。美國、巴拿馬、多明尼加共和國都沒有與「台灣」建交，何來斷交？&#xA;過去承認「虛擬中國」的友邦，如能轉而承認真實的台灣，那當然很好，否則，王毅有本事就多花點錢，把代表「虛擬中國」的「中華民國」外交關係全買過去，不要糾纏難清。&#xA;台灣外交需要從頭開始，以民主化的新現實，重建與大國的關係，如美國的「台灣」關係法，「台灣」旅行法，ＡＩＴ大廈，日本與歐洲國家與「台灣」關係的提升，這些才是真實的台灣外交。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》兩個韓國，自由表述</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-04-30/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-04-30/</guid>
      <description>兩個韓國，自由表述，真是海闊天空，彼此尊重，揮灑自如，即使語言還暗藏玄機，也是出於心甘情願，他們自由表述的不是「一個韓國」、「統一」，或誰要吃掉誰，而是和平共存。&#xA;從金小胖的阿公金日成揮兵南下要「統一」朝鮮，到金小胖抱著核子武器與洲際飛彈，卻與南韓的文在寅貼臉擁抱，高談去核化，共促和平，這種變化令人驚嘆。&#xA;金小胖的另類「崛起」與毛澤東的劇本有異曲同工之妙。老毛說寧可不要褲子，也要核子；金小胖不顧人民死活，拚了命也要搞核子武器與洲際飛彈，換取美國的「尊重」與對話。&#xA;但年輕時曾在瑞士求學的金小胖，個性有宮廷鬥爭的陰狠毒辣，對國家、國土的觀念卻沒有老毛那樣封建與死板。他並不因為擁有核子武器與飛彈，便要求南韓接受「一個韓國」，接受他的「統一」。&#xA;就國家與國際地位而言，兩韓比台灣幸運。一九三六年，毛澤東告訴美國記者史諾，中共支持日本殖民地朝鮮與台灣戰後獨立。戰後朝鮮不但獨立，還分別由美、蘇支持，「獨立」成兩個國家。台灣卻被代表盟軍佔領的「蔣介石」以戒嚴統治據為己有。&#xA;舊金山和約對朝鮮及台澎地位都有明文規定：日本「承認朝鮮獨立」，並放棄對朝鮮包括濟州島、巨文島及郁陸島在內一切權利、權利根據與主張。日本沒有承認台灣獨立，但同樣放棄對台灣所有權利，只是未規定這些「權利、權利根據與主張」讓渡給誰。&#xA;舊金山和約雖未承認台灣「獨立」地位，但文字明確不屬於中國。台灣人民自決，選擇獨立建國，應受各國尊重；中國不顧和約規定，文攻武嚇想併吞台灣，比金小胖還流氓！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》你亮劍，我亮牌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-04-23/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-04-23/</guid>
      <description>診斷中國的怪病，最精彩的當數兩個中國通，一個是已故白宮官員奧森柏，他直言中國最流氓，專作無本生意，用一張嘴恐嚇。&#xA;另一個是土生土長，年逾百歲的老共產黨人李銳，他的八字真言，道盡中共百年醜陋：「毛」病不改，積惡成「習」。&#xA;蔣介石罵這種流氓「色厲內荏」，你亮劍，我也亮劍。老毛罵美國是「紙老虎」，自己土法煉鋼，誤國誤民；現在習近平春夢做多了，到處亮劍，東海惹事，南海惹事，總算惹毛了美國、日本、台灣、東南亞諸國。&#xA;反應最猛的是美國。在歐巴馬時代，中國的爛船在南海以「橫行」截住美艦航路，美艦竟以緊急「煞船」避免碰撞；輪到川普上台，美國海軍不再受恐嚇，他們要直撞過去。&#xA;習大大敲鑼打鼓在南海軍演，一艘古董航母也來湊數，美國不動聲色，羅斯福號航母攻擊群「直開過去」，你敢不敢擋路？古董航母繞路要回基地，行蹤完全被美、日、台掌握，這種古董想撒野，自己安全嗎？&#xA;台灣也亮出主權自衛，搞一場海上閱兵，以強化「國防」宣示台灣主權國家地位。現代科技武器，小國有可能研發突破，它既不侵略人家，只要發展足以讓對手頭破血流的軍備，便有拒絕恐嚇勒索的本錢。&#xA;習家打「一個中國牌」，要國際承認台灣屬於中國，並打「反台獨牌」，恐嚇主張台灣不屬於中國的「台獨」，「分裂份子」，這樣典型的無本生意，也逼台灣亮出主權牌，「台灣不是中國的一部分。」&#xA;拚外交、拚國防，都在宣示台灣、或叫「中華民國的」台灣，就是主權獨立國家。中國越打壓，這張牌就越鮮明。你亮劍，我亮牌，別被流氓嚇了。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》雙城出現新戰局</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-04-16/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-04-16/</guid>
      <description>國民黨拚老命都想保住新北市市長；柯Ｐ想方設法也要紅藍綠通吃，以謀連任。但這次選戰的主客觀因素都已丕變，想保個人或政黨連莊的都受到嚴峻挑戰。&#xA;柯Ｐ的難題在對手不是連勝文。他與連「不一樣」，象徵反叛精神，卻非代表民進黨，使厭惡國民黨與靠爸族的選民容易九十度轉向「白色」，讓老Ｋ慘遭滑鐵盧。&#xA;但他的反叛精神已失去對象，反只暴露自己政績單薄，言行輕薄；流氓要強暴，他還喊床尾合，「白色」變成是非不分，難怪兩位前總統，一位說他「頭腦怪怪」，一位說他「白目」。他變成被反叛的對象。&#xA;有些民調稱柯Ｐ仍是年輕族群人氣王，果真如此，年輕選民需要嚴肅思考台北市需要什麼樣的市長。民主政治不能流於躲避球賽、輕薄化、酸民化、白目化。&#xA;國民黨要保新北市天下，受到認真、有經驗、有能力、願意奉獻的蘇貞昌挑戰，這種人格特質，不但把柯Ｐ的「還好啦」比下去，更把侯友宜以追求官位為唯一標準的性格比下去。&#xA;蘇貞昌與侯友宜對決，對台灣民主演進是良性發展：可以逐漸去除族群偏見的因素，讓選民對個人條件、人格與理念有較理性的選擇。&#xA;國民黨新北保位戰，不但遭遇民進黨強棒，它的「幽靈票」奧步也要失靈。上次華府組團回台灣投票的台僑，認為游錫堃是輸在桃園遷入新北的幽靈人口，如果這個指控屬實，侯友宜這次不可能再有這種好康。&#xA;上次朱立倫保位戰，國民黨可以動員桃園特定選民移到新北市，這次國民黨失去執政，到處自顧不暇，侯友宜難以有此奧援，而他遇強棒挑戰，使他無能力也沒有意願向左鄰右舍輸出幽靈人口。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》校長推薦信怎麼寫？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-04-09/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-04-09/</guid>
      <description>可以想像，民主國家所欣賞的好話不能寫。如果校長稱讚申請的學生，「追求真理，想像力豐富，能獨立思考與判斷」，那可能就讓他當機。&#xA;校長也不能說實話：該生在台灣無法進頂尖學校，希望在中國名校過水；該生希望以中國為跳板，方便申請歐美名校研究；該生父母在中國，不願獨自在台灣上學。&#xA;他更不能「白痴」說該生存心虛榮，「有出國留學夢」，但歐美學費太高，語文困難，中國優待台灣學生，因此到中國讀大學可以廉價「出國留學」，一圓美夢。&#xA;要替學生寫推薦信的中學校長，寫起八股便只能「入境」隨俗，學中國人說假話：該生胸懷大志，民族情操強烈，強力擁抱習主席的「中華民族偉大復興」和美妙的「中國夢」。&#xA;他可以把謊言說得更大：該生不是「天然獨」，而是「天生自然統」，學成後要致力於促進「中國統一」的使命；該生堅信馬列毛習主義，習大大不受任期限制的「中國模式」是全世界最好的制度。&#xA;如果校長老油條，只含糊其詞稱讚該生「品學兼優」，問題便大：「學」可以用成績單佐證，「品」是否包括誠實、正直、不說謊、不偽證、有正義感？這些品德在中國是坐牢之道！&#xA;中學校長應當重視教育的價值，和中國教育的「特色」，對學生的選擇可以尊重，但要瞭解真正原因，而不是誇張一到十的「成長」，和挖空心思寫見不得人的推薦信。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》破損商品就應退貨</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-04-02/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-04-02/</guid>
      <description>管爺要賣給台大當校長，卻被發現貨色高度破損，依誠實買賣的規矩，破損的商品就應該退貨，沒有什麼好爭辯。&#xA;如果管爺自己不退貨，台大也不知退貨，那對台大、對學界、對台灣、對中國都送出錯誤的訊息，烙下一堆可恥的印記。&#xA;不退貨便如同宣示學術不必誠實，學生抄老師，老師抄學生，拉幫結派，百無禁忌。管爺治校的台大，學生教師享有更多「抄襲的自由」。規避法令，隱瞞兼職，幹不可告人之事，也不必難為情。&#xA;管爺當成校長，意味不顧台灣法令，只看中國臉色的作為有正當性；他可以賣力推動「一個中國」的「交流」。接受國台辦撐腰當上校長，使台大淪為「中國台灣大學」，與廈門大學同流，中國統戰戰果輝煌。&#xA;管爺自命瀟灑，高人一等，得意忘形之餘，人頭到處掛，名利雙收，幹正經學者所不為之事，卻還惡性推銷，要當與傅斯年、錢思亮齊名的台大校長，這才被發現他追逐名利的不誠實作風。&#xA;如果管爺做人多一點誠實與正直，廈門大學付不付錢，他都不應該同意掛名當人頭。台大在世界大學排名，好歹還在五十至一百之間，廈大只是中國第十六名大學上榜，排到四百二十至四百四十，管爺在炫什麼？&#xA;他掛名的研究院，竟有「王亞南學術思想研究中心」，政治學店特色鮮明；經濟學博士班學生，中國學生五十三人，外國學生六人，「港澳台」學生五十人；碩士班二百二十四人，中國學生也只佔一半。這是吸引外匯的大量加工製造業。&#xA;在這種學校掛名是自貶身價，如果管爺當上台大校長，台大蒙羞、學界蒙羞，台灣蒙羞，只有國台辦和爺們才開香檳慶祝！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》習皇何不搶「台灣牌」？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-03-26/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-03-26/</guid>
      <description>台灣的統媒和親中學者，對台灣國際處境的反應已經僵化：破壞台美及台日關係；華府對台灣友好，就詆毀美國，指美國在打「台灣牌」對付中國。&#xA;這些別有用心者的潛台詞，明說就是「不要被美國利用」，「親美會受中國更大壓力」，應該改善「兩岸關係」以求平衡。他們從來不會想像：既然台灣可以成為「牌」，習皇為什麼不能搶來打，而讓美國獨享？&#xA;如果習皇跟美國一樣打「台灣牌」，沒有併吞台灣領土的野心，尊重台灣的民主與獨立地位，尊重台灣以對等地位改善關係，美國就沒有「台灣牌」可打，這豈不是更好的釜底抽薪之計？&#xA;同樣道理，如果中國沒有打破現狀尋求霸權的企圖，美國也就沒有必要結合有共同利益的國家嚇阻中國的擴張。&#xA;台灣地小民寡，又有中國併吞的敵意，獨立生存需要強國援手，從兩蔣以來就靠打「美國牌」。&#xA;中國為達其領土野心，何嘗不是打「美國牌」對付台灣，要求美國接受「一個中國」原則，阻礙美國對台軍售及美台關係發展，甚至要美國迫台灣接受北京的「統一」？但美國反對片面改變現狀，並不反對台灣自願犧牲獨立生存，接受中國併吞，這張牌有侷限性。&#xA;美國有「台灣牌」可以打，習皇卻因為弄錯台灣定位，不能在對等、互相尊重的基礎上打「台灣牌」以去除美國優勢。他主觀把台灣定位為「中國的一部份」，使他的「台灣牌」是對台灣野蠻恐嚇，讓台灣越走越遠。&#xA;習皇稱帝，與美國爭奪霸權，統促黨、藍天黨亮出五星旗，統媒和親中學者再老調指美國打「台灣牌」，那只會出醜，台灣人民並沒有降中抗美的誘因或基因。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》不被拐誘的自由</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-03-19/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-03-19/</guid>
      <description>中國人的體制與性格，最愛做無本生意，尤其是最邪門的拐騙。北京重新包裝出對台的三十一項騙台政策，就屬於金光黨這一類的騙局，目的還是要騙取台灣的主權。&#xA;拐誘的騙局，最容易應付，卻最不容易完全杜絕：台灣人民享有民主與自由，只要睜開眼睛拒受拐誘，這個騙局便破功，可是，除非採取蔣經國的「三不」，否則難免有人貪小便宜去上鉤。&#xA;騙子之所以為騙子，就在他們並不是正直、公平、公開的讓人選擇，而是把廢鐵包裝成金子，讓有貪念的人去上當。他們並不寄望人人受騙，但只要有幾個人上鉤，他們就「賺」了。&#xA;「皇帝給的，皇帝可以收回去」，中國要併吞台灣的騙術，從騙很大，到騙很小，都顯不出有多少威力。鄧小平贏得美國對「正統中國」的承認，便鋪天蓋地對蔣經國招降，誘餌漫天開價，甚至傳言在「統一」後要讓蔣經國當中國首任國家主席。&#xA;那個年頭，北京只要拐誘蔣經國一個人，便可能完成併吞大業，但蔣經國看透老共的騙局，也能壓制自己的貪念，他的回答是「No, No, No」。李光耀、廖承志勸降照樣打回票！&#xA;以耍嘴皮，用「賣水果」包裝出賣台灣，接受「一個中國」的人，被天然獨的世代衝垮，習近平自己做皇帝都怕來不及，不會瞎到用帝位拐誘蔡英文去接受「被統一」，他的太監只好設計要拐誘民主價值觀念不深的人。&#xA;習慣民主生活方式的人，難以適應沒有言論、學術自由與司法正義的鳥籠生活，最後以悲劇收場者居多。中國三十一項騙局與習近平搞「籌安會」修憲同時發生，真是天大諷剌。難道國台辦相信台灣年輕世代更容易受皇帝的拐騙？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》都是台灣害的！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-03-12/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-03-12/</guid>
      <description>替中國搖旗吶喊的統派，只要中國風吹草動，「作文章」習慣都要扯上與「統一」有關，藉以嚇唬台灣，並替自己壯膽。但他們已陷入豬八戒照鏡子的窘境：中國人罵他們喊「統」是騙吃騙喝；台灣人厭惡養這種老鼠咬布袋。&#xA;這批中國應聲蟲，跟著叫「中國夢」，硬把台灣也編入這個惡夢，結果，習近平底牌一掀，原來他在做皇帝夢。網路時代要稱帝是犯「天下」大忌，習家班只能硬拗那是「發揚民主，順應民意」，「為偉大復興中國夢提供堅實法律保障」。&#xA;左統還知道稱帝不得人心，但仍依樣畫葫蘆，「相信」習近平想成就「統一」大業，所以不要受連任的限制。這就是說「因為」台灣拒絕被中國併吞，害得習近平不得不稱帝終身，死而後已！&#xA;其實，左統如果要編造「台灣害習近平稱帝」的故事，那應該搬出更合習近平心事的「理由」：台灣總統受任期限制，陳水扁下台，被關到漏尿；馬英九弄到官司纏身。習近平以反腐之名，鬥垮軍頭、黨政大咖，如果他不謀個終身職，下台後難保不被清算。&#xA;國民黨與中共兩個中國雙胞胎，並沒有「一家親」，國民黨敗逃台灣，又被民主潮流淹死，習近平要保共產黨的「家業」，也保他的「帝業」，就不敢走民主大路，這是他從台灣民主得到的「教訓」。他「被迫」選擇稱帝的「中國模式」，當然是「台灣害的」。&#xA;鄧小平去毛化，建構國家領導任期制，使接班能穩定，被歌頌為重要改革；現在習近平推翻鄧小平的「改革」，回歸毛澤東的獨裁皇帝體制，並以煽惑新義和團來「保皇」，這是求亂之道。中國走向亂，不要再說是台灣害的！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》廟公也該轉型了！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-02-26/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-02-26/</guid>
      <description>在民主體制講宗教自由的年代，逢年過節最威風的竟是廟公。他們在威權時代是黨國的角頭，愚民的共犯，現在廟門大開，香火鼎盛，卻未轉型為現代宗教，而是搞另一套愚民，販賣宿命論，借鬼話連篇的籤詩「預言」國運。&#xA;如果「國運神授」，宿命難改，那人民的努力、民主與選舉都白費，與台灣流行的口頭禪「誰來做都一樣」同樣愚昧。裝神弄鬼搞宿命論是迷信、搖頭丸，違逆勸人為善，追求完美的精神，那稱不上宗教。&#xA;西方政治領袖祈禱上帝賜福他們的國家，這是信仰與期盼；廟公靠抽籤變成「國運」已「被決定」的謬論，那是鬼話，胡扯的迷信，不是宗教信仰。&#xA;但廟公自私，靠提倡非理性、非科學的迷信，操弄鬼話取得政治發言權，藉傳播鬼話招財進寶，吸引更多善男信女。廟公不必講究影響國家發展的內、外政治經濟大道理，只要靠抽籤，就可斷言國家運勢好壞，真是騙人騙鬼的差事。&#xA;走過威權統治的人都知道，蔣介石大聲喊「今年是反攻勝利年」，哪一家廟公敢抽一支下下籤說「反攻不成」？雷震說出反攻無望的大道理，頭腦清楚的人都同意，但他的命運眾所皆知。&#xA;台灣要成為現代的民主國家，就要揚棄愚民，破除迷信，廟公應回歸心靈修持與精神依託，廟公的歸廟公，政治的歸政治，不要逢年過節就對眾神作「神意調查」，假借神意糊弄人間眾生。&#xA;廟裡香火使空污惡化，玩弄國運籤是無知與愚民，兩害都與現代國家不能相融。廟公不能再繼續見鬼不見人，藉社交媒體渲染國運「天注定」，愛拚也沒有用的迷信妄語。國家在現代化，社會在變，廟公也需要轉型！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》三級貧戶不能當總統？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-02-12/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-02-12/</guid>
      <description>柯Ｐ的確很紅，人家說低端的不能住北京，他就說台灣未來三十年不會有三級貧戶當總統。這句話歧視窮人，不合台灣價值，邏輯不通，也與台灣經驗不符。&#xA;台灣曾選出過四個總統，有一個自稱出身三級貧戶，但阿扁大學畢業當律師，已經「窮人翻身」，當總統也以貧苦身世自豪，鼓勵窮人子弟上進，不像柯Ｐ高傲，否定窮人小孩翻身的機會。&#xA;台灣經驗反而可以預言，未來台灣難有大富豪當總統。台灣有幾人比連爺爺更富有？但連爺爺兩度上陣，兩度敗給阿扁。連少爺挾他老子的錢堆選台北市長，也敗在柯Ｐ手上。財富並不決定一切。&#xA;不懂柯Ｐ為何拿當總統作為窮人翻身的標準，好像只有當總統才是人生的成就，但四年才選一個總統，就算每人都只做一任，三十年也只能出八個總統，機會極低，不但「貧戶」難，有錢人也難。&#xA;柯Ｐ應該不是要否定自己，他父母不是貧戶，他更非貧戶；他也不是論述選舉經費太高，貧戶負擔不起，或社會地位與收入層級的移動阻塞，窮人永遠難以翻身。&#xA;他的理論是三級貧戶沒有電腦、手機，小孩要翻身不可能，但他又吹從國小到高中教育全面電子化，希望人人有iPad，自己買不起的「國家免費給」，並提供免費網路，提供所有課程錄影。&#xA;既然電腦、手機如此神，問題如此簡單，柯Ｐ要實現「網路人權」，讓人人有這套工具，那窮人孩子為什麼就不能翻身成醫生、企業家、律師、教授、會計師？為什麼不能出總統？&#xA;民主制度可貴在公平競爭，弱勢得到照顧，有機會翻身，但以總統高位做標準，武斷論定貧戶沒有機會，只凸顯自己傲慢與糊塗！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》娘們爺們不是吃素的！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-02-05/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-02-05/</guid>
      <description>年輕一代有福了，可以見識娘們爺們理不直而氣壯，能撈就撈，能拿就拿的吃相。娘們爺們底牌一掀，原來都不是吃素的；他們挑肥揀瘦自飽，剩的骨頭作公益，手腳俐落，名利雙收，政府追贓款，他們回罵「吃相難看」！&#xA;但年頭不對，「辜嚴」畢竟不是「蔣宋」。「蔣宋」 在台灣是「家天下」，黨國都是他們的附隨組織，連「被選擇」住綠島的都不例外。「辜嚴」沒有這種地位，辜振甫也不會幹她那種事。&#xA;老年的「辜嚴」，行徑已經在「去辜化」。如果辜振甫在，而「辜嚴」又如別人捉刀寫的傳記那樣賢淑優雅，通情達理，那不應該有公私不分，帳目不清，見不得人的事。&#xA;辜家發跡傳奇不少，但辜振甫算是正經人，有當年的紳士形象，「蔣宋」逼他「轉型」，提供他發財的機會，但他並沒有吞沒公款的惡膽。在「蔣宋」掌中，他唱戲、安份作商界的「爺們」，還留點好名聲。&#xA;「爺們」應該是因為急公好義，被人奉承；自稱爺們便屬於包娼包賭，收保護費之輩。別說傅斯年、錢思亮不會自己「封」爺，楊泮池也知道「四維」不只三個字。&#xA;但國民黨一倒，自封的爺們斯文掃地，走出象牙塔，進出財團董事會，董來董去，你抓我癢，我抓你癢，錢包滿了，想趁出局之前洗去銅錢味，博個好名聲，要把手伸進漸成國民黨窩的台大。&#xA;英雄不怕出身低，爺們要爭校長，好歹把身世交代清楚，卻又存心漏報「獨董」，而副董爺也不迴避，兩人各取所需，爺們包贏，遴選為之蒙羞。&#xA;娘們爺們露出不是吃素的馬腳，國民黨可以不必誇大的宣傳：這種吃相，你們在「蔣宋」時代是看不到的！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》張博雅還賴著幹嘛？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-01-29/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-01-29/</guid>
      <description>張博雅並不是什麼「壞人」，至少沒有背叛台灣之心，只是她太愛做官，就變得沒有原則，綠的招手她去，藍的招手她也去，但除了逢迎馬英九鬥爭王金平，和把監察院舊案胡亂結案外，也不知道她做了什麼事。&#xA;對馬政權來說，張博雅是監察院長「最佳人選」，因為她的條件正是國民黨的最愛：聽話，家族在地方有影響力。不但如此，她可以當馬政權的最佳盆栽：台灣人、女性、無黨籍。&#xA;如果她有骨氣，有擔當，公正無私的帶動監察院發揮法定功能，那也很好；問題是她「感恩圖報」，不敢碰黨國體制下公務員的違法濫權。她母親許世賢在威權時代敢於選擇「無黨籍」的氣節，並沒有遺傳給她。&#xA;黨國體制下的監察院，無所作為是常規，論枕頭，談風月被當正事，抱這種心態到銳意改革的民進黨政府，顯然已經認知錯亂，時空錯亂，水土不服。&#xA;張博雅與新科監委王幼玲的幾句對話，赤裸裸暴露張博雅沒有擔當，沒有改革之心。她回嗆監院應記名投票的主張：如果公開的話，你敢不敢投？問題在這裡！&#xA;有什麼不敢投？張博雅說，「到時候你就知道了。還沒遇到你不知道。大家等三個月到六個月再看看公開的好，還是不公開好。」&#xA;張博雅的話，令人感到監察院一片黑暗，不進去三五個月、「沒有遇到」都不知道，如此黑箱作業還不知改革，豈不可怕？&#xA;「沒有遇到」過的人，聽張博雅的話只能猜想：人情壓力、政治壓力，或下三濫的黑道壓力太大。&#xA;但是，沒有擔當，承受不了監委職務壓力，也不想改革的監委，那就應該自由選擇離去，沒有人強迫你混下去，還賴著幹嘛？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》就是需要陳師孟這種人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-01-22/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-01-22/</guid>
      <description>如果不用革命手段，要在體制內去除黨國統治的不公不義，做到真正民主轉型，那負責監督公務員的監察院，就是需要像陳師孟這種人：有正義感、不怕「熱」。&#xA;陳師孟的任命，讓黨國遺老遺少抓狂，馬吳之流，檢察官、司法官、律師公會，搬出意識形態、針對性、追殺國民黨、恫嚇法官、損害司法名聲等各種理由頑抗。其實，他們費盡心機編織的反對理由，正是陳師孟最適合當監委的理由。&#xA;民進黨政府把司法改革、轉型正義列為施政要務，通過不當黨產條例，成立專責機構處理不當黨產，也加速解密政治冤案文件，但並沒有成立特別委員會平反黨國體制遺留的冤錯假案。&#xA;陳師孟言明在先，他要調查陳水扁案和郭瑤琪案。扁案被告有隱藏鉅額金錢的「證據」，但檢察官及法官先設定立場、尋求偽證、恣意換法官和採取不同法律定義，違法失職事證更明確；郭案是惡人告狀，並無任何事證，卻被判刑定讞。&#xA;台灣需要轉型正義及司法改革，原因就在法院長期受國民黨控制，缺少獨立監督，致有人甘為黨國工具，違法濫權。陳師孟要挑起監委重任，即運用體制內的監察院承擔轉型正義的任務，調查政治冤錯假案。&#xA;陳師孟要查辦綠不辦藍或包庇藍的法官，有助改造法官的心態，走回獨立與正義。他祭出彈劾權並非恫嚇正直的法官，而是嚇阻不肖法官濫權，那不但不會損害司法公信力，反而是重建它的公信力。&#xA;台灣要談改革，談轉型正義，就是需要陳師孟這種人「赤膽屠龍」。他有理念、有立場，都很正常，只要他能認真查明事實，公正的讓證據說話，對台灣民主轉型便功不可沒。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》誰決定謀殺江南？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-01-15/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-01-15/</guid>
      <description>美籍作家劉宜良（江南）在舊金山被國民黨特務謀殺，當時的情報局長汪希苓出面頂罪，被關進景美看守所一幢洋房。他安排黑道把江南「斃」了，大概沒錯，但問題是誰決定開殺戒？&#xA;汪希苓的回憶錄「破局．揭祕」，沒有揭露「誰決定」，使這本書減色。「破局」選在蔣經國去世三十週年出版，明顯用意是在替蔣經國和自己撇清，讓汪敬煦獨蒙陰影。&#xA;汪希苓指「制裁」江南，是因為情報局得到他要寫宋美齡傳的情報，這種說法倒是新鮮，但江南真正動手的是在寫吳國楨傳，並沒聽說他要寫宋美齡傳，重炒蔣家已經打贏美國誹謗官司的「偷情」故事。&#xA;江南案會曝光，主要因為美國掌握情報局指使黑道行兇的證據。陳啟禮殺人得手要逃回台灣時，在舊金山機場打電話報告情報局副處長陳虎門，這通電話被美國情報監聽截收。&#xA;在陳啟禮被捕後，美方看案子只辦到汪希苓，並不滿意，特別約見駐美代表錢復，要他回台北當面向蔣經國報告—不能用電報，不能透過別人：外界盛傳蔣孝武涉及江南案。&#xA;一個月後，蔣孝武突然去新加坡當副代表，美方也沒再追究這件事。「破局」的捉刀者被問到誰決定幹掉江南時，稱是汪道淵和汪敬煦，但汪希苓說汪道淵「不管事」，意思是與總統府、蔣經國無關，責任在國安局長汪敬煦。&#xA;江南案被美國抓到證據，才有汪希苓頂罪，蔣孝武放逐的後果，但同一時代的陳文成和林義雄母女被謀害案，就沒有人出來認罪，案子也破不了。&#xA;陳、林案未破，江南案被翻案炒作當美事紀念蔣經國，秀逗的柯文哲竟「耗呆耗呆」去湊熱鬧，真是天大的諷刺！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》秀過頭的叫「秀逗」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-01-08/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-01-08/</guid>
      <description>在二十年前，白宮前門街頭，常年有幾個人擺攤子「抗議」，算是白宮一景；在恐怖份子猖獗之後，白宮前後變成管制區，不通車輛、不准示威，並沒人說美國民主倒退、白宮搞戒嚴。&#xA;時代力量的立委，在立法院表決不能贏，耍無賴也不能贏，便把秀場移到總統府門前叫陣，要總統出來面對。警察以違法示威勸離，並禁止民眾聚集，他們便喊民主倒退、戒嚴重現。美國沒有這種「秀逗」的國會議員。&#xA;國會議員有國會議員的角色，時代力量本來形象清新，選民也希望新一代立委能把國會立法帶上民主正軌，不要流為群毆立委。民主政治運作，無法妥協的，只有服從多數，留下紀錄，下次選舉算帳，而不是違法上街叫囂。&#xA;禁區違法示威，警察必須依法取締，這是普通常識；如果執行失當，事後當可追究，但這幾個立委竟不知進退，違法在先，還要聚眾並找律師違法進場保駕，好像律師高於法律，可以任意干預警察執行公務，真是秀逗。&#xA;華府的笑話，從高樓掉到街頭的東西，不是砸到記者，就是砸到律師。華府這兩種行業多如牛毛。記者有採訪工作要上街頭，律師在街頭卻跟平常人一樣，只能看熱鬧，並不能干預警察維持秩序。&#xA;台灣律師法對律師執行職務的場所有明文規定，並沒有一項是在「街頭」干預警察執法，但在勞團的示威中，竟有年輕律師表演過頭，把上法庭用的律師袍穿上街頭，要阻擾警方拘捕及驅離行動。&#xA;立法委員不務立法，還違法示威，找律師護駕；律師不知本份，濫穿律師袍上街對警察說三道四；他們角色錯亂，流為綜藝演員，表演過頭了就變成短路！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》漢堡、包子與律師袍</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-01-01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2018-01-01/</guid>
      <description>小英請幕僚去吃漢堡，很洋化，輕鬆愉快；習近平去吃包子，很中國化，卻染上「習包子」之惡名。不論吃的動機與後果，蔡英文吃漢堡和習近平吃包子，只凸顯國情很不一樣。&#xA;習近平去吃包子是為造神，或「被造神」，目的在彩繪「親民」、「平實」形象，即使有點做作，有這種心，也情有可原。&#xA;但習近平吃包子的「秀事」，經官媒一宣傳，「習包子」之名宣騰不絕，把他弄得灰頭包子臉，最後有人拍板，不准再談這檔子事，說這三個字成了中國的新罪名。&#xA;小英去吃漢堡當然有「作秀」的成分，但那是為配合政策作秀，不是為個人造神。政策既要鼓勵企業加薪，選擇到要替員工加薪的漢堡店去消費，在民主社會是很自然的事，她可以不必忌諱，自己在臉書上公告周知。&#xA;習近平要裝扮平民，宣傳吃包子，但小民說「習包子」卻變成罪名，替「法治」口號多一個笑話。中國「自古以來」就沒有現代法治觀念；現在空喊法治，但抓了一堆貪官、「淫官」，也沒看到金錢物證，或奸淫的被害人。&#xA;它一面喊法治，中共組織部卻一面喊主張「三權分立」的人「不能要」。它的司法不獨立，律師不能「維權」，習包子那幫人說你犯罪就是犯罪，你被抓就是「證明」你有罪，這叫什麼法治？&#xA;律師的任務在替涉法的人維權，中國維權律師卻是「異議份子」的別名，受迫害的對象，習家幫喊法治只知面，規定律師出庭要穿律師袍「以示莊嚴」，這和吃包子「以示親民」一樣是笑話。&#xA;台灣年輕律師把律師袍穿上街， 替勞工維權，那是秀過頭，但比中國能穿律師袍，卻不能維權，卻更合乎人民利益。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
