<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2015 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2015/</link>
    <description>Recent content in 2015 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Nov 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2015/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>鏗鏘集》朱立倫「非典」惹的禍</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-30/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-30/</guid>
      <description>台灣民主化前後，國民黨總統候選人挑副手，向來有一定模式：考量「省籍平衡」，避免內部權力結構矛盾的爆發。但隨時勢的演變，五十歲以下的世代，爭取的是公平正義，省籍概念越來越淡薄，朱立倫挑王如玄是「非典」的選擇。&#xA;王如玄這個世代都在台灣出生，她並不是權貴的圈內人，以前還與非國民黨的台灣人搞婦運、勞運，儘管本土藍與黃復興藍為換柱及不分區立委名單吵翻天，外界與媒體並不關心王如玄究竟是什麼「籍」，而是她是怎麼樣一個人。&#xA;從蔣經國開始，國民黨正副總統搭配的模式逐漸成形，他找台灣人作陪襯，第一任找謝東閔，第二任找李登輝。李登輝循蔣經國模式，找李元簇搭配，但到總統直選時，找族群介於兩可的連戰。到二○○○年，連戰挑南台灣的的蕭萬長，內部便擺不平，「外省籍」的宋楚瑜脫黨挑戰，但也挑一個名不見經傳的台灣人當副手。&#xA;老國民黨怪連宋分輸了選舉，高喊團結，但二○○四年連宋合，還是輸了選舉。馬英九末代權貴，兩任都挑台灣人當副手抬轎，顯然有自知之明。&#xA;朱立倫這一代，省籍敏感度已低，台灣的國家認同度高。但國民黨早被馬英九搞得四分五裂，順黃復興藍之意打壓王金平，弄出一個小辣椒，引起本土派反彈，民調低迷，連副手都難找。朱立倫以「非典」換柱自代，想以性別平衡應戰民進黨。&#xA;他能打破舊套，用非國民黨籍女性當副手，算是務實，但王如玄被爆的「理財」紀錄，有坑殺黃復興藍老人之嫌，也與年輕世代痛恨利用關係賺錢的情緒對衝，使選情雪上加霜。朱立倫看懂政治力的現實，卻找錯人！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》馬英九的殺戮戰場</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-27/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-27/</guid>
      <description>除非精神科醫生診斷馬英九有病，否則我們只能推定他指鹿為馬的惡習是別有用心。最新的例證：他露了口風，曾跟習近平提到一個中國原則，「一國兩制」，並指馬習會是「另一種形式的和平協議」。&#xA;這不會是口誤，因為「一個中國」是他的主張，編造是他的慣技。&#xA;鄧小平提出的「一國兩制」，「兩制」是現實，只是台灣不接受「一國」。馬英九去「確認」捏造的「九二共識」，接受「一個中國」，使「一國兩制」成局。&#xA;不但如此，他還加碼把馬習會從「搭橋」變成「另一種形式的和平協議」，更證實他並非口誤，而是仿照虛構的「九二共識」，在事後硬說有「另一種形式的和平協議」。&#xA;他自我吹噓的「搭橋」文藝腔，學舌尼克森破冰之旅，屈膝接受中國的條件；他把馬習會比為一九四五年毛澤東由美國特使赫爾利陪同，搭專機接到重慶見「蔣主席」，恐怕蔣介石也要跳出來鞭打如此比喻不倫的不肖黨棍。&#xA;為恐嚇人民，凸顯自己，馬英九從二○○八年開始，便像失憶的老人，碎碎唸他執政已使「台海」從「殺戮戰場」變成和平大道。&#xA;「殺戮戰場」是電影（The Killing Fields）的譯名，描述柬埔寨共黨波帕當權後，學毛澤東進行血腥「改造」與清洗，殺人遍野，但「台海」雖有過對抗與緊張，何來殺戮戰場？有過兩次大砲戰的金門，並不在「台海」，而且是不折不扣的中國領土。&#xA;台灣有民主，台海無戰事，歸功於美國的預防外交與軍事嚇阻，不是因為馬英九接受被「和平併吞」。馬不知臉長，只會虛構或誇大過去情勢的嚴重，膨脹自己執政的結果，卻隱瞞付出的代價。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》老Ｋ黨的改革與包容</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-23/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-23/</guid>
      <description>國民黨從蔣介石到朱立倫，一直在喊改革、喊團結，已經讓人神經麻痺，這些口號只是反應它面臨重大危機和分裂的密碼。因為改革涉及它的生存利益，總是雷聲大雨點小，虛晃一招而已。&#xA;蔣介石帶殘兵敗將流亡台灣，決心「改造」國民黨，以集權和威權領導，並認定因為戰亂，改革無法進行，導致內戰失敗，在台灣無所顧忌，進行土地改革。其實，它在中國無法改革，因為地主是它的基本盤；在台灣進行土地改革，不但不會傷到它的根，還可藉此清除地主勢力。&#xA;國民黨的真正問題，在於它的列寧黨本質，和外來的自認優越心態，與台灣民主化不相容。蔣經國在被逐出聯合國，政權合法性全失，才心不甘情不願地開始台灣化，找台灣政客當花瓶。李登輝加速本土化救國民黨，卻被外來既得利益者指控引入黑金派系。&#xA;馬英九復辟黨國體制，外來權貴重居優勢，但他並無法擺脫地方派系黑金，反而更依賴他們維護國民黨政權。馬政權的無能和地方派系人物的腐敗結合，註定要爆發生存危機。&#xA;二○一六年大選，國民黨總統候選人提名的鬧劇，全面暴露「本土」與「外來」的矛盾；它喬來喬去的不分區立委名單，招來內外一片噓聲，朱立倫只有厚顏聲明「改革」的決心不變，宣稱國民黨是「包容」的政黨。&#xA;如果挖空心思，要替這份名單找到合乎「改革」的亮點，只能說以造謠生事見長的政治打手全落榜，將來立法院的對抗言詞可能降溫；但朱立倫所謂的包容，仍只限於應聲蟲，和聲名不佳的地方家族，包容不了清流與異議。&#xA;這種外來的列寧政黨不倒，喊改革、包容只是反面意義的謊言！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》代班肉桶立法委員</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-20/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-20/</guid>
      <description>國民黨要拚立委選舉，搬出三樣把戲：玩法搞肉桶議員；暗盤把公道伯掛頭牌，並畫議長大餅引誘他拚老命；及提名六個老爸有前科的地方派系二代出征。&#xA;這只能說國民黨這隻老狗，除了派系及分贓老把戲，學不到年輕世代所追求的民主機制與公平競爭。&#xA;朱立倫要安插地方諸侯備選人物，當不分區立委，規定他們只能做兩年，學習朱市長「不要做好，不要做滿」，如同以黨的內規修改立委任期四年的法律，叫他們當代班的肉桶立委，利用職權揩油，以謀取下一個職位。&#xA;這種算計比美國國會議員搞肉桶法案，爭取聯邦補助自己選區建設更惡質。國民黨擺明這些立委只是代班過水，到立法院混兩年，便要落跑，競選地方首長。&#xA;美國的作法也受批評，但它有民主機制。美國國會議員為地方撈肉，不論是為自己競選連任，或競選參議員、州長，能否得到提名，並不是黨主席決定，而是選民初選決定。國民黨是依黨主席意志，指定候選人去利用國家資源。&#xA;公道伯爭「名分」，想回鍋當新國會議長，怕被說年紀太大，誣稱美國國會議員都做到八、九十歲。其實美國國會議員混到七老八十的是少見的例外。現任一百席參院議員，年逾七十的有廿三人，其中只有五人年逾八十。四百卅五席的眾院議員，年逾七十的只有四十六人，其中三人逾八十。公道伯的年紀，在參院可以列入前七名。&#xA;年紀並不是問題，選民喜歡老人，那是他們選擇的自由；但不分區立委是整批交易，不能單挑，排名由「黨中央」決定，而選舉議長是立委的權利，朱立倫居然可事先暗盤交易，真是不知民主為何物！</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》打人民牌．打民進黨牌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-16/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-16/</guid>
      <description>李前總統認為馬英九是幾任總統之中「最怪」的一個。那是阿輝伯客氣，這個人不只最怪，而且是最幼稚虛偽，最敵視人民，而朱立倫是他的翻版。&#xA;馬英九向習近平告狀，好像只有民進黨厭惡中國飛彈威脅台灣，讓國民黨受委屈。他不顧事實與李前總統的否認，「確認」蘇起承認杜撰的「九二共識」，還把「各表」閹了。&#xA;朱立倫跑到美國，不知論述自己的主張，只會扭曲和妖魔化民進黨，指它不承認九二共識，顯然已經失憶到忘記「九二」執政的就是國民黨政府，國民黨根本否認九二共識的存在。&#xA;他任意把民進黨定位為「親」法理台獨，但又不敢說「現任的國民黨」是什麼玩意；在沒人看的報紙投書，稱「九二共識」是「口頭協議」，雙方「同意互不同意」，但互不同意就是「沒有協議」，卻叫民進黨承認「共識」！&#xA;朱、馬不能面對民主，不敢說中國霸道，只會醜化民進黨，藉出口轉內銷替中國打恐嚇牌；朱立倫批馬英九在複雜的兩岸問題上，沒有建立國內支持基礎，那是唯一的真話。&#xA;他們目中無人民，只知藉誣告民進黨打恐嚇牌，不如兩蔣還知道打人民牌對外爭取利益。美國不准蔣介石「反攻大陸」，也叫他不要一天到晚喊這個口號，但他還打人民牌，說不喊反攻大陸，「人民不答應」。&#xA;蔣經國更對馬康衛大使強調他的「三不」政策，不跟中共打交道，因為跟中共談判的政府會因人民反對而垮台。&#xA;兩蔣以人民意志對外討價還價，朱、馬走出國門，卻槍口對內，想以錯誤訊息攻擊民進黨，藉以維護國民黨政權及利益，他們無視民主規則，格調竟遠不及兩蔣。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論》「馬習會」與國民黨魔咒</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-15/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-15/</guid>
      <description>一個誠信掃地的總統突然被一個野心勃勃的共產黨頭目找去會面，台灣人民震驚、抗議，國民黨卻感委屈，指罵為什麼李登輝、陳水扁都可以推動兩岸峰會，馬英九就不可以？&#xA;這只凸顯國民黨不知反省，才會問錯問題。他們應該問為什麼蔣經國拒絕中共的一再邀約？為什麼李登輝和陳水扁即使心想，卻事不成？原因都在一個信任問題。&#xA;蔣經國知道台灣人會擔心外省人把他們出賣。即使是開放老兵返鄉探親，他還是讓台灣人副總統李登輝處理。&#xA;李登輝和陳水扁，甚至於未來蔡英文，如果與中國領導人會晤，不會有這種疑慮，因為台灣人不會擔心被出賣。他們不會接受中國的先決條件、也不會鬼鬼祟祟的去做這種事，不受國會監督。&#xA;馬英九是沒有誠信的「外省籍」政治騙徒，抱持違背主流民意的「一個中國」及「終極統一」，偷偷摸摸安排見習近平，當然會受人民質疑。&#xA;事實證明，人民疑慮有理：馬英九在新加坡與習近平的會談，完全落入習近平的圈套，在他下台前幾個月，以總統身分向中國國家主席確認沒有正式協議的「九二共識」，而且未公開強調「各自表述」。他七年內連作兩次嚴重損害台灣民主與主權的罪行。&#xA;「九二」未成共識，原因就是「各自表述」沒有協議。中國要求台灣對「一個中國」的表述，需要它的同意，但李登輝政府所提版本，中國都不同意，致以各說各話結局。&#xA;馬英九以殖民者心態，搬弄強加給台灣的「中華民國」憲法，有如當年老法統派壟斷的「國統會」對「一個中國」的定義，來欺壓民主化後的主流民意。其實，李登輝政府時代，在國際場合對「一個中國」最經典的表達，是一九九三年經濟部長江丙坤在西雅圖ＡＰＥＣ記者會，打臉中國國家主席江澤民。&#xA;江丙坤依外交部訓令所作的表述，第二段聲明：「中華民國自一九一二年肇建起，即為一主權獨立的國家，而中華人民共和國成立於一九四九年，也自稱為主權國家。據此，國際間顯然已經存在各擁有不同數目外交關係，而且互不相隸屬的兩個主權國家。因而，中華民國及中華人民共和國實為歷史、地理或文化含義的一個『中國』下，互不相隸屬的兩個主權國家，乃不容任何人否認或能夠忽視的事實。中華人民共和國無論從主權或治權的角度，都無權干預有關中華民國的事務。」&#xA;如果馬英九對習近平作如此表述，台灣人民會給他熱烈掌聲，但他卻是去向習近平正式確認原屬虛構的「九二共識」之一個中國原則，讓國台辦張志軍有理由宣傳「大陸與台灣同屬一個中國」。馬英九、朱立倫、洪秀柱一幫人，都與中國唱和「一中同表」，出賣台灣，也出賣中華民國。&#xA;馬英九被習近平召去會面，在國際局勢上也是犯沖。習近平在作中國夢，揚棄鄧小平的韜光養晦，全力挑戰美國主導的戰後秩序和國際法規則，與美、日緊張提高，馬英九卻去承認一個中國原則，讓單方面保障台灣安全的美國也錯愕。&#xA;馬英九政權把美國的反應，斷章取義，強調它「正面」的鼓勵、歡迎雙方往來，降低緊張的老調，卻故意忽視美方要求正視民主的重話。這一次對「馬習會」公開的評論，便明提兩岸爭議應「以雙方可以接受的方式、步調及範圍，和平解決。」馬英九的作為是一意孤行，不理會民意與民主機制的暴衝。&#xA;美國保障台灣安全，是基於台灣法律地位未定，但事實獨立，也不願與中國合併。如果台灣自己承認是中國的一部分，中國有正當理由要求美國停止對台灣軍售；馬英九暴衝危害台灣的安全與穩定。&#xA;如果說習近平或馬英九想藉這次會談，拉抬國民黨的選情，那可能幫倒忙。馬英九不敢公開「各自表述」，還被指「同屬一個中國」，那是毒藥，不是補藥。&#xA;九趴民調、跛鴨總統的拜降表現，對國民黨有害無益。註定國民黨崩盤的因素在人民被騙夠了、受夠了；「馬王鬥」、「朱洪鬥」、「朱王鬥」凸顯的權貴政治，和台灣政客在國民黨的天生抬轎身分，人民也看夠了。選民要終結國民黨的最後權貴政治，讓台灣成為不分族群，公平競爭，好人出頭的民主社會。&#xA;（作者是資深新聞工作者）&#xA;王</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》公道伯不公道！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-13/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-13/</guid>
      <description>靠搞分化人民維持政權的國民黨，在二○一六大選前開始嚐到「不團結」的滋味：深藍變深紅，本土派不本土；公道伯不公道，明日之星成昨日之星。&#xA;公道伯的現職，相當於美國國會眾院議長，那位愛哭前議長貝納，因議事不諧，分歧難解，很自嘲的帶一盒紙巾，到記者會宣佈辭職，表現瀟灑自然。&#xA;但「順其自然」掛在嘴上的公道伯，這次演出進退失據，很不自然。為自己謀位喬事，卻被連詐三局。想坐轎，「義不容辭」；受託抬花轎，三呼「義不容辭」；到朱立倫換柱自代，公道伯「沒有名份」才賭氣；等喬定空中大餅，又重操轎夫舊業！&#xA;公道伯號稱是國民黨本土派龍頭，但本土派名實皆亡，只是地方家族、派系的代名詞，以派系利益優先，並不能約制統派勢力的暴衝。他們以地方反對「一中同表」，把小辣椒拉下轎，但對馬英九以春心蕩漾的笑容，接受一個中國原則，不顧各表，竟說要「往好的方向看」！&#xA;不看台灣民主的重大利益被出賣，還有什麼好的方向可以看？小辣椒的一中同表，本土派抗議，但朱立倫「兩岸同屬一個中國」，馬英九跳進一個中國鳥籠，同樣是國民黨權貴的意識形態，本土派何以吞下去？&#xA;王金平被洗政治三溫暖，只是再次證明國民黨外來權貴當道，台灣政客頂多只能當盆花、轎夫頭，不能突破貴族設定的天花板。&#xA;釘天花板的深藍，已經公開變深紅，本土派不能衛護台灣民主利益，再繼續抬轎是助紂為虐，根本沒有存在的價值。「國民黨不倒，台灣不會好」，台灣的利益無法靠國民黨的台灣人衛護；要國民黨倒，必須終結替它抬轎的立委候選人。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》特殊國與國關係</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-09/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-09/</guid>
      <description>因為處理戰後領土問題的舊金山和約，並未確定台灣主權歸屬，中國與各國建交，都要求對方接受一個中國原則，「台灣是中國一部份」。但大國基於條約義務及本身利益，只願用「認知」、「注意到」或「理解」中國的立場來敷衍。&#xA;新加坡是少數與中國建交，在公報上未提「一個中國」原則的國家。馬英九跑到新加坡與習近平「確認」九二共識的一個中國原則，那是極大諷刺，更是自毀民主，自棄台灣主權獨立國家的法理基礎。&#xA;「馬習會」如果沒有暗盤交易，那習近平所要的就是在台灣政權輪替前，「兩岸」高層確認虛構的「九二共識」，重申「堅持一個中國原則」。習近平把主張「終極統一」的馬英九關入「一個中國」鳥籠，做的是無本生意，有賺無賠。&#xA;馬英九不知護衛台灣民主體制，替台灣保留最大生存與選擇空間，那是背叛台灣、背叛人民、讓中國有併吞台灣的合法性。 但他為圓自己的謊，不免自打嘴巴，說九二共識「不是簽訂的條約」，可以透過實踐「賦予新意義」。既然如此，陳水扁政府著重於「各表」，他為什麼強「拉回來」，變成不敢表？&#xA;中國國台辦張志軍強調兩岸「應確立堅持九二共識，反對台獨」，並稱「兩岸」關係不是「國與國」，也不是「一中一台」；雙方應交流對話，增進「政府」互信。&#xA;但中國蔑視事實的算盤並不如意，國際媒體報導「馬習會」，標題都是「台灣與中國領袖會晤」，這豈不是「一中一台」？張志軍用排除法否定雙方「國與國關係」和「一中一台」，其實在新加坡「政府對政府」的會談，更像他沒有排除的「特殊國與國關係」！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》看馬英九站在那一邊！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-06/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-06/</guid>
      <description>馬英九當家七年，台灣經濟破落，民怨沸騰，他卻任主權失守，夢想「馬習會」。習近平吊足他胃口，在他任期將屆之際，才圓他的夢，那是習近平迫於情勢，急於設陷阱以確保所贏得的利益。&#xA;國民黨去年地方選舉慘敗，明年大選又有崩盤危機，馬英九顯然是台灣最後一個統派外來權貴總統。他不顧法理、事實與民意，接受「一個中國」原則，已經走出賣台的一大步，習近平當以「鞏固成果」為上策。&#xA;如果「馬習會」像「辜汪會談」那樣對等、公開，在國際間深化「一中一台」的「兩國」形象，對台灣未必不利。但習近平事先已經營造了「納降」的氛圍，才同意接見「馬先生」。&#xA;中國宣佈「馬習會」是依照一個中國原則安排；依照這個原則，中國已制定國家安全法、實行卡式台胞證，慶祝「台灣光復」；馬英九更像「回歸」的台灣特首見「習主席」。&#xA;因此，馬英九如果不想留下賣台的罵名，他應該對習近平強調台灣民主、多元的情勢：第一，送一本「中華民國憲法」，並向習近平索回中國領土。這是黃復興藍的主張。&#xA;第二，送一份反映民進黨立場的台灣前途決議文。&#xA;第三，重申他所宣示，台灣前途由兩千三百萬人民決定的諾言，並指出那也是民進黨的立場。&#xA;第四，轉述蔡英文維持現狀、維護台灣民主自由的生活方式，以及決定自己未來權利的主張。&#xA;第五，送朱立倫競選的英文標誌「一個台灣」，並告訴他，這是源自「台灣人民自救宣言」的經典名句：一個台灣，一個中國，已經是鐵一般的事實。&#xA;如果馬英九能站在台灣的一邊，成績可算及格，或可減少政治罵名或被追究叛國。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>嘉縣明年總預算 網上全都露</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-03/</guid>
      <description>〔記者林宜樟、王善嬿／嘉義報導〕嘉義縣議會昨天召開第十八屆第二次定期會，審查一○五年度縣府總預算案，縣府為讓民眾能夠瞭解重點內容，首次以視覺化模式在網路上公開總預算案；縣府綜合規劃處長李明岳表示，公民社會需要更多參與，讓縣民瞭解總預算案是起步，全國目前僅台北市、高雄市、台中市如此，嘉縣為六都以外第一個這樣做的縣市。&#xA;李明岳說，以往預算是在議會審議通過後，縣府再公開確定版本，這次在審查前就公開，網路呈現模式由資訊工程師王景弘免費設計，民眾可上&#xA;總預算案在網站中依預算規模大小，呈現大小不同的圓點，與去年度增減則以顏色區分，均可點選詳閱；另以如縣府主管的一百三十三‧五九億元，可買五十一萬隻i Phone5等方式來比喻，並可分層點選，顯示各局處詳細預算。&#xA;嘉縣財政稅務局長簡世明表示，一○五年度預算核編歲出二百三十億元，歲入二百二十六‧五億元，另編三‧五億元舉債額度；可靠財源為二○三‧七億元，財政收支缺口為二十二‧八億元，將以控管歲出預算一‧五成經費來彌補；他強調，縣府嚴守財政紀律，明年度總預算較今年僅增加兩億元，財政收支缺口則減少二千萬元，舉債額度「僅是編列，能不用就不用」。&#xA;嘉義市政府主計處長房銘輝說，暫不跟進嘉縣作法，市議會定期會十日開議，待審議完成預算案都會公開；嘉市一○五年度總預算案編列情形，歲入約一○九‧五億元，歲出一百一十八‧七億元，歲入歲出短絀九‧一億餘元，連同債務還本需四億餘元，共十三‧二億餘元將賒借收入彌平。&#xA;嘉縣府在網路上公開總預算案，並以大小、顏色區分預算規模及增減程度。（記者林宜樟翻攝）</description>
    </item>
    <item>
      <title>新竹市府官網設計 舉辦黑客松網羅創意</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-02/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-11-02/</guid>
      <description>〔記者洪美秀／竹市報導〕新竹市府28及29日將舉辦為期2天的「新竹黑客松Hack Hsinchu City」活動，首創以政府官網創新設計為主題舉辦黑客松競賽，市長林智堅今天在辛志平校長故居宣佈此活動起跑，與柯p野生官網發起人王景弘邀請網路高手參與，讓政府開放資料、官網設計融入民間創意，貼近生活。&#xA;新竹市府行政處表示，黑客松（Hackathon）是黑客（Hack）與馬拉松（Marathon）的複合字，用來表示市府將進行「馬拉松式的科技創作競賽」，過去講Hack，是指網路駭客，因此改用黑客詮釋，希望發出英雄帖，廣邀網路高手參與政府的網路設計，結合民間資源與創意，進行長達33小時的馬拉松式競賽，讓官方網站更活潑多元，成為市民愛用的網路資源。&#xA;市長林智堅說，市府28、29日舉辦的新竹黑客松 Hack Hsinchu City官網設計大賽，是全國第一個政府單位舉辦的官網設計大賽，市府祭出第1名8萬元獎金，邀請全國網路高手組隊報名參加。&#xA;林智堅說，市府官網從民國94年建置到現在，已近11年沒改版過，希望透過此次競賽，讓市府官網優質化，從使用者角度思考設計，符合民眾需求。&#xA;「新竹黑客松」的參加隊伍28、29日在市府一樓大廳將展開33小時馬拉松式比賽，將選出最好、最創新及最能代表新竹市府的官網設計團隊，讓市府官網成為其他各縣市典範。&#xA;柯p野生官網發起人王景弘說，參賽者可將官網開放資訊了解後，從「生活」角度出發運用資訊，獲勝關鍵就在有沒有和生活結合，希望參賽者藉由開放資料的重新詮釋，貼近市民生活。&#xA;行政處表示，新竹黑客松Hack Hsinchu City市府官網設計大賽，採網路報名，報名時間即日起到25日中午12點，第1名獎金8萬元、第2名獎金5萬元、第3名獎金2萬元、佳作2名獎金1萬元，可洽市府官網：&#xA;新竹市府發出英雄帖，廣邀網路高手來參加市府舉辦的黑客松官網設計大賽，參賽者將進行連續33小時的馬拉松式競賽，第一名獎金8萬元。（記者洪美秀攝）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》一張照片洩漏的秘密</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-10-30/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-10-30/</guid>
      <description>國民黨柱下朱上，有人歡呼轎夫「回來了」！但看朱立倫雲林拜碼頭，與張榮味父子的合影，有政治嗅覺的人，聞到的應該不是「榮」味，而是餿味，那是赤裸裸的政治利益交換，朱立倫被耍了！&#xA;張榮味是地方角頭，與王金平氣味相投，他搶先表態不抬小辣椒的花轎，女兒張嘉郡拒戰。地方角頭拒絕抬轎，成為朱中央動粗換柱的理由，張榮味罷工有「功」。&#xA;現在有了轉折，張榮味笑容得意，朱立倫笑容尷尬，張鎔麒笑容稚氣。張榮味造反，可能以為換柱可以「輪到」王金平坐轎，沒想到朱立倫橫刀硬上，他也樂得反耍一招，女兒還是不出征，國民黨想要他抬轎，就得「徵召」張鎔麒。&#xA;張鎔麒知道自己「何德何能」，只是因為「姊姊、爸爸真偉大，主席到我家」，自然難掩稚氣；朱立倫有求於人，只能硬著頭皮徵召張家嫩弟登場，他耍小辣椒，張榮味耍他，冤冤相報，豈能不尷尬？&#xA;這張照片也預告國民黨的枯景：它依靠地方角頭，但這些抬轎者成不了坐轎者，而自認天生坐轎命的卻與人民脫節，逐漸消逝。朱立倫以民主需要制衡，哀訴不能讓國民黨倒，就是預見殘局。&#xA;但政治制衡並不是論政黨輸贏，而是制度的嚴謹。美國三權分立，彼此獨立，互相制衡，不受一權壟斷，但國民黨的列寧政黨本性難改，馬英九濫權干預立法權，要拔除國會議長；它控制司法權，當整肅異己的工具；它控制的立法院，既不反映民意，也不監督政府；朱立倫還談什麼制衡？&#xA;國民黨不倒，它的列寧黨本質不會改；朱立倫不知悔改，想靠派系苟延列寧黨的殘喘，這種黨「還是讓它倒了好」！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》朱王跑江湖，賣假藥！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-10-26/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-10-26/</guid>
      <description>美國副總統拜登的兒子畢優，五月間因腦癌去世，臨終希望拜登把握人生最後一次機會，出馬參選總統。拜登一度動念，但最後以時程太緊，來不及準備，宣布不參選。&#xA;他沒有打悲情牌，搬弄兒子的遺言上陣；也未藉口老婆反對而怯場；更無法以「黨國」非他不可，改變遊戲規則，把希拉蕊「做掉」。他只能尊重民主程序、公平競爭的原則，決定自己的進退。&#xA;台灣的黨國驕子則反其道而行，霸道換柱自代；嘸魚蝦嘛好的「公道伯」，一聽分贓有望，不惜白賊，生龍活虎抬轎，吹捧賞他回鍋肉的朱立倫「留學美國，非常優秀」。&#xA;朱立倫是國民黨接班精英，當非黑金派系人物可比，但這個留美博士和馬英九一樣，腦袋充斥「黨國」思維，和列寧政黨不擇手段的鬥爭模式。他們沒有講究公平競爭，和對選民重誠信的民主觀念。&#xA;為凸顯自己「犧牲小我，為黨為國」的壯烈，朱立倫自爆參選受家人反對，嗆高育仁的女兒下輩子另找高明，夫妻進入冷戰。&#xA;正準備訪美的朱立倫，在美國紀錄上並非白紙一張，而是呈現欠缺民主素養，出賣國民黨內鬥機密的大嘴巴。他以「兩岸政策」背離主流民意為由，把小辣椒拉下馬，但他的「九二共識」及「同屬一中」，同樣背離主流民意。&#xA;ＡＩＴ駐台北辦事處前處長楊甦棣曾告誡他：台灣與中華人民共和國的「任何協議」，必須是出於台灣人民的「自由意志」。但黨國驕子哪會顧到人民的自由意志？懂什麼制衡？台灣沒有共識的問題，他竟稱與中國有共識，真是見鬼了！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》王金平算什麼咖？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-10-23/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-10-23/</guid>
      <description>國民黨陣前換將，打死不退的洪秀柱下，要笑罵由人的朱立倫上，王金平獲「慰安」獎。但旁觀者不免要問，為何不是王金平上？年老珠黃的王金平何苦拿安慰獎？&#xA;當然，朱中央的答案是，因為民調支持度朱比王高。但是如果朱取代洪秀柱，重點不是贏總統，而是保立委席次，那何不用王金平更直截了當？&#xA;這個問題朱中央不好答，但誰都知道，恨不得把王掃地出門的馬英九不同意；黃復興藍痛恨他的「本土」色彩；辣椒藍更要「打倒王金平」；這些罩門任你王金平再擺八個奇門陣也沒有用。&#xA;王金平在國民黨算什麼咖？朱立倫稱他是國民黨的「寶」，但只能替黨抬轎，不能躋身「黨國領導人」。&#xA;他的國民黨權貴心態，在維基解密的談話中最露骨：前ＡＩＴ駐台北辦事處處長楊甦棣對他說，如果馬英九當選，美國會與他（馬政府）合作。朱立倫竟回答稱，那就是「與馬英九、蘇起、胡志強和我（朱立倫）合作。」&#xA;他認定的四人幫，沒有抬轎的蕭萬長、王金平，更沒有吳敦義。如今馬英九把國民黨搞爛，行將下台；蘇起偽造「九二共識」，已「功」成身退；胡志強敗選下台；唯我獨尊的朱立倫眼中，王金平算老幾？&#xA;王金平號稱國民黨「本土派」龍頭，但本土派已成為「地方派系黑金」的代名詞，和國民黨老賊投票機的同義語，靠黨產選舉，替「黨國精英」打天下，也替國民黨在國會阻止改革法案。&#xA;在人民準備打敗國民黨腐化亂政的歷史時刻，王金平及派系人物沒有理由與民為敵，再替國民黨抬轎。七十四歲的人，既不能改革國民黨，理當見好就收，何苦笑罵由人，轎夫我自為之？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》美國的「抗日」史觀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-31/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-31/</guid>
      <description>國民黨與共產黨都是靠洗腦與愚民統治，歷史替政治服務，變造歷史是他們的專長，他們爭「抗戰」功勞，各說各話，美國「史觀」還比較平實。&#xA;蔣介石有國防最高委員會委員長、國民政府主席、盟軍中國戰區統帥等頭銜，中共依統一戰線，支持蔣介石抗戰，美國的軍經援助都撥給中央政府，他「領導抗日」是事實。但統一戰線在一九四一年初新四軍事件後已瓦解，中共抗日自成體系。&#xA;美國認為國、共都抗日不力，只存心擴大實力，準備內戰。蔣介石把日本侵略當皮膚病，中共坐大才是心腹重症；中共抗日目的在迫蔣介石攘外，防範他與日本謀和，聯手剿共。&#xA;珍珠港事變後，蔣介石才對日宣戰，全力爭取美國軍經援助，也寄望靠美國打敗日本。但美國以歐戰及躍島戰略為優先，不派地面部隊到中國戰區。蔣介石聽信陳納德的空戰論，排斥史迪威的陸戰論，以為藉美國空軍足以替他打敗日本。&#xA;蔣介石的中央軍腐敗、兵員生活困難，淪為傭兵性質，倒來倒去，估計有五十萬人投靠日本成「傀儡軍」、「皇協軍」，國民黨太沒面子，對外宣傳就說這些投靠日本的軍隊是滿洲兵、朝鮮兵或「台灣兵」。&#xA;中共軍力在一九三七年只有九萬二千人，七年後已增加到九十一萬人，力量不容忽視，但蔣介石取得的軍援卻不分給中共。美國希望所有中國各黨派聯合全力抗日，中共也應分享美國軍援，導致蔣介石與美國爭執升高。&#xA;蔣介石逃難重慶，「領導抗戰」，弱化自己；中共靠敵後游擊戰壯大自己，並牽制蔣介石，使他不敢與日本謀和，他們都沒有「戰勝日本」：終戰是美國兩枚原子彈的功勞！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》鬼月祭釣魚台</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-28/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-28/</guid>
      <description>前總統李登輝在日本雜誌提及釣魚台屬日本，馬英九卻選在乏人問津的美國「華盛頓時報」投書反駁，這樣慌不擇路，像是中元節碰到鬼，魂飛魄散，昏迷到連一點方向感都沒有。&#xA;「華時」是國民黨出口轉內銷的加工廠，在華府已近名存實亡，馬英九還以總統之尊投書，想內銷惑人，更是丟人現眼。&#xA;馬英九招魂釣魚台，老調重彈，指「釣魚台屬日本」之說，「違反歷史事實、中華民國憲法及國際法」；但憲法沒有釣魚台，歷史事實只是笑話，國際法更沒有在一九四五年把釣魚台與台灣「一起歸還中華民國」。&#xA;終戰時美軍佔領琉球群島，並依舊金山和約，正式接受託管，其中包括釣魚台，之後，美國當局明確公告管轄範圍含釣魚台，但國民黨政府都沒異議；直到美國要歸還琉球時，中國先提出主權主張，並策動保釣運動，國民黨政府才被迫應付，指使馬英九這些憤青搞保釣。&#xA;經國民黨政府交涉，美國聲明：它依舊金山和約託管琉球群島，也依美日協議全部交還日本；在這段期間之前，主權如有爭議，應由雙方自行談判解決。&#xA;日本不認為主權有爭議，拒絕跟台北談判；當年外交部長周書楷見季辛吉，也只要求美方促日本在琉球轉移時，不要太聲張。季辛吉反問：你們並不要索回這些島嶼，只要求避免大肆渲染，是否如此？周書楷回答，「是，就是那樣。」&#xA;既說有主權，卻說並不要索回，這豈不是鬼話？馬英九不敢罵蔣家王朝出賣釣魚台，只會鬥爭李登輝，明的是想操弄選舉，暗的是配合北京否定舊金山和約，讓中華人民共和國對台灣主權的主張，有「繼承」的理論根據。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》謾罵不能改變史實</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-24/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-24/</guid>
      <description>前總統李登輝以平實的言詞，陳述「七十年前台灣與日本是同一個國家，既然同一個國家，台灣對日抗戰當然不是事實」，如果有人認為這句話不合事實，可以拿出事實加以辯正，這是文明社會的作法。&#xA;但哈佛博士「馬英九，馬克．馬先生」，和走讀學分班的洪秀柱，搬不出事實，只會氣急敗壞地謾罵。學分班的程度只到「氣得要吐血」也就算了，馬英九是現任總統，格調與程度竟也如此，實在有損哈佛的校譽。&#xA;「大清帝國」與「大日本帝國」簽定的馬關條約第五款明定，日本同意台、澎的人民願意遷離者，可以在兩年內變賣財產，遷出界外，但限期屆滿後尚未遷徙者，「均宜視為日本臣民」。&#xA;終戰之前，台灣與日本同一個國家，台灣人做為日本國民，當日本兵，參加對盟國作戰，這是不爭的事實。有一些日本籍台灣人，因為各種不同原因前往中國，投效國民黨，如連戰之父連震東、李友邦、謝東閔、林頂立、黃國書這些半山，他們在戰爭期間為國民黨出力，但那並不是台灣在對日作戰。&#xA;終戰後，蔣介石政府代表盟國接管台澎，到鎮壓二二八反抗，都以戰勝國地位與心態在處理佔領地。許多台灣人受國民黨教育洗腦，誤以為台灣是戰勝國，與中國「同一國」。&#xA;有人對歷史事實，採取和稀泥態度，高唱尊重不同的歷史記憶，這違反理性尋求歷史真相的態度。李登輝回憶他兄弟都當日本兵，佐證台灣並沒有抗戰的事實；國民黨對他謾罵與鬥爭，只證明它不能面對真相。&#xA;國民黨抗日史太多造假及掩飾，卻要強迫戰敗國土地的人民及其後代接受，這就是別有用心的洗腦伎倆。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論》這一次，人民準備好了！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-23/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-23/</guid>
      <description>七十年前，第二次世界大戰結束，國民黨政府代表盟國接管台灣與澎湖。一個自身難保的外來政權，開始以「勝利者」心態統治台灣；到它在中國內戰失敗，還挾兩百萬軍民流亡台灣，繼續進行戒嚴統治。&#xA;雖然美國中央情報局的「世界各國情勢彙編」，已把台灣的政府型態列為「多黨民主」，在二○○○年有過第一次政黨輪替，由民進黨執政，但它沒有指明的是過去七十年，立法權卻一直在國民黨控制下，法院還是國民黨開的。&#xA;終戰已經七十年，台灣還沒有擺脫國民黨的支配。對台灣而言，國民黨的統治，勉強可稱「功勞」的是蔣經國拒絕周恩來的誘降，台灣沒被併入共黨統治，和利用美援、日本技術發展輕工業，開發西方市場，讓台灣經濟起飛。&#xA;但因為國民黨非民主的體質、外來的特性與心態，造成台灣民主未能正常發展，戒嚴統治造成的不公不義未能平反，國家認同仍然分歧。有人看錯病，把這些症狀說成藍綠惡鬥，對國民黨與民進黨各打五十板，其實病源在國民黨的鬥爭本質。&#xA;七十年來，外來的國民黨以外來的憲法控制台灣，留下許多離奇古怪的紀錄：第一，國民黨流亡來台的國會，可以四十年不改選；到全面改選後，又挾不義黨產、不公平選舉，繼續控制立法院，執行黨意，七十年未變。&#xA;第二，兩蔣以戒嚴統治，既反共也反台獨，拒絕受中共併吞；連戰、馬英九之輩卻違反民意，擁抱中共，強行打壓台灣獨立意識，要接受併吞。&#xA;第三，國民黨歧視台灣人，靠分化、洗腦教育及壓制異議進行統治，美國曾一再規勸兩蔣民主化，起用台灣人，但直到失去聯合國代表權，蔣經國才知「革新保台」，開始本土化。李登輝繼任總統後，政治結構重新洗牌，解除少數統治多數的問題，但國民黨既得利益者不甘心，退黨抗議。&#xA;第四，宋楚瑜看不起連戰，脫黨參加二○○○年大選，致連戰落居小三，民進黨候選人陳水扁意外當選，國民黨首度失去政權，老國民黨竟把責任推給希望以本土化救國民黨的李登輝。&#xA;第五，日本在舊金山和約宣佈放棄的託管地太平洋諸島，都已成為獨立國家，台灣仍然「最終地位未定」，沿用一部為中國制定的憲法和流亡政府的名號，得不到國際承認。&#xA;終戰七十年，政局總算有翻轉的跡象，台灣政治面臨一次蛻變。馬英九復辟政權無能、倒行逆施，把台灣綁入中國的黑箱作業，引爆太陽花學運、也凸顯馬統藍與本土抬轎藍的矛盾，造成去年九合一選舉國民黨慘敗。馬英九對台灣人的歧視與排斥，終於引爆國民黨七十年來最嚴重的危機。&#xA;在台灣即將大選之際，翻轉的跡象有三個口號對國民黨的命運最帶啟示性：「國民黨不倒，台灣不會好」；「王金平參選，國民黨會亡黨」；「國民黨不能倒，台灣才有希望」。&#xA;這三句口號都圍繞在國民黨的「倒」。「國民黨不倒，台灣不會好」是太陽花學運的口號，對台灣不能完成轉型正義和邁向公平競爭常態，一針見血指出病因。馬政權以「憲法」、「依法」之名，在立法院阻擋民生、公平、正義之立法，連國民黨年輕一代的立委也看不下去，只有讓國民黨失去政權、在立法院失去多數，台灣才能有真正改變。&#xA;「王金平參選，國民黨會亡黨」是法統藍的怪論，宣示國民黨排斥和歧視台灣人黨員，更憎恨王金平與李登輝關係親近。但王金平不選，國民黨也要亡，因為會亡黨的是馬英九。他一意孤行卻又執政失敗，懷恨排斥王金平，抬舉「外省籍」的洪秀柱，讓台灣人立委紛紛跳船，宋楚瑜趁勢收割，馬「裂」主義亡黨成真。&#xA;洪秀柱當立委已不成體統，三八有餘，賢能不足，選情沒有人看好。她向選民訴求「國民黨不能倒，台灣才有希望」，可見內心世界也看到國民黨要倒的影像。其實百年老店，在出生地沒幾年就夭折，在台灣折騰人民已經七十年，台灣人民已經受夠了，它倒了自然會有貼近民意的政黨取代；國民黨不倒，台灣才沒有希望。&#xA;終戰七十週年，台灣出現這三句國民黨該倒的口號，看來這一次人民是準備好了！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;王景弘</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》一家未必親</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-21/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-21/</guid>
      <description>柯文哲帶團去上海出席雙城論壇，這個醫生出身的政治素人，脖子上掛著識別證到處跑，穿運動鞋出席宴會，實在有失身分。他迎合習老大喊「兩岸一家親」，肉麻當有趣。&#xA;習老大的「家」指「民族」、「國家」，帶有吃掉台灣的意圖；柯文哲的「家」如果是指一般「家庭」，形容「家人」的親情，意在敷衍東道主，那「一家親」是美麗謊言。&#xA;任何人都可以舉出「一家」兄弟反目，爭財產打官司的事例，和無數「一家不親」的家暴、離婚，甚至弒親的悲劇。這種「不親」之事，在名門富豪之「家」更屢見不鮮。&#xA;習老大成長在中國文革時代，小紅衛兵聽「偉大導師」毛澤東的符咒，鬥爭父母，就是要打破「溫情主義」，打破「家」，毫無「一家親」的概念。&#xA;如果「一家親」是定律，那就不會有「家和萬事興」的俗語，就像國民黨喜歡用「家」比喻他們的黨，獨裁者是他們的「大家長」，但它的「家人」各懷鬼胎，爭吵不斷，他們就喊家和萬事興。&#xA;柯文哲如果有台灣人的尊嚴，也有創意，他應該回應習老大：「兩岸兩家親。」兩岸已成兩家，各立門戶，如能互相尊重，親切互動，禮尚往來，那比「一家親」更加珍貴。&#xA;也許，政治素人的意思也是「兩家」，因為他在重申「兩岸一家親」之餘，還強調要「互相認識、互相瞭解、互相尊重、互相合作」，這顯然不像「一家」人的口氣 。&#xA;中國飛彈瞄準台灣，軍演拿台灣建築當目標，柯Ｐ談「一家親」，真是天大諷剌；但他更大的罪責是聲明要在「既有政治基礎上」促進兩岸交流，這是用中國的密碼陷入「九二共識」的圈套！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》宋楚瑜的空氣票</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-17/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-17/</guid>
      <description>面對民調直直落，小辣椒傳出專打小英，冷藏宋楚瑜的戰略，其實是明鬥小英，暗打宋楚瑜，免得像在爭第二名，這與小英依進度打選戰，保持領先，不去鬥嘴，成明顯對比。&#xA;宋楚瑜是國民黨跳船的老祖師，勇氣超過王金平這些所謂本土派，但又說有戀國民黨情結，與國民黨分分合合，一直選一直選，這次嫌國民黨執政太爛、候選人太爛，重出江湖，小辣椒失色，他的票從哪裡來？&#xA;馬系法統藍在互聯網展開清算宋楚瑜，列舉他的罪狀：投機、無誠信、陰謀裂解國民黨。這一票人最痛恨宋楚瑜「背叛」法統藍，「臨門一腳」，踢壞宋美齡奪權當家的圖謀，讓李登輝當上黨主席。&#xA;法統藍把李登輝上台，完成民主化，視為國民黨崩盤的開始，這筆帳要算在宋楚瑜頭上；現在宋楚瑜跳入大選，砲打馬金體制，替本土派打抱不平，企圖裂解或收編國民黨。這幫人的票不會投給他。&#xA;堅定的綠營支持者，因不同的理由拒宋。他們痛恨宋楚瑜打壓黨外民主運動、打壓言論、新聞自由，也厭煩其性格奸巧善變。這一派選民既不認同、也不信任宋楚瑜。&#xA;因此，宋楚瑜的空氣票主要是藍營的抗議票，和泛綠稀釋的人情票。國民黨論資排輩，這次應該「輪到」王金平選總統，卻受阻於馬英九的黑手，這如同宣告台灣人在國民黨「輪不到」選總統。宋楚瑜對本土派及時聲援，這些抗議票會流入他的口袋。&#xA;宋楚瑜施政能力強的印象，主要因為他在省長任內不分藍綠，闊氣散財，讓地方覺得欠他人情。這種人情債一次沒還清，兩次總應還清了，但宋楚瑜一直選一直選，人情票只會一直減少一直減少！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》小辣椒的國際觀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-14/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-14/</guid>
      <description>美國亞洲研究學會成員近八千人，執教各大學及研究機構，他們都是「專家」，各種主張都有，你想要什麼答案，就去找特定「專家」，這就是國民黨操控媒體，對內誤導的慣技。&#xA;明年大選迫近，蔡英文訪美取得彼此了解，美國官員表明不介入，而中國想聯美共同干預落空，自己出面恐嚇會造成反效果，所剩奧步就是找「專家」做間接恐嚇。&#xA;美國學界日益受到金錢腐化，八千專家總可以找到有人願意當打手，昧著良心寫非學術性文章，以衛護美國利益之名，替中共或國民黨放話。&#xA;躲在春田城密蘇里州立大學的郝志堅（Dennis Hickey），以「據報導」、「有人擔心」為詞，荒謬地指控民進黨採用中東的手法，「租用暴民」攻佔政府官署，並可能「放棄民主」，因此，美國政府應檢討對台政策。他顯然別有用心。&#xA;小辣椒見此謬論，竟如獲至寶，拿它論證小英訪美「破功」。曾走讀東北密蘇里州立大學，拿教育部不承認的學位招搖十幾年的小辣椒，難道不知道這所大學前身叫西南密蘇里州立大學？&#xA;十年前改名、校區設在春田城的密蘇里州立大學，與遼寧師大合作，在大連設有分校，在春田城則有「中國計畫」，表面上是互惠進修，實際上是與中國一些三、四流大學合作，方便他們的學生到美國就學。&#xA;負責這項計畫的人就是，曾在北京外事大學就學的郝志堅。&#xA;小辣椒拿這種人的這種文章，妄論小英訪美失敗，與二○○八年美國共和黨副總統候選人培琳（Sarah Palin）一樣滑稽：培琳被譏欠缺外交知識，她竟以阿拉斯加州與俄國密切緊鄰做為辯解。真是，三八喔！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》黨一潦倒，叛徒多！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-10/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-10/</guid>
      <description>宋楚瑜宣佈參選，確實有他的特色：唯一男性、唯一在中國出生、年紀最長、參選次數最多、泥臉現形最搞笑、競選聲明最冗長，但在本質上，他參選只是國民黨內鬥的延續。&#xA;國民黨內鬥要搶「正統」與「路線」，蔣介石清算政敵，就以「總理信徒」自居，走原味孫中山路線，別人是叛徒。宋楚瑜自稱從政也「以中山先生及經國先生的信徒自許」。&#xA;這話引來國民黨譏諷，彼此互咬背離蔣經國路線。白髮宮女話當年，只有蔣經國威權統治最堪回味；國民黨好像沒有受人民歡迎的李登輝民主化路線，或李登輝路線也是「叛徒」！&#xA;宋楚瑜領導小黨，就算意外贏了總統，也無法「完全執政」，喊「大聯合政府」最合乎他的利益。但「完全執政，完全腐敗」這句話只適用在國、共之類專制政黨，並不是西方民主體制的定律。&#xA;對國家認同，宋楚瑜不會「三八」到不能說中華民國存在，只是還在國民黨虛構框架內打轉。所謂「維持中華民國的現狀，是台灣內部最大共識」，不算離譜，但「現實的兩岸關係就是國、共內戰的延續」，彼此關係是「中華民國與中華人民共和國兩個治權之爭」，不合事實，也不是多數台灣人所能接受。&#xA;多數台灣人認同的「中華民國」，並不跟中華人民共和國爭中國大陸的治權；它既是一個國家也是一個政府，所轄土地及人民只限於目前「現狀」。台灣並非中國所有，不是國民黨所有，也不是國、共內戰的賭本；真正問題只在中華人民共和國無理要強奪台灣的主權與治權。&#xA;宋楚瑜新瓶裝舊酒，用以合力終結馬家國民黨有餘，贏取大選仍不足！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》不只是飯桶，是壞蛋！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-07/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-07/</guid>
      <description>小辣椒說國民黨「沒有很壞」，只是「飯桶」，做了「好事」卻「不會講」，這話凸顯國民黨重玩爛把戲，明知自己既爛又壞，卻要避重就輕，只怪自己「笨」。&#xA;國民黨沒有好貨色，只好承認自己笨，對方是「壞」，想博得同情；但這套騙術馬英九已經用過，炮製「笨蛋」對「壞蛋」的假選擇。事實是，馬統似笨非笨，但絕對是壞蛋。&#xA;自戀狂的馬英九，一定認為自己英明，要搶在下台前修改中學課綱，重回黨國洗腦教育，以便對中國及心在中國的支持者交代；同時激化藍綠對抗，方便中國介入干預選舉，這是壞人做壞事。&#xA;違法濫權的壞事，硬要蠻幹，當然皮再厚也說不清楚；而它不能以民主原則回應學生訴求，造成命案，證明它既爛又壞，那是國民黨走入歷史的一大步。&#xA;反黑箱課綱凸顯馬英九的反民主行徑，同路人只是對學生翻白眼的打手，專長在急統的學棍，嘴尖皮厚，什麼話都敢說的馬系政客，和幾個有黑道前科的「路人」。馬英九不顧朱立倫與王金平的建議，擁抱狂熱份子對抗民主與公義，把國民黨帶向終結。&#xA;小辣椒說國民黨不會宣傳，在媒體居「弱勢」，其實是馬英九獨裁心態，用一批顛倒黑白、只知轉移焦點的打手，使它的醜態更難掩飾。現在的專業媒體工作者都受過國民黨愚民教育之害，不齒馬家幫蠻幹要回到從前，它的媒體處境只有更惡化。&#xA;社會改革運動本質就是教育，中學生的反黑箱課綱，叫人民看清馬家幫的奸詐與違法濫權，也刺激身受國民黨愚民教育之害的成年人反省，而人民覺醒就是把國民黨掃進歷史垃圾的動力。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》夭壽政權殺人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-03/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-08-03/</guid>
      <description>因為中學課綱改變，弄到出命案，在共黨專制的中國不會發生，在民主的美國不會發生，只有在復辟黨國專制、一心要併入中國的馬英九政權主宰下的台灣才會發生。&#xA;列寧政黨的高壓統治，需要一言堂的教育、媒體和不斷的上級指示，做為洗腦工具。中國高掛一黨專制，學生只能背官定教科書，要唱反調，就抓進黑牢，這和國民黨立委稱「受教育者對教材沒有發言權」異曲同工，列寧黨的腦袋結構相同。&#xA;美國的教育權責在地方，教材課綱是由民間專業教師討論擬訂，並沒有官方指定課綱。過去一年，民間「大學委員會」所制定、讓中學生先修，經考試及格可取得大學學分的「進階美國史」課綱，也引起自由派與保守派的爭議。&#xA;「大學委員會」去年提出的課綱偏左，保守派嚴厲批判其內容太側重挑剔美國的負面事物。共和黨指控「大學委員會」搞「激進修正主義美國史觀」，強調負面美國史，省略或刪除正面的部份。&#xA;「大學委員會」保守派成員指責該課綱「愛國成份不足」，要求重審，引發學生及家長對該會的抗議浪潮。&#xA;「大學委員會」虛心檢討、重作修改，宣稱它根據歷史紀錄和各界的回應修訂，新課綱使美國史教學可以「更清晰」、「更平衡」，並符合取得大學學分的要求。保守派學者感到滿意，認為新課綱已經「擺脫偏見，呈現公正、理性和完整」。這次課綱之爭，就這樣透過理性討論解決。&#xA;馬英九政權以違法程序、黑箱指定非專業的統派學棍、擬訂符合中共專制洗腦教育的課綱，教育部要強迫實施，官逼民死，這個鴨霸的夭壽政權，就是殺害林冠華的凶手！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》國民黨找李登輝助選！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-07-31/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-07-31/</guid>
      <description>馬英九自吹沒有跛腳，威力還很大，但卻是成事不足，敗事有餘。他在小圈子裡找人，和不信任台灣人的風格，終於出現小辣椒代表國民黨選總統，「本土」派驚荒跳船的敗象。&#xA;在風雨飄搖之際，沒有人找馬英九助選，可見他的威力並不存在；朱立倫叫不動也抬不動小辣椒，愛莫能助；結果被掃地出門的李登輝，竟成國民黨兩派爭相重用的「助選員」。&#xA;馬統與小辣椒派藉謾罵李登輝「喪權辱國」，以鞏固黃復興藍；王金平用李登輝不知道是何時、何種情況說的「國民黨不能倒」舊話，高喊選人不選黨，替嫡系立委助選。馬統國民黨之悽慘落魄竟至於此！&#xA;這兩派都濫用李登輝的威力：國民黨倒了，自然會有新勢力起來，認同台灣的人可以組成新政黨，作為監督與制衡力量。如果選人不選黨，當選後仍留在國民黨腐化，替不認同台灣的政黨效勞，那只是騙票。&#xA;李登輝獲高規格接待訪日，馬統政府並不把它當台日關係的重要里程，反而是痛恨他重挫國共紀念「抗戰勝利」的戲碼，忍不住拿他據實陳述釣魚台屬日本的話，瘋狂叫罵。&#xA;李登輝說釣魚台屬日本所有，只是依國際法與事實，說破當年兩蔣的心事。兩蔣保釣主要在對付中共利用釣魚台統戰「華僑」，既無爭釣魚台之理，也無爭釣魚台之心，「反共」才是目的。&#xA;現在李登輝說出實話，馬統派又激情保釣，主張它屬於台灣、屬於「中華民國」，卻也主張台灣同屬人家的「一個中國」；現在他們保釣，目的不是反共，而是投共反日，企圖藉批李登輝團結深藍。&#xA;兩派都要靠李登輝騙票，國民黨已經沒救藥！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》柯Ｐ沒有失言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-07-27/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-07-27/</guid>
      <description>中學生對馬政權以意識形態強行改變課綱的抗議升高，不惜衝入教育部長辦公室，被警方逮捕，並被教育部提告，馬政權一味蠻幹，回頭實行黨國教育。&#xA;國民黨那塊磚，嫌馬英九御用學者對課綱動的手腳「根本調得不夠」，還以「不能什麼都造反有理」來指控學生「造反」，真是藤條訓導主任本色，與馬統是一丘之貉。&#xA;真正造反的是馬政權：它要推翻尋求真理與事實的正常教育，回到意識形態掛帥的洗腦教育，以與中國接軌。青年學生投訴無門，以激烈手段抗議，只是尋求真知教育的正當權利。&#xA;戰後受黨國一言堂教育的一代，不能反抗或不知反抗，許多人終生的歷史知識，就是教科書的內容，不知道台灣史，只知道國民黨要你背的「中國史」。這種愚民教育，以欺騙、蒙蔽，要消除台灣意識以保政權。&#xA;原有歷史課綱是史學界長期討論的共識，重在平衡與不偏離史實，讓生長於此的學生，認識這塊土地和先民的經驗。馬政權卻以不認同台灣的非歷史學者強行改變歷史課綱，那才是造反。&#xA;柯Ｐ以「打手」評論吳思華違法蠻幹的角色，並不是失言；正因為他只是打手，行為乖張才不會被撤換。&#xA;真正排行，吳思華是馬英九的打手，而馬英九是中國的打手。最近中國台辦官員及涉台學者與美方學者對話，中國官員放了一句話：他們對台灣青年學生的認同趨向感到憂心，也對馬英九未執行課綱調整「極感失望」。&#xA;中國不滿馬區長無能，小打手當然奉命蠻幹，小辣椒也嗆聲課綱調得不夠。年輕世代不要被沒良心的打手唬了，受黨國洗腦教育之害的世代，向你們致敬！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論》不要再上諸葛亮的當</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-07-26/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-07-26/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;諸葛亮是一千八百年前的蜀國人，與台灣一點關係都沒有，但他的前後《出師表》和後人寫的小說《三國演義》，卻影響歷代中國梟雄與讀書人的思維，中國人又把這種思維帶進台灣，以「古有明訓」干犯現代台灣的命運。&#xA;在羅貫中筆下的諸葛孔明，詭計多端、兵法如神，能呼風喚雨、撒豆成兵；可以曹營借箭，火燒赤壁；能讓孫權賠了夫人又折兵；敢放空城嚇退曹兵。權謀多變的戲劇性，大量納入平劇，成語典故影響後世至深。&#xA;但他左右中國人思維最深、扼制台灣命運最明顯的，是他流傳近兩千年的前後《出師表》。文天祥在一千年後寫《正氣歌》，還稱《出師表》「鬼神泣壯烈」；清康熙年間，《出師表》列入「古文觀止」；國民黨政府在台灣的教育，《出師表》屬必背的文章。&#xA;記得當年國文老師常跳針說，讀《出師表》而不哭者不忠，讀《陳情表》不哭者不孝。後者寫盡嬤孫相依為命的至情，確實感人，至於《出師表》，覺得最好玩的是「臨表涕泣，不知所云」。&#xA;諸葛亮在「普天之下莫非王土」時代，「不知所云」的《出師表》，卻影響到蔣介石、毛澤東和他們的徒子徒孫，包括習近平、馬英九和教中學國文出身的洪秀柱。&#xA;後《出師表》以「漢賊不兩立，王業不偏安」破題，霸氣萬千，「大一統」思維主宰中國歷代梟雄，成王敗寇，只有你死我活，不能並存。蔣介石拿它當聖旨，妄稱自己傳承禹、湯、文、武、周公的中國「法統」，雖敗退台灣佔地為王，仍稱中共為「匪」，把台灣「一隅」當「反攻復國」基地，就是「漢賊不兩立，王業不偏安」的「大一統」思想作怪。&#xA;同受諸葛亮之騙，毛澤東政權揚言「解放台灣」，對上蔣介石的「反攻大陸」，彼此自表是正統「一個中國」，反對兩個中國。國民黨罵毛家店是「共匪」，中共稱國民黨為蔣幫、蔣匪。&#xA;在大一統思想下，蔣介石的敗軍在身上及臂上常見刺青「反攻復國」、「殺朱拔毛」、「反共抗俄」。這些口號當年在台灣各地大街小巷無所不在。美國要走「兩個中國」政策，毛、蔣都反對。&#xA;「反攻大陸」是鬼話，台灣人民無意願、也無能力；蔣介石受美國約束，不能對中國大陸動武；因此，大一統思想對內影響限於統治權問題，還不是致命之傷。蔣介石死抱《出師表》「漢賊不兩立」，對台灣國際地位卻是自殺行為。&#xA;因為不兩立，漢與賊都不接受雙重承認，雙方都是你建交、我就斷交，以免發生「兩立」，「兩個中國」。蔣介石承認那是源自諸葛亮的論述：一九六六年，他與美國大使馬康衛討論聯合國「排我納匪」案，便引用諸葛亮的「漢賊不兩立」，宣稱那是多少世紀的「中國傳統」。&#xA;到一九七一年，蔣介石堅拒「雙重」代表權的安排，中共政權也堅持它是唯一合法代表，拒絕並存。蔣介石雖想以雙重代表權案做為策略，阻止北京入會，但堅持中華民國必須保有安全理事會席次，否則它便失去存在的理由（法統）。他「寧為玉碎，毋為瓦全」的思維，讓台灣無辜的成為國際孤兒。&#xA;蔣介石和毛澤東、周恩來都上了諸葛亮的當，忘了那是現代國家及國際法出現之前一千多年前的文章。中國在美中「上海公報」還指出「國家要獨立，民族要解放，人民要革命」，卻不知接受現實，尊重台灣人民選擇，彼此和平共存，而要逼台灣接受它的大一統。&#xA;馬英九學國際法，卻無視台灣主權不屬中國的條約規定，以大一統思想接受「一個中國」原則，「互不承認」國家地位，「各表」卻不敢要求加入聯合國。國民黨的「中華民國」總統候選人洪秀柱，更進一步要「一中同表」，不能說「中華民國」存在，以免成「兩國論」。在大一統思維毒害下，她強暴台灣當中國邊陲，質疑國民黨習於「偏安一隅」：她寧可以投降謀「統一」，而不求兩立與共存。&#xA;現代國家和現代國際法尊重民主、尊重條約規定、尊重現實。諸葛亮的漢賊思維，征伐不絕，已經是近兩千年前的事，中國人和台灣人都不要再被諸葛亮騙了，以民為主，兩國和平共存，才應該是雙方應有的共識。（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;王景弘</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》小辣椒該說的沒說！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-07-24/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-07-24/</guid>
      <description>中國國民黨的全代會，看來很滑稽，它想塑造「團結」假象，但最缺的是團結的誘因與熱情；它的主角洪秀柱連要競選什麼都不敢說清楚，喊了半天口號，該說的竟沒說。&#xA;小辣椒能屈能伸，把「一中同表」的高見冷藏，緊跟「九二共識」的馬路線，這並非意外，因為「同表」阻礙她的「神聖任務」與「偉大使命」。&#xA;但「神聖任務」與「偉大使命」是什麼？她並沒有說清楚。國民黨全代會提名她競選「中華民國總統」，她的接受提名演說居然沒有出現「中華民國總統」這個職位。&#xA;如果蔡英文沒提競選「中華民國總統」，統媒會如何狂吠？馬英九寧為「區」長，洪秀柱有不能說「中華民國存在」的前科，這豈能不讓人質疑她是因為不能說中華民國總統存在？&#xA;她提了幾次「中華民國」，用了一次「總統」，但並不是合在一起用，而是在如果「當選總統」的句子裡出現。她第一次用「中華民國」，還是以歷史舊案、國民黨大老到南京懷念孫中山建立「中華民國」的方式提出。&#xA;在她心中，台灣與中華民國有別，位階不同，她要「用真心愛台灣，用生命保衛中華民國」。她有不能說中華民國存在的真心話，那所謂只有她贏，「中華民國」才會贏，實在很違心。&#xA;小辣椒宣示的神聖任務，不提自由、民主與公義，只知用傾中統派語言，以「民粹」誣衊台灣民主，推卸馬政權失敗的責任。&#xA;民主讓人民能以選票撤換無能的政府，馬英九完全執政完全無能，卻還嗆聲國民黨沒有對不起台灣人民；洪秀柱把馬政權無能說成民進黨的責任；小黨棍更指責台灣人民對不起國民黨；這種黨應該拔管了！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由談》馬家「抗日」史觀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-06-05/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-06-05/</guid>
      <description>馬英九的國民黨面臨崩盤，鏡中有磚無玉，只能毫無品格的不斷跳針，嘮叨蔡英文的維持現狀「說不清楚」；其實真正胡言亂語，什麼都說不清楚的是他自己。&#xA;他對「中華民國」是國家，還是政府，說不清楚；「抗戰」時的「中華民國」與現在的「中華民國」，分不清楚；美國與「台灣」關係，和美國與「我國」關係，說不清楚。&#xA;他以為美國學者也跟他一樣靠背國民黨教科書在混日子，接受他那套「美台」關係目前處於最佳狀態，主因是「二戰以來的堅定友誼」的鬼話。&#xA;中國「抗日」時期，秋海棠有蔣介石的國民政府，與日本妥協的汪精衛政府，大清遜帝的滿洲國政府，中共的人民政府，和外蒙古政府。台灣在日本旗下，是敵國美軍空襲的目標。&#xA;蔣介石政府代表盟國以「戰勝國」的傲慢態度，佔領戰敗國領土台灣，繼以戒嚴統治企圖佔有。美國與蔣政權斷交時，蔣經國不是為台灣人民的權利說話，而是對副國務卿克里斯多福哽咽埋怨，蔣家萬年政府與美國的「抗日」盟國情誼被出賣。&#xA;但後殖民地的台灣，人民爭來民主，選出混名「中華民國」的新政府，與蔣家或毛家的中國政府無關；「美台關係」的進展是因為台灣的民主演變，也與美中的「抗日」情誼無關。&#xA;馬政權邀蔣介石舊友的後人「來華」記念「抗戰勝利」，惡質扭曲歷史，凸顯謬誤：陳納德的飛虎隊是高薪聘的傭兵；杜立德首炸東京跟台灣有什麼關係？魏德邁配合蔣介石，但史迪威嚴格監督美援物資，力促蔣介石積極作戰，他的後人也不見容於馬英九！&#xA;沉迷於中國「抗日」，馬家國民黨，遠離了台灣民主的現實！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>民主香腸攤》在開放之後</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-06-01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-06-01/</guid>
      <description>台灣從解嚴開放，一路朝著民主選舉前進，我們搭著選舉的花車，興高采烈地化解地方派系、成立政黨、報禁解除、總統民選。誰能說台灣不是成功的民主國家！但是，民主進步沒有終點，只相信選舉是一切的台灣，在總統大選時，碰上了歷史的高牆，二次政黨輪替的國民黨回神了，他們恢復他們一手創造的「恩庇體制」在台灣，喚起體制內官僚和保守力量的支持。&#xA;因為民主選舉的簡易性，讓太多民主前輩以為完成總統直選就完成了台灣民主的使命，將民主推到了終點。但當我們驀然回首，才發現民主沒有深化，行政和立法、司法之間早就沒有制衡的機制，留下的只有一個躲在幕後的大總統，而在立院委員們，只會將各式法案的討論，淪為媒體中「你罵我，我罵你」的素材，社會瀰漫更深的敵意，希望藉著看見別人的不幸，來安慰自己的人，比比皆是。&#xA;體制成了全民大悶鍋，我們各自在生活裡尋找「小確幸」，以為一道道美食可以療癒我們的不安，但卻在食安實在不安爆發後，換來膽戰心驚的不幸。&#xA;終於，洪仲丘死亡的事件，讓我們回到街頭，讓我們有機會去檢視「體制」是一個什麼鬼。當25萬人站在街頭，要求看見真相；當學生衝進立法院要求停止服貿，太陽花學運佔領立院。人民希望的改革就不只是一次次的選舉而已，選舉不再是人民認定唯一可以解決公共事務的管道。&#xA;網路新興應用模式興起，例如最具代表性的臉書（Facebook）網站，已經改變個人生活、媒體環境，以及商業世界。然而，從阿拉伯世界的&#xA;把政府視為「共治」的概念，就學習民主審議的精神，尤其是「溝通」。用兩人三腳的精神，讓彼此的不同意見可以表達，但一步步化解爭議，意見趨同，讓公共場域成為彼此不同個體認識對方，理解對方的平台。&#xA;現在行政院政務委員蔡玉鈴，協助目前虛擬法規的技術人員王景弘，就曾因為被媒體爆料「&#xA;王景弘自己在&#xA;而台灣呢？民意機關是公職人員，亦代表著政府的一環，當開放政府的列車啟動，民意代表的飯碗就不再這麼輕而易舉地捧在手上了。&#xA;人民和政府之間的信任薄弱。在這個時間點上推動開放政府，實在是先天不良。但是套句愛因斯坦的話：「如果在上帝面前，我們都一樣愚蠢，也一樣聰明」，與其批評太陽花學運後進入體制內改革的學運人士，不如好好地提高公民素養，讓政府施行「善政」。&#xA;所以與其期待一位「強人」、一部「法典」，不如深化開放政府的話語權，培力更多深化民主的理想，斷不能在此時，污名化「開放政府」，因為拆了這個平台，「批判式公民」又少了一個力量。&#xA;附註:</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》美台關係應該正常化</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-05-31/</link>
      <pubDate>Sun, 31 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-05-31/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;華府與北京及與台北的關係，最近幾個月開始有一些微妙變化。隨中國在東海及南海強勢企圖片面改變現狀的行為，美中關係呈現新的不信任和緊張；隨台灣民主政治的演變，華府則開始強化雙邊關係，也朝雙方關係正常化漸進。&#xA;最引人注意的有幾個動向：第一，華府決定派前亞太副助理國務卿梅健華出任美國在台協會台北處長，明顯提升台北處長的地位與官方性質。第二，國務院主管經濟及商務的助理國務卿芮福金（Charles Rivkin），五月底訪問台北磋商經貿問題。第三，美國首度邀台灣參加環太平洋兩棲作戰研討會及觀摩美軍演習，二十二個應邀國，沒有中國。第四，國務院助理國務卿及其副手，開始定位台灣是美國「極重要的夥伴」。&#xA;對比美國與中國關係正常化的漸進做法，華府最近一連串的作為，有它明顯的意義。首先，它反映美國的戰略利益：美中關係正常化的「聯中制俄」戰略考慮已不存在，反而是中、俄聯手挑戰美國戰略利益；「棄台灣論」者以美中分歧只有台灣問題的假設，根本錯誤；美中矛盾不少，重點在霸權之爭。&#xA;其次，它反映美國的價值與肯定台灣民主演變：中國並未走向民主與負責任，反而是台灣變成一個蓬勃的民主、卻缺少國際承認的國家。美國可以打壓以戒嚴統治台灣的兩蔣政權，但打壓民主模範的台灣便違反民主理念，不公不義。&#xA;同樣重要的是時間因素：台灣人民直選總統與國會已逾二十年，也經過政黨輪替，明年政黨輪替極可能再發生，民主已深化，明確選擇維持主權國家的現狀，美國不能再以遷就中國的心態壓制台灣的民主，而應適時承認民主的台灣。&#xA;當然，除非發生中國無端對台灣動武的重大變化，美國不會一夕之間承認台灣；它將以漸進、堆積木的方式，逐步確認台灣民主建構的現實，補齊正常關係所缺少的要件，先達成有實無名的關係正常化。&#xA;做為推動關係正常化的第一步，美國應堅持尊重民主的原則，不要干預台灣的選舉，更應與民主盟國阻止其他強權干預台灣選舉，讓台灣人民有充分自由選擇的空間；美國在台協會應援英國之例，改名美國在台辦事處，並更積極協助台灣參加國際社會。&#xA;亞太副助理國務卿董雲裳（Susan Thornton）最近指出，歐巴馬政府過去六年進行對台灣關係之概念的重建，使雙方人民間的關係得以深化，並確認台灣是一個「極重要的夥伴」。當然，她重申信守依美中三項公報及台灣關係法定位的「一個中國」政策，歡迎兩岸最近幾年採取步驟，降低緊張與改善關係，也重申美國反對片面改變現狀的政策，對兩岸都適用。&#xA;但是，面對新的情勢，美國與台灣關係的重新構思不應只限於如此；在明年台灣總統及國會改選後，美國應在三個堅定基礎上，開始與台灣關係正常化：&#xA;第一，法律的基礎：與台灣建構正常關係，最堅實的法律基礎是舊金山和約、台灣關係法和聯合國人民自決的公約。現行有效的舊金山和約，明文規定日本放棄台灣與澎湖主權，而未規定接受國；各簽字國確認台灣地位未定，要留待未來以符合民主的方式解決；美國也因此未承認台灣屬於中國；台灣關係法則在美國法律上把台灣視同國家；台灣原為日本依條約放棄的殖民地，其地位當然適用聯合國相關條約，由住民自決。&#xA;第二，事實的基礎：台灣在戰後由蔣介石政府代表盟國受降及佔領，一九四九年以後繼續受蔣介石政府戒嚴統治三十九年，法律與事實都與中華人民共和國不相干；台灣民主化後，人民選出新政府，仍選擇與中華人民共和國互不相干，也是逾二十年的現實，無人能否認。&#xA;第三，民主與人權的基礎：台灣人民選擇最保守、最穩健的方式，向外來戒嚴統治政權力爭民主，終以選票選擇做為自由民主的國家，符合美國價值，美國及其他民主國家應承認台灣民主演變的國家現狀。&#xA;台灣國力並非舉足輕重，要促成美國政策改變並不容易，但台灣人民如果選擇唾棄統派國民黨，政權再輪替、民主更深化，美國會重新思考及調整對台灣政策：美台關係在現實基礎上正常化，是必須走的路。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;星期專論</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》乾脆徵召習近平！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-05-29/</link>
      <pubDate>Fri, 29 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-05-29/</guid>
      <description>在中國水土不服，在台灣也水土不服的國民黨，被很中國又很無能的馬英九玩到四分五裂，搞總統候選人提名，先是黑手迫王金平落跑，接著黑手讓死忠台灣人過不了關，現在弄到「不該選的」可能要「挑重擔」，有人急得要改變遊戲規則，「在觀眾裡找人」。&#xA;帶列寧政黨基因的中國黨，本來就排斥民主的元素，他們的遊戲規則不是完整的賽局，而是要保證老大決定最後輸贏；他們的認同邏輯更胡言亂語，放在一起看只有鬼才相信。&#xA;任何運動競技，都要保證在公平賽局結束，參賽選手一定分出勝負。中國黨的提名初選，有兩人參加，像網球單打，楊志良連發球都不過網，先就被淘汰；另一個發球可以過網，卻有氣無力。於是，黨內便起鬨，硬說得勝的不是選手，而是觀眾。&#xA;這樣的遊戲規則很中國、很封建、很幫派、很列寧主義。大小咖要參賽，沒有老大點頭，會被判出局；大咖有老大示意，卻需要下場與小咖比劃，則「有失尊嚴」，寧可擺個架式當觀眾，等千呼萬喚，不賽而贏最合算。&#xA;國民黨患嚴重幻想症，致到處水土不服。明明是一邊在選「中華民國總統」，一邊在挑「中華人民共和國主席」，各玩各的遊戲，朱立倫卻要跑去跟習近平保證「兩岸同屬一中」，意思就是國民黨只是在替中國看管台灣，以待北京來接收。&#xA;但朱馬黨又主張「中華民國」領土是秋海棠依舊，那他何不乾脆徵召屬下的習近平「帶職參選」，代表國民黨競選「中華民國」總統？如果他贏，馬英九可以完成「被統一」的心願，否則也讓台灣人民作主，有機會用選票一舉打敗國共兩黨。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》老仙，一票也要珍惜！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-05-25/</link>
      <pubDate>Mon, 25 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-05-25/</guid>
      <description>林義雄從事社會運動和參與政治，對理想與原則保持最高純度。他因為奉獻台灣民主，至親被暴政黑手殘殺，所付代價之慘重，舉世罕見；但民進黨執政後，他淡定無所求，被尊崇為人格者，實當之無愧。&#xA;老仙當然知道「運動」並不是「政黨」。運動屬單一議題，主張是絕對的；政黨則必須吸納理念與目標相近之各種「運動」。單一議題的運動難以自成政黨，這是民主國家的共同現象。但老仙還俗過問政治，竟是強硬要民進黨禮讓二十個立委選區給「第三勢力」，他的總統票則要投給他的革命伙伴。&#xA;老仙當年那句話，「信良兄，拜託你，連戰的錢一定不能拿」，動人心弦，至今讓人懷念；現在談的禮讓與革命溫情，卻有違民主原則和打敗中國黨的目標。&#xA;在野勢力既然以贏回政權、打破中國黨在立法院壟斷的腐敗多數為目標，當然要支持最有勝選者登場，而不是理想化地要純淨，或不分實力強行分贓。&#xA;義雄仙嫌蔡英文的維持現狀不清楚，但卻基於「革命感情」，表明要投給並不知道其人在想什麼的「革命伙伴」，這實在與人格者的崇高原則和共同目標相去太遠。&#xA;社會運動的主張要靠政治勝選來實現，選不贏，喊什麼都是空的。蔡英文的現狀說，不是在搞運動，而是在內外複雜情勢下，以間接方式說明台灣與中國沒有政治關係的現狀，純情派必須冷靜思考。&#xA;義雄仙因溫情要投革命伙伴一票，那更沒有理由要民進黨大量禮讓第三勢力。民進黨即使在艱困地區，也有人在建立感情；第三勢力諸將尚未耕耘，也未證明較具勝算，卻要求禮讓，恐怕第╳勢力也看不下去！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》打蔣護馬的醜劇</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-05-22/</link>
      <pubDate>Fri, 22 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-05-22/</guid>
      <description>太陽花學運的口號，「國民黨不倒，台灣不會好」，對大多數人而言，已經是不必再舉證的定論，但中國黨的死忠卻怕別人不相信，還要繼續證明中國黨的命運已經離上帝的天堂很近，離台灣的民主太遠。&#xA;馬英九的心態與程度，不用說是凝結在小黨棍時代；他的死忠與死黨更表現黨國餘孽的奴性，不知道民主的自由選擇權利，只知聽命辦事，而且對這種態度很習慣，感覺很自然。&#xA;他的「國策」顧問為回報「知遇」之恩，不怪馬英九之爛，也不顧憲法保障言論自由的權利，居然對蔣經國開槍，指開放報禁是小蔣的最大錯誤，因為言論一開，使劣馬原形畢露。&#xA;這種打蔣護馬，懷念戒嚴統治，懷念御用媒體聽國民黨指揮辦報，剝奪人民知之權利的民主垃圾，何不加碼指控小蔣的最嚴重錯誤是解嚴，造成蔣家政治落魄，中國黨政權難保，無能馬飽受批判。&#xA;中國黨想改變推出總統候選人的形式，不料有人懼戰、有人不慣公平競爭、也有黑手在指點，敢出頭的小咖不是「眾望所歸」，要求深藍「黃復興」連署時，竟被理直氣壯的拒絕，因為他們沒有接到上級指示。這完全符合中國體制和動物莊園的情節！&#xA;獲馬政權「榮聘」對「華僑」統戰，也獲中國僱用對台灣統戰的「台商」，更怪蔣介石心軟，殺人太少，沒有把「漢奸、皇民」都幹掉，否則中國黨的統治也不會受到台灣人的大膽挑戰！&#xA;這些馬英九的死忠天才，很懷念一個黑暗時代，人民有愚昧無知的義務、有接受指示的奴性、統治者不必受檢驗、質疑與挑戰，日夜安眠；但他們知道自己水土不服，中國黨正走向命運的天堂！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》怕老婆或怕「三破」？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-05-18/</link>
      <pubDate>Mon, 18 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-05-18/</guid>
      <description>王金平以「不表態當表態」，抱著琵琶半遮面，吊足觀眾胃口，最後卻因為有人不爽，未出師先陣亡，被逼出局當「團結的種子」。這個政壇老狐狸，真是滿口荒唐言，一把心酸淚。&#xA;在國民黨內混了一輩子，王金平不會不懂「團結」的意思就是「乖乖聽老大的話」；他忘了曾被兩蔣要求「團結反共」，「團結」反對「共匪入聯」，現在有人要求團結接受一個中國、九二共識。&#xA;王金平應該學楊志良，依黨老大的遊戲規則玩，高喊公開、公平競爭才是「團結」的正道。如果有人在幕後搞「關說」，施加「實質影響力」，搞「內定」人選，就叫他負破壞團結之責。&#xA;他不進場，有人說是因為老婆反對，這個理由正當，也無關「團結」，但他沒這麼說；有人解釋他的「團結論」是劍指「三破」先生——清廉破功、誠信破產、泳褲破洞的傢伙，但與不公不義之輩還搞什麼「團結」？&#xA;青年學子說「國民黨不倒，台灣不會好」；白目先生自道參選是要搞死國民黨；王金平卻要犧牲自己權利，屈從「三破」先生，含恨去當國民黨團結的種子！&#xA;王金平禮佛信道，無處不燒香，卻可能沒讀過聖經。耶穌布道：播種者把種子撒下去，有的落到路邊，被鳥吃了；有的落在土淺多石的地上，苗長出來，太陽一照便枯死了；有的落到荊棘裡，被夾死了；只有落在好土壤的才能長大結實。&#xA;國民黨並沒有開團結的花，哪來團結的種子？王金平這粒無花果種子，被馬腳一踩，馬尿、馬屎一泡，即算萌芽，也是根不正，苗不「藍」。「團結的種子」，既不文學，也不政治，見笑！見笑！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》奇怪耶，王金平！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-05-15/</link>
      <pubDate>Fri, 15 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-05-15/</guid>
      <description>王金平鬥贏了馬英九，保住國民黨黨籍，想再賭一把，爭取代表國民黨參選總統，卻又瞻前顧後，結果「等嘸郎」，可能黯然收場，重當轎夫角色。這一幕爛戲曝露了王金平的性格和國民黨的不變體質。&#xA;朱立倫假仙制定總統候選人提名機制，要以民意為重，鼓勵公開競爭。既然有遊戲規則，當然會有依規則得到的結果。但顯然沒有幾個人把這個機制當真，只有一個白目咖和一個「正統」咖去領表；有人在等徵召，有人在等關愛的眼神。&#xA;如果王金平不領表，那證明國民黨初選是假機制，朱立倫只是馬英九的傀儡黨主席，幕後黑手操控國民黨提名，王金平只能不戰而降。他雖保住黨籍，苟延殘喘留在國民黨，但只能抬轎，不能坐轎。&#xA;王金平要奮力一搏，只有兩個選擇：「尊重」機制去領表參選，或「揭竿而起」，結合國民黨的本土派轎夫自成一黨，獨立參選。但以王金平的「圓滑」、凡事等人安排、怕對抗的性格，他不會這樣幹。&#xA;這種性格是王金平那一代台灣人政客，在國民黨的蘿蔔與大棍政策下養成的奴性。他們把儒家「修心養性」當知識，奉佛家的消極隱忍當經典，深信「是非總因強出頭」，唱些「來者不拒，去者不留」的玄談，習慣當聽人擺佈的順民。&#xA;因為有人需要心腹替他掩藏劣跡，並延續他家骨灰遺囑，這個人對王金平「有意見」，同質的黃復興先生與「反共婦聯」女士們當然也隨之鼓噪，傀儡主席與假機制原形畢露。&#xA;王金平的修養以「輪」為貴，但一覺醒來，發現還是「輪」不到自己，又不敢爭鋒再與馬鬥，最後可能只有唱「老轎夫的最後一夜」！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》紅色性關係決定論</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-05-08/</link>
      <pubDate>Fri, 08 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-05-08/</guid>
      <description>毛澤東好搞男女關係，是個大男人沙豬主義者，他對季辛吉抱怨女人是禍水，中國女人太多，願意「送」一千萬女人給美國，讓美國禍水橫流，「傷害你們的利益」。&#xA;如果依照「傑出台商」的「精算」，一千萬女人到美國至少可以有一千萬「聯姻」，靠性關係征服一千萬美國人，再繁殖兩千萬小美國人，便有四千萬選票，誰當美國總統，便看中國決定。&#xA;老毛是因為江青搞四人幫，有感而發，未必像呆商那樣政治精明，提出性關係決定論，妄言三十五萬台商與中國女人「聯姻」，或用白目的說法，搞「合法性關係」，就可繁殖出一百萬紅色票投給國民黨，讓它連牽一隻什麼出來選都會贏！&#xA;這樣無視或否定人性與個性的話，等於在罵台商都是被性關係征服的軟腳蝦；這樣偉大的理論更應該配合毛澤東的女人禍水論，向習近平上萬言書。&#xA;呆商應報告習總，中國要崛起稱霸，不必當製造業工廠，它的「人力資源」舉世無雙，女性人口至少六億五千萬，只要送五千萬生育期女人出去和番，製造外國人口，便有二億選票，足以把美國、俄羅斯、日本、南韓、東南亞國家都統一到它的帝國夢境。&#xA;奇怪的是，自己走紅偏罵人家把他抹紅的朱立倫，對赤色性關係決定論的「建言」並沒有、或不敢回應；忠貞黨員阿義也沒有跳出來稱讚這個理論應得諾貝爾獎；顯然他們有「深得我心」的竊喜。&#xA;台商不知「無欲則剛」，在國共兩黨壓制、洗腦與利誘下，有人失去獨立人格，人性被扭曲，喪失享受自由民主的本性，而有「性關係」掛帥，靠繁殖可以「東風壓倒西風」的奇談怪論，阿彌陀佛！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》朱立倫也裝可愛！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-05-04/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-05-04/</guid>
      <description>朱立倫要去北京叩見習近平，搞「國共」的從屬關係，無法給台灣人民一個交代，竟是反嗆何以沒有「民共」關係。他跟馬英九一樣在裝可愛、裝傻。&#xA;年輕黨主席竟學馬英九，不知道問題出在哪裡，真無可救藥。人民質疑的是，國民黨憑什麼搞「國共」關係？&#xA;與中共有歷史宿仇的是國民黨；在本土誕生的民進黨，只反映台灣人民要當家作主，不再受外來統治的意志，與中共無仇。&#xA;台灣人民最痛恨的是國民黨權貴心態，戒嚴統治時，要台灣人跟他們殺朱拔毛；蔣經國堅持「三不」對付中共，並知道「通匪」的政府會被人民唾棄。&#xA;但民主化之後，連爺爺一再落選，心有不甘，竟奔赴北京弄出「連胡公報」，接受「一個中國」原則，承認台灣是中國的一部份；馬英九復辟黨國統治，更賣力進入一個中國框架。&#xA;當年，反共憤青拿著強加於台灣人民的憲法，妄言承認台灣是中國的一部份，並沒有出賣台灣，但絕大多數台灣人民並不這樣想。在國際法上和既存事實，台灣都不是中國的一部份，更不是中華人民共和國的一部份。&#xA;就是因為法律與事實都如此，中國才要其他國家承認台灣是它的一部份，更要求台灣接受它的主張。中國愛說台灣是它的一部份，那是他們的事；但台灣表示同意、接受它的說法，與它有「共識」，那就是背叛、出賣台灣。&#xA;不論國民黨或民進黨，都沒有權利去接受台灣是中國的一部份；台灣前途要由兩千三百萬台灣人民決定。國民黨背叛他們自己的老祖宗、背叛台灣，去建立做為人家花瓶黨的「國共」關係，要受人民檢驗的是國民黨。朱立倫搞錯對象，問錯問題！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》銅像多元化</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-03-06/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-03-06/</guid>
      <description>蔣介石在遺言中放話，他的精神要與「同志、同胞長相左右」，這話很多人聽了心裡會發毛，但他的徒孫不屑，不顧他的「反共精神」，只硬要學生、人民與他冰冷的銅像長相左右。&#xA;廣造銅像、搞個人崇拜是法西斯手法，與民主國家的價值相背。路過華府的人，誰看過華盛頓銅像？華府最大的銅像是傑佛遜；最受歡迎的是陸戰隊勇士攻佔硫磺島插旗的塑像。&#xA;因為蔣介石被認定應負二二八屠殺的責任，他無所不在的銅像在二二八前夕慘遭彩漆洗臉，國民黨黨棍竟嗆聲沒有蔣介石，台灣早在北京統治下。但如果立像標準是對維持台灣獨立的貢獻，那蔣介石絕非首功，銅像不能遺漏這幾個人：&#xA;第一，北韓毛頭小子金正恩的阿公金日成功勞最大，因為他動手打南韓，使原來決心袖手旁觀的杜魯門，下令第七艦隊開進台灣海峽。&#xA;第二，杜勒斯的外公弗斯特：他卸任美國國務卿後，受聘為滿清外交顧問，協助李鴻章與日本談判馬關條約，「割讓」台灣與澎湖給日本，使台澎脫離與大清帝國關係。&#xA;第三，阿公割台澎，阿孫杜勒斯則主導舊金山對日和約，堅決反對英國要把台澎「歸還中國」，只規定日本宣布放棄，使其地位未定。不但如此，他出任國務卿後，與蔣介石政府簽訂「共同防衛條約」，承諾保障台灣與澎湖安全，而且禁止蔣介石「反攻大陸」，保住台灣不屬於中國的現狀。&#xA;蔣介石的信徒不要再胡謅讓他蒙羞，應該以「精神長相左右」為滿足，清除法西斯統治的殘遺和人民的夢魘。在民主的台灣，銅像也應該多元化，紀念這塊土地養育的各領域傑出人才，使台灣更真實，更美好。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》與中國爭「抗日」功勞？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-03-02/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-03-02/</guid>
      <description>國防部「奉行政院指示」，正籌辦「抗戰勝利七十週年」活動，以強調「抗戰由中華民國政府所領導，以正視聽」；國民黨立委更要求國防部舉行閱兵，以與中國爭奪「抗戰勝利」的發言權。&#xA;中國要耀武揚威，宣揚它的「崛起」，對外打壓日本地位，對內煽動民族主義情緒，還有個道理；「中華民國」名不正言不順，宣傳抗日，對外無意義，對內人民無感覺，勞民傷財只為「歷史功勞」，豈非荒唐？&#xA;國共各有盤算，聯手抗日，力有未足，只能守住半壁江山；打敗日本，功勞最大的不是中國而是美國。國民黨宣傳「抗戰勝利」，「光復」台灣，但當年美國國務卿杜勒斯便直言：台灣是靠美國之力從日本手中奪過來的。&#xA;美國因為日本偷襲珍珠港而對日宣戰，蔣介石因為美國對日宣戰，才壯膽對日宣戰；美國以島嶼躍進，直逼日本本土，最後以兩枚原子彈促成日本投降；蔣介石的貢獻只是不戰、不和、不降、不走，拖住日軍。&#xA;美國稱終戰為「戰勝日本紀念日」（V-J Day），但美日戰後成為盟國，它只紀念珍珠港被襲，並不炫耀兩枚原子彈的勝利。蔣介石政府主導抗日是不爭之實，但現在國民黨在與「抗日」不相干的台灣，與中國政府爭歷史功勞，兩者同樣荒謬。&#xA;習近平的大閱兵，據稱要邀俄國毛子普廷去觀禮。俄國毛子在美國投下原子彈之後才對日宣戰，趁機搶奪滿洲國的日本工業建設。它幫習近平的老子輩在東北打敗蔣介石有功，對日本作戰卻毫無貢獻。&#xA;美國戰勝居首功，不必紀念，誰也搶不走；兩個中國黨卻為不是他們贏得的勝利爭功，只凸顯中國政客的劣根性！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》找回誠實的政府</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-02-27/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-02-27/</guid>
      <description>馬英九新春發願，要「找回台灣人的善良」。真是鬼話！台灣人連年苦難並不是因為他們失去善良，而是因為過去六年他們失去一個誠實的政府。&#xA;這個政府不但沒有能力，不能回應民意，沒有照顧人民之心，更無視做人處事最基本的誠實原則。不誠實的政府，造成台灣的沉淪與腐化。&#xA;誠實的政府會以公平公開的原則，讓人民有發展個人才能、企業有賺取合理利潤的機會，而弱勢者能得到政府的適當照顧。它不怕受監督，不會黑箱作業，不會謊言惑眾。&#xA;但馬英九這個不誠實的政府，獨厚政商關係，讓財團瘋狂吸金，進行金錢遊戲，炒房地產，出售黑心貨毒害人民，而賺取暴利。&#xA;它謊言成習，黨產說不清，更不清理；競選收支明顯申報不實；黑箱接受財團鉅額賄款的傳聞不斷，但當事人不出面說清楚，只會耍賴，要求指控者提出證據。&#xA;它卑鄙到用換法官、採偽證、改變法定職權說，迫害前總統；以非法監聽、洩密手段，動用黨紀與司法要整肅不聽他話的國會議長。&#xA;這個不誠實的政府，與北京打交道不受國會監督，馬英九還黑箱指示談判代表安排「馬習會」，結果卻指控談判人是「共諜」。&#xA;它造成黑道以政黨之名，公然喬事；也腐敗到所謂模範公務員用行李箱來拖抱不動的賄款。&#xA;政府自己不誠實，還利用非專業的統派份子，以不光明、不合法的程序修改教科書，要學生跟他們扯謊。&#xA;這個不會反省、不會認錯的自戀狂者，曾哀怨「好心沒好報」，現在更怪台灣人失去善良。錯了！台灣人不但沒有失去善良，而且知道要讓「黑心沒好報」。善良的台灣人，明年要找回一個誠實的政府。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>已經三振，還不出局？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-02-16/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-02-16/</guid>
      <description>馬英九像是少棒球員，卻在成棒賽舉棒亂揮，已經被三振，還抓住棒子不放，只怪裁判不公，真的很不成「體統」。&#xA;認真算，馬英九最近上場都已經不只三振，少說也有六振：整肅王金平案官司屢敗屢戰；九合一選舉兵敗如山倒；炮製張顯耀共諜案，換來不起訴，金小刀與王郁琦被雙殺出局；黃世銘洩密案定罪；政治獻金疑雲扯不清；撤換侍衛長霍立青案有反彈。&#xA;這個曾迷倒藍色眾生的小政客，現在證明不但不會用人，也不會換人；他的誠信蕩然，而所謂清廉受到強烈質疑；頂新魏應充當他的工商後援會副總會長，如果不是大筆捐獻換來的「榮銜」與在台灣特權經營， 誰能相信？&#xA;馬英九的失敗，人民受苦難，但他的胡作非為，喚醒台灣各層級的政治力，給台灣的改革和民主深化，帶來希望：立法院開始表現獨立自主，反映民意，牽制行政部門；司法檢調也不甘當馬英九的政治工具，開始表現就事論事的獨立精神；「三權」分立向前推進。&#xA;過去替馬英九造神的「第四權」︱︱藍色新聞媒體，也開始扮演應有的監督、批判角色，努力挖掘馬政權的濫權與腐敗。&#xA;立法、司法、媒體能扮演獨立角色，民主才能產生積極作用。靠掌控立法、司法與媒體運作進行統治的馬英九，一失去這些工具，便難以玩下去；再失去誠信，連再玩下去的正當性都不存在。&#xA;全美電視晚間新聞收視率最高的ＮＢＣ王牌主播威廉斯，因為吹牛在採訪伊拉克戰爭時搭乘的直升機受到攻擊，結果被爆料並非事實，而遭「放無薪假」六個月；馬英九所犯不只是吹牛，而是失去誠信誤國害人，更應該放無薪假！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>朱立倫難逃幫派文化</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-02-13/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-02-13/</guid>
      <description>台灣政客的典型是八面玲瓏，人面廣，關係好，能「喬事」；或好喬事，不必講原則，不必談操守，只求「圓融」、「和諧」，照顧自己、幫眾或黨徒的利益。&#xA;有樣學樣形成的政客特色，是國民黨長期畸形統治的惡果。在民主化之前，國民黨需要一些本土樣板，條件是聽話，沒有主見，不擋人財路，利益均沾；出了事，法院是國民黨開的，能開脫就開脫。&#xA;國民黨的政治文化如此，自不可能贏得正直、有理想的人，只會招來貪圖權力與利益之徒，造成腐化。李全教就是一個最新的例證：一個連學歷都說不清的人，可以混到黨國體制的「中常委」，那就是國民黨的奇蹟。&#xA;他可以大言不慚標榜人緣好，關係好，要賴清德乖乖去聽他的指使，以便「府會和諧」。朱立倫向藍色兄弟文化屈服，嘴巴喊要記取敗選教訓，全力改革；卻不避嫌，還去跟他兄弟來，兄弟去。&#xA;李全教對選民痛恨腐化的心聲，似乎渾然不覺，只知出問題要找關係的老套，想找善於喬事的王金平聲援「關說」；但這次王金平學乖了，逃得無影無蹤。&#xA;國民黨以複製這種政客撐場，使蔡英文、柯文哲和賴清德這些綠色、白色，講規矩、講原則、說到做到的人顯得很清新：蔡英文毅然以黨紀清除腐化政客；柯文哲全力清理前朝圖利財團的浪費與腐敗；賴清德拒絕與腐敗的議長、議員妥協。他們才是代表台灣政治改革的力量。&#xA;朱立倫繼承的兄弟幫派文化，不知效法紐約州議會的果斷，立即逼李全教辭職，還在拿 「毋枉毋縱」作態，只作停權處分，如此寬貸腐化政客，只凸顯國民黨本性難移，改革只是空話。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>說「可恥」太超過！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-02-09/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-02-09/</guid>
      <description>民主競爭最重要的是遊戲規則先定、公開與公平，有多少人競選，並不是問題的重點，更與是否民主無關。&#xA;舉個極端的例子，一九五四年蔣介石以御用萬年國代選總統，雖有徐傅霖作陪襯，不是「同額」競選，但那並不是「民主」。美國總統大選，爭取連任的總統，在提名初選絕少受挑戰，卻不能說那不是民主。&#xA;台灣的總統候選人提名，規則與時機由各政黨自己決定，只要規則是公平的，競爭是開放的，任何有能力、有意願者都可以自由參選，不受排斥，那就合乎民主的要件。&#xA;有人說國民黨選黨主席搞同額競選，民進黨不能學樣，甚至說如果蔡英文同額競選總統候選人提名，就形同球員兼裁判，「是很可恥」的事情，這話說得很火爆，也很離譜。&#xA;國民黨坐轎與抬轎階級分明，主席是「內定」接班，而非真正選舉。形式的選舉，候選人受嚴格條件的限制，不是「內定」者不可能取得參選資格，那是封閉性的機制。&#xA;民進黨的體質與國民黨不同，山頭林立，自走砲成群，一言不合，砲聲隆隆，誰也限制不了誰。黨主席選舉，自認或他認有能力、也有意願者都不會客氣，接受檢驗。&#xA;民進黨這次總統候選人提名時程提早，有利有弊，可以理性討論，但它的公開性與公平性並未受到有志大位者的質疑。不願見同額競選者，可以舉才勸進，卻不宜醜話勸退，勸進與勸退都不成，徒生紛擾，只有被藍營當笑話。&#xA;民進黨是否出現只有蔡英文參選，並不是她可以決定，而是要看別人有沒有意願。一個公開的機制，如果沒有其他人要參選，卻罵「同額」競選為「可恥」，不但太超過，而且罵錯對象！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>不要惹「我」生氣！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-02-02/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-02-02/</guid>
      <description>人都有為己的「自我」欲念；政治人物，甚至「政治素人」，自我比常人更深。當權者如果無能卻又自我，那注定失敗；有能力而自我，可能只是缺憾，但也可能變成災難。&#xA;有人無能而自我，混到被人民唾棄；內閣要員也自我考量，紛紛跳船以保「清譽」。他自己六神無主，政治和尚開導他要贏回民心，但卻叫他吃不得人心的「馬習會」迷藥。&#xA;怕被帶衰的國民黨立委，眼看要沉船，不知悔改奉命與民作對的投票行為，認真為民主改革立法，竟只知自我算計，要以倒閣提早改選，以求自保生路。&#xA;「政治素人」為市民利益，鐵面無私，強硬面對特權財團，贏得一片掌聲，但也難逃自我的意念，絡絡長的批示，出現「不要惹我生氣」的「墨寶」，讓長於內鬥的小官僚外洩，存心出他洋相。&#xA;要忘「我」，確實不容易，但民主政治就應該「民之所欲，長在我心」，作公僕的要盡量忘「我」。惹「我」生氣並不重要，不要惹人民生氣最要緊。&#xA;素人市長對前政府浪費人民血汗錢，方便幾家財團特權經營而「生氣」；因為財團以特權取得暴利犯眾怒，他自己生氣，也是為人民權益受損害的不公不義而生氣，市民為他叫好。&#xA;要表達「生氣」，可以用臉色，可以用言語；可以由人轉達，可以當面訓斥；可以批駁公文，可以叫人寫「悔過書」；但白紙黑字叫下屬不要惹「我」生氣，那是不必要的漏氣。&#xA;李登輝對政治素人稱讚有加，但一再勸戒謙卑、冷靜、忍耐，也就是要少一點自我，以追求人民利益為重。一個人的政治資本有限，為小事而分神浪費，只會折損推動改革的能量。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>紐約議長栽跟頭</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-01-30/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-01-30/</guid>
      <description>地方議會常見地頭蛇當道，腐化難免，美國州議會也如此。要對付難免出現的貪腐，除司法毋枉毋縱外，更需要議會自律，議員有共同維護議會倫理與名譽的勇氣。&#xA;紐約州議會議長西佛（Sheldon Silver）因收賄、拿回扣被起訴，他自認最後司法會還他清白，但州議會的民主黨議員公事公辦，毫不留情面要他靠邊站，在官司判他無罪前不能執行議長職務。&#xA;西佛是地方老狐狸，檢察官突破重重防火牆，抓到他受賄自肥的把柄，最典型的一案是：他利用議長職權主導撥款五十萬美元給一個醫學中心，要該中心把石棉建材受害者介紹到特定的索賠律師事務所，他從律師事務所拿到三百九十萬美元「介紹費」，和一百四十萬美元掛名「薪水」。&#xA;西佛與州長科莫關係良好，科莫早幾天還宣稱他與參、眾議會領袖是「三個好兄弟」，西佛栽個大跟頭，大家臉上無光，州議會的同黨議員對他們的老議長也不手軟，立即逼他停止議長職權。&#xA;對照台南市議長以雙重買票被起訴，卻把持議長職位，作威作福，市長賴清德下重藥，拒絕向腐敗低頭，但市議員對自己選出的議長卻表現無能為力，而議長的黨主席還要跟他合唱好兄弟。&#xA;在司法未審判之前，最應該、也最有能力處理這件醜聞的是市議會，和標榜「改革」的國民黨主席。如果市議員與朱家黨有改革金權的決心，如此議長席位早該被凍結。&#xA;府城曾是台灣民主聖地，文化與進步的象徵，現在議長與副議長都因案被起訴，使台南的民主蒙羞，如果他們的議會同僚還繼續無所作為，對皮厚的議會領袖手軟，府城恐淪為腐城。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬家天下．朱家黨</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-01-26/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-01-26/</guid>
      <description>馬英九脫下黨主席的帽子，黨國分家，馬家天下，朱家黨，「實質影響力」銳減，連趴趴走的機會都大幅縮水，政治力明顯向立法院傾斜，現在趴趴走的是立法院長王金平。&#xA;這也難怪，馬英九濫權炮製「關說」罪名，企圖以開除黨籍整掉王金平的國會議長，不意遭到反彈，現在居然有四十幾位國民黨籍立委，和二十幾位國民黨中常委連署，要求撤銷這件黨籍案訴訟，台灣政界幾人有此能耐？&#xA;精於政治算計，有岳丈老仙指點的朱立倫，知道朱家黨勢力要靠立法院，朱家黨想生存需要王金平，因此，對王金平「撤告」只是時間和手法而已。&#xA;從處在被掃地出門邊緣，到變成「黨寶」；從被指控關說喬事，到現在傳說要宣佈競選總統，收編朱立倫，王金平真是鹹魚大翻生，進可競選總統，退可保議長寶座，「朱王聯盟」也是形勢使然。&#xA;朱立倫以地方諸侯兼國民黨主席，掌握黨產及民選公職人員的提名權，最重要勢力在立法院。既然他認為國民黨敗在政策與民意脫節，他大可讓立法院反映民意，獨立運作，挾立委以令「天子」，而不是包庇「天子」的腐敗。&#xA;馬英九無能，卻馬家天下，馬家黨，統吃六年，現在國民黨以大敗收場，惡運接踵而來，夢幻的「天下」被習近平「竊據」，可望不可及，沒有黨的帽子遮羞，習近平不再把他當對手；台灣的天下，只剩一都五縣，民進黨地方包圍中央；當年幫他造神的媒體，頓悟獨立與監督的重要角色，扒糞威力勝過民進黨。&#xA;如此一來，只剩總統帽子的馬英九，閒來無事竟只知「捍衛名譽」，對媒體提告，這樣的馬家天下還能撐幾時？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》「中華民國」的正用與誤用</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-01-25/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-01-25/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;因為兩蔣的頑固與錯誤政策，外交部次長楊西崑在一九七八年最後一天，主持一場淒涼的降旗儀式，把飄揚在雙橡園的「中華民國」國旗降下來，自此雙方外交關係中斷，美國不再承認「中華民國」是代表中國的合法政府。&#xA;在「告別」的哀傷氣氛中，楊西崑轉借麥帥的豪語，「我們會再回來」。他期望有朝一日，美國與台灣會重建外交關係，代表台灣的國旗會在雙橡園重新升起。他所說的「重返」絕不是片面偷偷在雙橡園升起美國不承認的「國旗」。&#xA;今年元旦雙橡園的「內部」升旗典禮，被美國政府批判事先不知情，也不符合美國的一個中國政策，可見當年導致降旗的錯誤政策未改正，美國屈從中國的態度也還沒調整，楊西崑所說的「重返」時機還沒有成熟。&#xA;兩蔣的錯誤政策就是所謂「一個中國」、「漢賊不兩立」，「中華民國」在國際間與「中華人民共和國」競爭中國合法政府的地位。&#xA;「一個中國」、「中華民國」代表中國，這就是「中華民國」的誤用。美國與日本都勸過蔣介石接受兩個中國、一國兩府，或台灣獨立；彭明敏教授早在一九六四年的台灣人民自救宣言便主張制憲建國；楊西崑也有改國號「中華台灣共和國」，聲明與中國大陸無關的想法。&#xA;蔣介石明知「反攻大陸」不可能，與北京力拚「唯一中國合法政府」是處於必敗地位，卻堅持「一個中國」，主要是因為他不實行民主，使他對台灣的統治欠缺正當性；但他自私的誤用「中華民國」更重創台灣的前途。&#xA;李登輝進行民主化、本土化，總統直選，誰贏誰執政，國民黨已經沒有執政合法性的問題，堅持一個中國、爭奪中國合法政府的理由消失。在國號未改變之前，重新界定「中華民國」的意義，與中華人民共和國「一邊一國」，這才是「中華民國」的正用，也是台灣多數人民可以接受的現實。&#xA;重新定位「中華民國」雖非完善的做法，但在複雜的內外環境下，那比立即改國號的問題少。故美國在台協會駐台北辦事處主任李潔明曾透露，在台灣民主化之後，美國政府確實曾考慮改變對台灣政策，作更官式的承認。可見如果美國願意，「中華民國」定位為台灣，那並不妨礙它對台灣的承認。&#xA;李、扁兩個不同政黨的本土政權，以民主化和對中華民國的重新定義，已逐漸擺脫一個中國陰影，美國對中華民國國旗出現的限制已較寬鬆。但馬英九政權卻莫名其妙的走回頭路，主張一個中國就是中華民國，未經磋商，便在雙橡園升起「中華民國」國旗，犯下雙重錯誤。&#xA;當然，有人指責美國反應過度，不尊重民主的台灣，不肯承認台灣的國家地位。美國對承認及建交的案例，確實有很多莫名其妙：它有三十三年不承認蘇聯、三十年不承認中華人民共和國、五十六年拒絕與古巴恢復外交關係、六十六年不承認北韓政權；一百三十五國承認巴勒斯坦，美國就是不承認；台灣的三十六年，或從總統直選算起十八年，還不是最長的一例。&#xA;再等下去，美國有沒有承認台灣的一天？這主要看阻礙美國承認台灣的中國因素何時排除。中國因素消失，主要有兩種情況：美中發生衝突，或中國政局改變、政策改變。&#xA;美中關係正常化的軍師季辛吉，一九七五年與福特總統密議台灣問題時，曾論斷除非美、中發生大舉對抗，否則美國也不會承認「獨立台灣」。柯林頓的國務卿克里斯多福作證、台灣關係法也規定，如果中國對台灣使用武力，美國必然重新檢討其政策。&#xA;另一方面，中國也很清楚，舊金山和約白紙黑字，台灣地位未定；周恩來與季辛吉談判，也了解美國並未承認台灣屬於中國；如果中國接受台灣獨立的現實，至少不阻撓台灣的外交，那只是一念之差，而美國承認台灣的障礙就不存在。&#xA;在美國承認獨立台灣的障礙去除之前，台灣依民主程序逐步建構與中國不相干的主權國家地位，還是保障台灣現狀的最重要策略。馬英九政權卻選擇一個雙重錯誤的做法，而新任黨主席朱立倫也迫不及待向習近平輸誠一個中國，這種背叛台灣利益的政黨，還是遷黨回中國比較合適。&#x9;（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;星期專論</description>
    </item>
    <item>
      <title>老化．腐化．中國化</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-01-23/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2015-01-23/</guid>
      <description>國民黨的沉痾，路人皆知，只有自戀狂者不覺。九合一選舉慘敗，藍營檢討，談得最多的是國民黨老化，失去年輕世代的選票。&#xA;七老八十的人說，年輕選票流失，是新世代受扁政府教科書的「毒害」，缺少「國家民族」觀念；但也有年輕人指國民黨荒謬，四十幾歲還算年輕世代，目中根本沒有二 、三十歲的世代。&#xA;這兩種說法都點到國民黨的新矛盾：老少代溝。它的老化現象，與腐化及中國化環環相扣，形成致命的併發症。&#xA;年輕人有理想，除非是權貴子弟，否則當薪水族，也沒有腐化的機會，但他們普遍感受生活困難，痛恨權貴財團與國民黨政商掛鉤，玩金錢遊戲或特權經營取得暴利。&#xA;馬家國民黨敗選，被新政府揪出的弊案、浪費公帑圖利特定財團的標案，讓人民把國民黨的腐敗看得更真切。如果不是柯文哲當選台北市長，馬英九的胡作非為，會被郝龍斌掩飾；郝龍斌的胡作非為，會被連勝文隱瞞；他們升官，財團發財，人民倒楣。&#xA;國民黨不是土產政黨，從中國移植過來，又不願本土化，以老一代軍公教黨員為骨幹，心懷中國情結，與在台灣徵召的黨員只是利益結合，基本意識形態相互矛盾。它的黨章第一條，要以三民主義建設「台灣地區」成民有、民治、民享的「社會」，實現「中華民國」為「統一的國家」，正與年輕世代的國家認同對撞。&#xA;懷抱這種想像和錯誤定位的老國民黨，正在凋零，年輕一代要「自己的國家自己救」，堅定前途自主、自決，與國民黨格格不入。他們既認為國民黨不倒，台灣不會好，何苦支持老化、腐化、中國化的國民黨？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
