<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2019 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2019/</link>
    <description>Recent content in 2019 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2019/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>鏗鏘集》滲透比航母更可怕</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-12-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-12-31/</guid>
      <description>一九六○年，美國總統艾森豪訪問台北，與蔣介石兩個反共老人對話，他們對共產黨靠「滲透」取勝，靠造謠鬥爭的立論，迄今仍有效。但隨老蔣流亡的後代，不知記取教訓，反要幫中共滲透台灣，學共產黨以造謠鬥爭民進黨。&#xA;蔣介石論斷共產黨的成功，不是靠軍事手段，而是靠顛覆、滲透、心理作戰和宣傳。換句話說，就是靠「文攻武嚇」，而滲透比航母更陰險可怕。&#xA;中國航母搖擺經過台灣海峽，只是草包嚇人的動作，艾森豪指揮諾曼第登陸，軍艦上千，就是沒有航母，因為英倫海峽範圍窄，且敵方目標都在盟軍陸上戰機作戰範圍，航母無用武之地。如果中國要對台灣動武，派航母進台海，只是自取滅亡。&#xA;北京的上策是利誘失意政客、投機野心家和貪利商人，滲透台灣，騙台灣接受「一個中國」謊言，豎起白旗自動歸降。執政的本土政黨要保障台灣不被併吞，正擬定反滲透法，防範中國的干犯，而堅持阻撓的竟都是「總裁」難民黨的徒子徒孫。&#xA;當年拿反共大旗打壓言論自由與人權的政客，居然以維護民主自由之名反對約束共黨滲透的立法，完全無視台灣民主與自由的最大威脅，來自中國滲透。&#xA;蔡英文總統指韓總機不顧事實，不斷重複不實之言，正是艾森豪指出的共產黨手法：共產黨好爭辯，自由世界爭辯靠擺事實，共產黨卻靠說謊，這種爭辯無益。&#xA;韓總機信口開河，說謊不打草稿，竟自認口才好，諷刺蔡總統是「讀稿機」，真是草包之見。「天下第一」讀稿機是習大大，他的政治報告唸三個半小時，弄到胡錦濤尿都憋不住。&#xA;政府政策宣示字斟句酌，讀稿是正軌，美英各國領袖都如此；語無倫次，亂開黃腔的草包出口成「髒」才是笑話！&#xA;（王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》喊完萬歲之後</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-12-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-12-24/</guid>
      <description>喊萬歲是最封建、最虛偽、最廉價的口號。沒有一個國家、一個政府、一個朝代存在萬年，人更沒有長命萬歲。但戰後受黨國教育的世代，共同記憶極深：雖聽不懂老蔣的寧波「國語」，但跟他喊過「中華民國萬歲」，和「歡呼」「蔣總統萬歲」。&#xA;現在蔣公已經萬歲了，毛家的歷史記載「中華民國」享年三十八，比隋朝多存活一年，更不及孫中山要驅逐的滿清王朝二百六十七年和蒙古王朝九十七年。只是沒想到民主化後的台灣，有人還喊幾十年前的口號當政見！&#xA;外來水土不服的國民黨，玩這個廉價口號成習慣，它的總統候選人還嗆聲主張「台獨」的票他不要，別投給他。聽來很霸氣，卻吠錯了樹。早在他才兩歲，蔣介石已跟美國簽下放棄使用武力「反攻大陸」的協議，開始「蔣獨」的世代。&#xA;蔣介石主張他是「中國」法統，「反攻大陸，解救同胞」是他的使命，但美國國務卿杜勒斯坦白相告，他可以不放棄「使命」，但不能用武力去完成。沒有美國軍事支持，蔣的武力無法反攻，美國也明言不會冒大戰的危險，以軍力幫他反攻大陸。&#xA;蔣介石要面子，不能公開宣布放棄使用武力，便玩文字遊戲，故弄玄虛，聲稱「反攻復國」要靠「三分軍事，七分政治」，而且要中國大陸發生革命，新的政治力量「邀請」國民黨政府，他才會回去。&#xA;蔣公萬歲之後，蔣經國決心保台，以「三不」抗拒中國誘降，中華民國招牌只是流亡政府獨佔權位，拒絕民主化的遮羞布，而民主化使遮羞功能盡失。&#xA;「台獨」定義不明，「拒統」意思路人皆知，喊「中華民國萬歲」的假仙，有膽就喊：反對台灣被中國併吞的人，票不要投給我；我只要統派的票！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》黨國殘餘打選戰</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-12-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-12-17/</guid>
      <description>在冷戰終結後，靠暴力與外力支撐的列寧黨少見倖存，中國國民黨與中國共產黨雙胞胎算是異數，但前者不能適應民主體制與國家認同，內部矛盾無法消除，正走向最後裂解；中共遭遇發展瓶頸，瀕臨內爆。&#xA;國民黨受民主化衝擊，還能苟延殘喘，得力於李登輝。但黨國權貴殘餘不甘心因民主化自然出現的台灣化，仍抱黨國殘餘心態打選戰，卻紅藍混雜，一人一把號，各吹各的調，醜態難掩。&#xA;選總統的不成體統，得意時忘形，聲勢不好，便怪東怪西，民調落後怪民調造假；自己髒事最多，卻怪選舉髒；自己通紅怪別人抹紅；他以幫派頭目心態對付高雄市民、丟包公道伯並踢開白主席。&#xA;黨國時代，外來權貴搬國旗，左打中共同路人，右打主張台灣不屬中國的「台獨」；既開法院，又抓行政情治，黨庫通國庫，選舉用錢買就有，何等威風！現在黨國殘餘已失去這些特權，只剩下廉價的國旗和他們自己不敢定位的「中華民國」。&#xA;黨國殘餘造勢，把國旗當道具，把衛護中華民國當令箭，但所謂深藍的黃復興黨部壯士，成群結隊去北京叩頭，端坐人民大會堂聽習皇訓話，與其他赤色「匪幹」渾然一體，無縫接軌，這張照片讓國民黨拿再多國旗，喊再多中華民國，也是白費力氣！&#xA;反共愛國聯盟的「人間極品」，被爆收中國政協許智明的捐款，並在總統府接見，現在竟不顧中國滲透的嚴重，還有臉反對立法反滲透。他很得意地說，他與習近平都見過面，見許智明算什麼。但重點不是見面，而是收受政治獻金，難道他也收了習近平的錢？&#xA;李登輝要解除國民黨內部本土與外來、認同台灣與認同中國的矛盾，但黨國殘餘反而在擴大這些矛盾，寧可選擇走向終局。&#xA;（王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》習包子與韓草包</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-12-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-12-10/</guid>
      <description>明年總統大選，有三組人馬可供選擇：競選連任的民進黨蔡英文，代表外來中國黨的韓國瑜，和唯一出生地在中國的宋楚瑜。三方對陣，特色在政治族群的淡化，和外來政黨的沒落。&#xA;國、親兩黨不再假仙，放棄象徵性拉台灣人搭配副總統的慣例；「國民黨中國人」人口居少數，卻出現兩組候選人。&#xA;歲月不饒人，二十年過去，宋楚瑜在新世代選民已經沒有競爭力，拚命再戰「只為黨」，在台灣選舉史留下屢敗屢戰的紀錄。&#xA;蔡英文連任之戰，像倒吃甘蔗，甜在後頭。堅決改革造成的反彈，堅決衛護台灣主權，但不蠻幹的作為，也有人不滿，但在對黨國惡疾動大手術之後，台灣復元良好，支持度迅速回升。&#xA;在李登輝之後，國民黨候選人已經走過「哥哥爸爸真偉大」的時代，這次推出一個不入流的富豪假庶民，滿口黃腔，當過兵的都聽過，卻不是文明社會的語言。&#xA;從總統民選以來，國民黨從未推出像韓國瑜這樣不學、無品、缺歷練、缺才能的候選人。連戰雖有阿斗惡名，卻沒有人說他是「草包」。韓國瑜被喊草包，他竟只能辯稱他是總統候選人，「怎麼是草包」？&#xA;三人攤開來，貨比貨，選擇很容易。三位前總統，兩個選蔡英文，只有「人間極品」要替草包抬轎。&#xA;韓國瑜和習近平都在北大混過，韓草包與「習包子」倒是絕配，親上加親，只是草包絕對是貶詞，習包子卻是因為習皇下凡吃包子，官媒吹拍他樸素親民，成諷刺之詞，習皇不爽，才淪為禁忌，有人在網上用習包子，就被判刑二十二個月。&#xA;幸虧是「兩國兩制」，台灣享有批韓譏習的自由，和拒絕韓草包與習包子的權利，否則韓草包與習包子勾結，台灣人便要吃「芒果」了！&#xA;（王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》把粉絲當奴才</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-12-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-12-03/</guid>
      <description>台灣尾和台灣頭分別出兩個政治怪胎，一個富豪假庶民，一個工於政治算計的假素人；一個學希特勒，一個學毛澤東，享受民主反民主，把韓粉柯粉當奴才，政治選擇聽他們指揮；兩人都患民主DNA短缺症。&#xA;民主政治基本要件是人民誠實，選舉公平自由。台灣曾為日本殖民地、受外來列寧政黨高壓統治，歷經前人不惜喪命、坐黑牢、入黑名單的抗爭，總算建立民主體制，人民當家作主，享有自由選擇政府的權利。 兩個怪胎拜民主體制之賜，靠選舉出任公職，但卻喧賓奪主，以獨裁心態，把選民踩在腳下，叫他們聽命，指揮他們說謊、造假，叫他們把民主鬥臭。怪胎存心摧毀民主體制最重要的誠實與自由選擇權。素人沒有中心思想，自成變色蟲，紅綠藍混雜，自己混紅卻怪民進黨替他抹紅，揚言別逼他「下令」柯粉拒投小英。一副獨裁者嘴臉，把柯粉當一批不知珍惜民主價值的愚民，只知聽從變色蟲的狂言。&#xA;庶人學養不堪，顛覆外來國民黨粉飾的「高級」形象；富而裝窮，顛覆誠實的民主政治基礎。他不但自己造假騙人，還公然「下令」韓粉隨他的指揮棒說謊造假，讓民主成亂局，激起選民反民主。&#xA;白主席的特別「民調」讓他出線，郭董與公道伯都指控國民黨民調不公，他佔便宜自無怨言；現在民調慘輸，便指控民調造假，把韓粉當奴才，叫他們「拒絕作答」，或回答「唯一支持蔡英文」，企圖顛覆民調機制，讓他混水摸魚。&#xA;除非韓粉一樣缺少民主DNA，自甘失去自主的權利，否則他的鴕鳥策略不能得逞，民調也不致完全失準。如果他有自信，不相信民調，他可以下令國民黨和自己競選總部不做民調，這才是他掩耳盜鈴的權利。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》政治偷渡集團</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-11-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-11-26/</guid>
      <description>因為國家認同和族群問題，台灣政黨及選舉制度奇離古怪：末日的列寧黨，要靠不分區偷渡統派份子進國會；有錢大爺把員工塞給缺人的政黨；政客投機成風，具個人獨裁特色，只知罵藍綠，以第三勢力自命的小黨林立。&#xA;最可惡的偷渡集團，當屬在台灣呼風喚雨半世紀的國民黨，它主導的區域與不分區立委選舉制度，名為維繫法統及保障弱勢與專業，實則為保障其特定族群；但這次不分區名單，爛透與紅透兼具，想偷渡紅色代理人之心暴露無遺。&#xA;國民黨內部批吳敦義私心，但不論他私心是為延續自己的政治生命，或為將來當中國代理人鋪路，他提出的名單更像自己和國民黨的終局之戰。國民黨失去黨產，失去抬轎王，推出只會說下流話的總統候選人，丟出最令人厭惡的不分區名單，用國民黨罵老共的話，那是「自取滅亡」。&#xA;抱單一議題，甚至以營救個人為訴求的小黨，也想藉特定政客個人的「聲浪」爭取政黨票，把未經歷練，不可能在區域取勝的人整批交易偷渡進立法院，這類「素人」熱心有餘，能力不足，有人三句話都說不清楚，只知聽主席意志辦事，沒有機會歷練，誰能信賴？&#xA;有人言必稱蔣經國，效忠中華民國，但蔣經國容許大財主合法賺錢，並不容許他們進政治圈攪局。現在在中國特權經營，工廠遍設共產黨機構的富商，竟可隨興把親信塞進兩個定位第三勢力、主席傾統的小黨不分區名單，想以偷渡滲透立法院。&#xA;選舉必然有各種奧步，需要選民的明智選擇，搞第三勢力的人只知咒罵兩黨一樣爛，但認真地比較，兩黨候選人個人條件和對台灣的忠誠，天差地別；而第三勢力小黨推出的人才，實在不說也罷！&#xA;（王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》別哭，快完了！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-11-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-11-19/</guid>
      <description>上屆換柱，本屆換單，國民黨不分區立委放榜，走了藍皮綠骨，來了一堆紅皮紅骨、藍皮紅骨，黨主席自撈一份，被罵自私、臉皮厚，有人結伙靜坐抗議，選副總統的喊切割，有人宣佈要選黨主席，鬧得白主席老淚縱橫，比去頭寮哭靈還悲切。&#xA;這一鬧，白海豚轉彎，中委會決定換單，白主席排名自退四位，「在台灣為生活，罵台灣為工作」的假仙和被馬政府指為共諜的掛了，體重符合「豪宅庶民」所列「白胖」標準的退將，仍掛第四名。&#xA;有人說白主席「受委屈」：他黨齡雖老，並非黨國權力核心，黨主席是幹假的；塞幾個人報恩，和不避嫌自列安全名單是敗筆，但對紅皮或紅骨的去留，他作不了主。&#xA;在中國武嚇台灣，鎮壓香港之際，白主席當然知道提名支持港警暴力，及在人民大會堂端坐聽訓的退將，對國民黨選情的傷害比白主席掛名更大。&#xA;能為退役軍人爭福利，為國防爭預算，為中華民國台灣爭生存的退將不會少，而「第四名」濫用國民黨鼓吹的「八百壯士」來爭私利；為掩飾深紅形象，還狂喊他畢生致力「驅逐台獨，捍衛中華民國」，但不是捍衛「中華民國台灣」。&#xA;混到中將退役，難道真不知道一九一一年建立的所謂中華民國，領土沒有台灣？他拿中華民國台灣的退休俸，去向消滅中華民國的中華人民共和國叩頭，回台灣還要幫老共「驅逐台獨」，天然獨和老台灣人都凍未條啦！&#xA;換柱垮，換單也會垮，白主席的哭，可與大清末代皇帝溥儀的哭相媲美：溥儀三歲進宮，受不了登基大典的繁文縟節，嚎啕大哭，他爸爸跪在一旁，忙著哄他：「別哭別哭，快完了，快完了！」一語成讖，這句話更適合用來安慰白主席！&#xA;（王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》旁觀者清</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-11-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-11-12/</guid>
      <description>韓國瑜代表國民黨選總統，言行怪異，真是「舉世譁然」，國民黨欲助乏力，中國也看衰他，美國之音引述ＡＩＴ台北辦事處前處長包道格說法，北京雖想阻撓蔡英文連任，但他們對國民黨勝選並不抱「不切實際的希望」。&#xA;在民主化與轉型正義的衝擊下，國民黨明年大選後將進一步裂解。那一幫想抓住權勢不放的法統派，可能後悔不聽當年李登輝本土化之忠言，造成現在要人沒人、要錢沒錢的困境。&#xA;李登輝要國民黨台灣化，重點有二：國家定位認同台灣；用人去除外來法統派霸佔要津的不公平待遇。但良藥苦口，既得利益者吞不下去，抓對藥的李登輝反而被掃地出門。&#xA;面對二○二○大選，李登輝的預言成真。國民黨長期區分抬轎與坐轎階級，地方角頭政客上不了中央檯盤；中央一再失去政權，人才出現斷層；這次登記國民黨初選的五人，都是坐轎階級，傾向「被統」的外省第二代。&#xA;也許外省第三代以後，地域觀念會更淡，但終身抬轎的王金平先被氣走，第二代混咖又打破搭配台灣人副手的慣例，台灣人黨主席落魄到搶不分區立委還被嗆，看過國民黨分化和歧視手段的台灣人，不可能無感。&#xA;國民黨台灣人要出頭有天花板，只能抬轎和當老二，人才當然不來；派系抬轎者，只認錢而非理念，不當黨產被凍結或沒收，地方抬轎當然冷場。這是法統國民黨不聽老人言，抗拒民主化與本土化的惡果。&#xA;明年大選將是國民黨演變的新分水嶺，它不敢面對李登輝指出的問題，不能適應民主環境，命運就是裂解，且檯面上沒有一個有民主氣度、認同台灣的人可以收拾殘局。難怪北京官員跟包道格說，可能連二○二四年的一局，也是民進黨天下。老共真把國民黨看扁了！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》馬桶間生魅力</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-11-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-11-05/</guid>
      <description>國民黨老小黨棍只會瞎罵民進黨貪腐，人民日子過得苦，卻不知道他們自己問題出在不該當黨主席的當了黨主席，不配選總統的人在選總統。&#xA;當過中國黨主席的台灣人，前後只有三位：李登輝被掃地出門；吳伯雄有自知之明，抬轎功成身退；吳敦義名聲不好，又有非份之念，結果不見容於正統，也無力召喚地方角頭，傳說已安排落跑當不分區立委，看來下場也不妙。&#xA;拿自己惡習教唆公務員「能撈就撈，能混就混」的人，竟代表自命高級的老Ｋ黨競選總統，那是吳敦義、地方角頭與黃復興的傑作；韓流消風，主席想另立山頭，摸蝦混立委，還被臭罵自私。&#xA;落跑市長自稱庶民，裝窮，噴口水喊空話，騙了高雄選民，得隴望蜀，立刻想北漂當總統，韓粉也真以為「台灣出了毛澤東」，拚命替他造神。他喊出來的庶民地位，氣走想賭一把的唯一台灣人王金平，並在初選打敗黨內權貴錢貴。&#xA;既然說是庶民，要去哪裡尿尿，有什麼好做廣告？到加油站方便剛好而已！但落跑市長到加油站尿尿，老Ｋ黨的政客竟把它渲染為展現「魅力」，好像他尿尿應該是很尊貴的，到加油站放水有點委屈。&#xA;國民黨的總統候選人，盡出尿尿笑話。當年連戰到庶民家借馬桶，竟傳出他尿完就走，對主人連謝都不謝，好像到此一尿是你們家門有幸。那泡尿的故事，加深他冷漠無情的形象。&#xA;歌頌老韓尿尿的政客編劇並不高明，狗尾續貂，幫他補上一段：「市長尿完，哈腰把馬桶周邊擦乾抹淨，展現公德心，苦民所苦，也提防留下痕跡，被國家機器採樣化驗找出毛病。」&#xA;這樣左捧韓，右打蔡，才符合「拉進來，打出去」的戰略指針，面面俱到，得寵有期！（王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《鏗鏘集》引蛇出洞</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-10-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-10-29/</guid>
      <description>蔡英文性格絕不像毛澤東，她沒有老毛陰狠奸詐害人之心，但在衛護國家主權與安全上，卻有現代國家領袖防範外國奸詐的謹慎、智慧與判斷。&#xA;老毛在一九五六年掀起反右，搞百家爭鳴，百花齊放，讓一些知識份子以為天亮了，跳出來大鳴大放，老毛把他們點名作記號，一舉收網，天真的臭老九悔之莫及，這一招叫引蛇出洞。&#xA;蔡英文因應陳同佳「送台」案，情節不同，異曲同工，引出群蛇亂舞。國際交涉，魔鬼藏在細節裡，貿然接受對手要求是大忌。中國想把台灣框入一中，一反常理，要陳同佳到台灣受審，民進黨政府拒絕，國民黨政客便紛紛跳樑，垂淚頓足，無端痛罵民進黨自失司法管轄權。&#xA;他們沒料到蔡政府在等時機，選在香港釋放陳同佳的前一天，突然宣布要派檢警去押人來台，讓國、共、港府迅雷不及掩耳，被捉姦來不及穿褲子，要投案的不來了，要等明年一月台灣大選之後再說。到時候他們可能藉口國民黨敗選，陳同佳不來了。&#xA;蔡政府出手的時機，正打中出洞毒蛇的要害，毒蛇只有反咬蔡政府髮夾彎，受不了輿論壓力才出此一招。但這一招之狠與準，讓國、共、港府群蛇現形，偷雞不著蝕把米，讓台灣和香港人民看清他們的嘴臉，也展現蔡政府的本事。&#xA;執政的民進黨有其情報資訊，因不接受一個中國框架，對主權問題特別謹慎，對中國統戰成員以香港牧師身分奔走，接觸台灣統媒與馬軍師，應瞭如指掌，如此而來的「送台」計謀，當然有政治考量，在緊要關頭出手抓包，中國人的內應便無所遁形。&#xA;國民黨和染紅丑角只是擁抱「一中」、「一家」的奴才，對中國不存戒心，凡事屈膝接旨，毫無衛護台灣主權，抗拒併吞的警覺與能力！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《鏗鏘集》離中國近，離台灣遠</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-10-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-10-22/</guid>
      <description>南台灣的新科市長，把落跑說是「出征」，罵高雄又老又窮還不夠，把主詞擴大成台灣，要出師「北漂」，並東抄西湊學越南「名言」造句，搞出「天堂太遠，中國太近」的鬼話，重彈與中國關係重要的老調。&#xA;越南是有這麼一句話被引用，但那並不是原創，而是仿墨西哥名言，凸顯他們不幸有惡鄰相欺，也表達他們對中國的痛恨。落跑市長絕非憎恨中國，而是自認要逆來順受，聽中國的話，不讓天朝生氣。&#xA;世界就那麼大，國境彼此相鄰到處都是，越南不但與中國相鄰，也與寮國及柬埔寨相鄰，但他們並沒有哀怨與後兩者太近，可見問題不在鄰不鄰，而在鄰國惡不惡。&#xA;台灣與中國有一百哩海峽相隔，比其他大陸國家的緊鄰，絕非太近，問題在中國有併吞台灣的野心。&#xA;越南人憎惡中國人之言，仿的是墨西哥的哀怨：一八四六年美墨戰爭，墨西哥不僅喪失廣大領土，且美國動輒以剿匪之名，越境干預，他們才有「可憐的墨西哥，離上帝太遠，離美國太近」，上帝也救不了的嘆息。&#xA;但把上帝改成「天堂」的造句便不通，天堂是人掛了之後才去的終點站，離天堂遠，表示一息尚存，落跑市長照搬越南人的錯誤，要去親近與天堂相對的地獄，那才是頭殼有問題。&#xA;落跑市長所持立場，離台灣太遠，離中國太近。台灣沒有完全自衛的能力，需要盟國，而美國也不願台灣落入反美者之手，雙方有共同利益。國民黨反軍購，落跑市長接受一中，進中聯辦，有紅媒力挺，他離美國與台灣都很遠。&#xA;後蔣時代，中國併吞台灣野心未變，台海地理位置未變，只有落跑市長和老Ｋ黨那幫人心態改變：背叛兩蔣，背叛台灣人民；離台灣遠，離中國近！&#xA;（王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《鏗鏘集》承認台灣就是台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-10-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-10-15/</guid>
      <description>「中華民國台灣」並非全新的用語，護照已有類似用法，但蔡英文總統在特別時空用它，便有微妙的意義：在所謂斷交潮中凸顯出「承認」的問題；對「一國」兩制再側面回應；凝聚全民意志爭取國際承認。&#xA;「中華民國台灣」絕非完美，也不會全民接受，但它宣示台灣生存的兩個重要條件：台灣現狀就「是」一個國家，不是任何國家的一部分；「中華民國台灣」並不是中國政府，也不與中華人民共和國爭代表中國的地位。台灣爭取的是國際社會承認台灣就是台灣。&#xA;在一九四九年中共建政之後，美國外交文件上「中華民國」便只是流亡政府；但因中共介入韓戰，美國在冷戰時期也不願助長共產主義威風，因而不承認中共政權，仍承認中華民國政府代表中國。&#xA;在美國強力支持下，「中華民國政府」佔住中國在聯大的「代表權」，至一九七一年「蔣介石集團」代表中國的神話破滅，被逐出聯合國，造成國民黨的芒果乾當令，權貴子弟紛紛移民。&#xA;一九七九年，美國外交「轉向」，撤銷承認中華民國政府代表中國，但並沒有處理台灣法律地位問題。美國國會制定的台灣關係法，仍把台灣視同國家，與中國有別。&#xA;這些事件都發生在台灣民主化之前，兩蔣政權自命中國法統，代表一個中國；但在民主化後，主權在民的「中華民國」政府，已不主張、也不能主張是代表中國的政府，環境已經發生翻轉。&#xA;最近美國及德國人民發動連署，要求承認台灣，正確點破斷交潮的迷思：台灣民主的政府並不主張代表中國，也拒絕中國的併吞，美國和其他民主國家應該接受台灣獨立的法理與事實，承認台灣就是台灣，中國就是中國，不要再「勾勾纏」。（王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》國民黨能賣芒果乾？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-10-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-10-08/</guid>
      <description>兩個假設的口號：甲說如果小英連任，中華民國就亡了！乙說如果韓國瑜當選，獨立於中華人民共和國之外的台灣就亡了！兩樣芒果乾，哪一樣比較像真貨？&#xA;國民黨罵小英賣芒果乾，其實他們才是賣芒果乾起家。為動員統派族群，國民黨一向宣傳民進黨執政，中華民國就亡國，但這謊言已破功。國際社會早已不承認中華民國，但它仍為台灣憲政體制的正式名稱，與中華人民共和國互不相隸屬。&#xA;乙牌芒果乾能吸引人，靠國民黨統派不斷舉證。國民黨偽造「九二共識」，把台灣納入「一中」。它的台灣人主席，搞一次不倫不類的初選，迫喬王出局，台商被打趴，結果推出浸淫武俠小說，喊口號，彎弓無的放矢的韓國瑜。&#xA;韓靠國台辦支撐的紅媒虛張聲勢，韓粉得意忘形，不但目中無白主席，沒有喬王、郭董，也沒有馬英九。他們這一票人，其實最痛恨馬英九執政八年，卻未把握機會把台灣併入中國，而韓以實際行動走入代表消滅中華民國的中聯辦。&#xA;老Ｋ黨不能賣甲牌芒果乾，卻是乙牌芒果乾的供應商！百年老店推不出新貨，竟再回頭搬出老共來恐嚇，用習近平的語言，威脅台灣選民，如果保住「中華民國」不亡國的蔡英文總統連任，兩岸會「地動山搖」。&#xA;國民黨容不下王金平，也容不下吳敦義這種台灣人，寧可推出無厘頭狂想、連他們自己人都看不起的江湖客，國民黨失敗裂解已難避免。郭出走不理吳，卻擁抱馬、結合柯，共謀立法院版圖，而吳想要不分區第一名都遭異議。&#xA;國民黨不甘自己分裂，還赤裸裸地插手分裂綠營，幫滿懷怨妒、只想拉下小英的人連署。這種擺明是來亂的陽謀，比賣甲牌芒果乾還可笑！&#xA;（王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》時間在台灣的一邊</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-10-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-10-01/</guid>
      <description>中共一黨專政的「中華人民共和國」過七十大壽，習皇威風閱兵，卻可能憂多於喜：上一世紀出生的怪胎，已屆共黨一黨專政的平均天年！&#xA;共黨開山祖師蘇共專政七十四年；中共的雙胞胎中國國民黨，在中國和流亡佔領台灣一黨專政七十三年；東歐共黨更不及半百便消逝；北韓金氏家族王朝，已是風燭殘年。&#xA;暮年的中共，舊病復發，內外交迫。香港人認同是中國人者不及一半，而九十趴的香港年輕世代不以當中國人為榮；全民示威反送中，觸中共建政七十年的霉頭，可能成中共內爆的導火線。&#xA;習皇編織中國夢，對新疆維吾爾、甘肅回族進行高壓漢化政策，拆除回教寺廟、禁售可蘭經，回族領袖向外媒泣訴，「我們出生、長大都是中國人，護照是中國護照，祖先是中國人，你要我們怎樣再更中國人？」&#xA;鄧小平改革走資，以改善人民生活替中共專政合理化，但現在經濟衰退，繼續專政的藉口只剩下國務院七十大慶白皮書的哭訴：如果沒有共產黨的領導，中國將走向分裂和解體。&#xA;這樣充滿不確定性，又沒有自我校正能力的國度，台灣竟有人閉著眼睛跟中共統戰調子「促統」，威脅「時間不在台灣一邊」。其實，時間在台灣民主體制的一邊。&#xA;台灣不但曾創經濟奇蹟，更創民主奇蹟，把黨國專政送終，華盛頓郵報專欄作家喬治．威爾（George Will）訪問台灣，稱讚台灣推翻冷戰時期的宿命論：它並未屈降惡鄰而芬蘭化；它的民主也沒有像泰國與菲律賓那樣脫序。&#xA;針對中國施壓要迫台灣就範，威爾主張美國應採取相應措施支持台灣。他認定中共政權將日益令人厭惡，與台灣民主成強烈對比。「時間在台灣的一邊」，美國也應站在台灣的一邊。（王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》挖吧，中華人民共和國！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-09-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-09-24/</guid>
      <description>習近平想送國民黨兩把槍，花大錢買走兩個台灣的小邦交國；國民黨敵我不分，領到槍便對蔡英文狂射，不知道習近平的槍激怒台灣人的後坐力很強，國民黨用來對付本土政權，只會自己內傷。&#xA;花錢買台灣的小邦交國，只證明習近平技窮，大國外交受挫，與美國、日本、歐洲、印度、澳洲關係倒退，台灣反而是大國外交得分，小國外交失分。大國外交是台灣安全生存所寄，「小國邦交無師傅，用錢買就有」，可有可無。&#xA;國民黨幸災樂禍，淪為中國代理人，還自以為得計。前外長歐鴻鍊稱，一旦邦交國歸零，台灣就成中國一省，真是天才；同樣當過外長的胡志強曾私下說過，中共不要欺人太甚，把中華民國的邦交國挖光了，台灣還有一張王牌：宣佈獨立。&#xA;「兩岸」邦交國零和遊戲，是國共爭奪中國法統的產物，早該以國民黨慘敗收場，但中共要保持「內戰」格局，把「中華民國」邦交挖光，始作俑的國民黨竟是槍口對內。&#xA;隨世局的演變和政黨輪替，民進黨政府以大國外交優先，拒絕小國的金錢勒索，這是正確的國家安全策略。小邦交國再多，對台灣安全並無助益，美國和其他大國的支持，才是嚇阻中國使用武力改變現狀的保障。&#xA;美國和其他簽署舊金山和約的國家，蓄意不明定台灣歸屬，留待未來循民主方式解決，而美國承擔維持戰後秩序，即使不承認中華民國，仍保障台灣安全，尼克森據此斷言「台灣會生存下去」。&#xA;小國邦交，中國要挖就去挖吧！台灣應尋求對日和約簽字國的承認，才是抗衡中國挖台灣小邦交國的正道。美國的同情不應只限於對小國施壓，它應該與其他大國正式承認台灣已成民主國家的事實！&#xA;（王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》孫中山打孫中山</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-09-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-09-17/</guid>
      <description>國民黨碰到分裂內鬥，老把戲是搬出「總理」，各取所需，讓孫中山打孫中山，也把亡黨危機誇張成「中華民國」存亡，百年猴戲一再重演，毫無長進，只有馬腳盡露，馬屎一地。&#xA;孫中山被滿清列入黑名單，流浪打嘴砲革命，武昌槍響，他人在丹佛，回去撿臨時大總統職位，轉眼便「被讓位」，要第二次革命。他的思想、言論時代背景不同，在民主台灣找他撐腰便矛盾百出。&#xA;三十一個國民黨老人，由連戰領銜，要壓下不服輸的大亨，竟不忌拿傳說是孫中山大去之際的話，呼籲「團結、奮鬥、救中華民國」。這張名單最大特色是「鮮紅」：有天安門閱兵上賓，有對老共鞠躬哈腰九十度的軟骨貨，有一中同表咖，有跟人家「一家親」的退將。第二特色是王金平失蹤，與大亨合流；人口最多的直轄市長也失蹤。&#xA;國民黨這次內鬥對幹，裂縫之大，卡車都可通過。老人自己對北京卑躬屈膝，亡中華民國在先，卻又要求團結支持進中聯辦叩頭那一咖，這叫救中華民國？&#xA;大亨不甘被耍，恃財頑抗，自命信仰三民主義，執著蔣經國「計利、求名」的座右銘，對國民黨造反有理，但說要翻轉中華民國命運便太沉重。大亨與低收入者所得相去十萬八千里，卻自稱三民主義信徒，未免太諷剌。&#xA;大亨怕孫中山不接地氣，搬出蔣經國修身座右銘，卻又非蔣經國原創，據「國學大師」南懷瑾的說法，那是日本貨，伊藤博文的舊話。搬蔣經國的舶來品，而不敢搬他的「三不」；早知國民黨腐敗卻還下場一賭，大亨的政治判斷力也不過如此。&#xA;國民黨淪為他奶奶黨，本土轎王不抬轎，大亨揭竿而起，孫中山打孫中山，下場戲碼是否有人要去南京哭靈？ （王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》被洗腦者的悲鳴</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-09-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-09-10/</guid>
      <description>受國民黨洗腦長大的「知識藍」打手，不知反省黨國愚民教育之害，居然顛倒黑白，罵台灣法律地位未定的史實納入高中課綱，是「要犧牲下一代教育」，甚至據此指控民進黨是中共代言人、同路人，「知識藍」的程度，竟是如此不堪！&#xA;台灣的法律地位，事實只有一個：舊金山對日和約只規定日本放棄對台澎主權，未決定歸屬，和約從未修改，美國仍列為有效條約。這個事實國民黨權貴最清楚，卻不讓人民知道，如果只背國民黨教科書，就被國民黨蒙蔽。&#xA;除了法律地位未定是事實，歸屬問題只是理論或主張。戰敗國日本已放棄主權，其他所有簽字國都未主張享有台澎主權。對台澎主權提出主張的只有「中華人民共和國」和質變的「中華民國」或台灣二千三百萬人民。&#xA;國共兩黨對台灣法律地位未定，都心知肚明，只是各懷鬼胎，不顧事實，主張對台澎的主權。中共不顧事實，想靠「一個中國」原則來繼承國民黨佔據的台澎；國民黨想隱瞞這個事實，以排斥台灣民主化的要求。&#xA;舊金山和約的規定，意在待時局演變，希望台灣法律地位能以民主方式解決。結果，代表盟國佔領台澎的蔣記「中華民國」，在中國被中共取代，在台灣的黨國統治，被民主衝擊而生質變；李登輝也提出主權在民，主張台灣人民擁有台澎主權。&#xA;國民黨喜歡罵李登輝，但依國民黨憲法定義的國民與主權，和聯合國憲章的人民自決原則，台灣人民最有資格主張享有台澎的主權。民進黨政府根據台灣法律地位未定的事實，主張主權屬台灣二千三百萬人民，立論堅實，獲台灣多數人認同。真正淪為中國代言人的是蒙蔽史實，不敢主張主權在民的國民黨。&#xA;（王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》不怕被老K開除的年代</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-09-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-09-03/</guid>
      <description>白主席領軍的國民黨，已經走到黨員不怕被開除的病危期，他玩弄權謀，提名一個讓老少國民黨人臉上無光的人出來選總統，為壓制異議，已開除了幾個黨員，現在還用開除黨籍威脅它的大金主和抬轎王。&#xA;開除或不開除這兩個大咖，結果都是黨走向裂解。白主席最煩惱的是這兩咖都不怕被開除。抬轎王的年紀已經前途無亮，哀求只做一任，何懼之有？金主財大氣粗，白主席還得找他借錢發薪水，他沒有買下國民黨已經客氣，豈怕被開除？&#xA;國民黨已經轉型成角頭勢力當道的幫會體制，黨內初選鬧內訌，居然淪落到要靠黑底角頭喊「顧全大局，團結為黨」；喬王在深藍眼中已經夠「黑」了，現在明目張膽由黑幫勢力在各處抬轎，紅幫人物也插花。&#xA;國民黨有錢有權時代，想混的非投靠它不可，人人怕被開除黨籍，「團結」便不成問題；現在風水一轉，缺錢缺權，不但國民黨罩不住，連民進黨也罩不住：黨禁解除正凸顯台灣人個人英雄主義的大頭症，和政治散沙性格。&#xA;政黨不是幾個人玩，而是要廣納共同理想的群眾，磨練領袖人才，與他黨競爭。台灣人卻貪速食，想一步登天，一不如己意便拂袖而去，另尋門戶。這種習氣以本土綠營為甚，也更凸顯台灣人不知團結協作的政治技巧。這種心態造成台灣民主畸形，有人想利用民主毀掉民主，有人投機，想靠罵藍綠，偷渡第三勢力的概念；有人把它當撈錢的工具，募款、補助費一把撈；有人把選舉當選美；也有人把它用來挾怨報復，攪局洩恨。&#xA;民主的可貴在人民有選擇的自由；選擇需要識貨，要貨比貨，憑良知作出選擇。台灣民主的深化，仍有賴人民清醒的頭腦。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》「八二三」紀念什麼？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-08-27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-08-27/</guid>
      <description>兩個老藍男和一個老雜色男，粗魯的把紀念「八二三砲戰」音樂會當舞台，湊成三人同框的新聞，但他們對「八二三」的認識，卻只限於黨國宣傳，胡亂起鬨。&#xA;國民黨宣傳，重點在中國砲擊的突然與密集，絕口不提政治影響。老共用三萬至四萬發砲彈，炸死兩名中將、一名少將，和其他一百四十七人死亡，正在金門視察的國防部長俞大維受輕傷，在軍事上算失敗。&#xA;但在政治上，「八二三」徹底打破了蔣介石的反攻大陸夢。他以民心士氣很重要為詞，拒絕撤離金門與馬祖，但被迫向美國承諾不以武力反攻大陸。因為他受條約約束在先，對中國大陸用武必需獲美國同意，所謂「三分軍事，七分政治」只是應付內部的口號。&#xA;「八二三」也突出美國對台澎與金馬地位的區別。「中美共同防禦條約」只保台澎，不包括金馬，因為金馬一直是中國領土，台澎是美國打敗日本所奪得，依和約，其地位未定，因此，在砲戰期間美軍運補與護航不進入三海里領海範圍，讓蔣介石極為不悅。&#xA;因為蔣介石知道美軍協防不包括外島，二十七日他緊急要求美國宣佈軍事協防外島，及提供八吋榴彈砲。美軍顧問團建議提供十二門這型大砲，並決定由琉球基地撥運，九月十九日，三門八吋榴彈砲運交金門，中國在二十四日便宣佈單打雙不打策略。&#xA;中央情報局在八月二十六日提出的分析，認為中國砲擊金門，目的在試探美國與國民黨政府對外島的態度。但從事實演變看，中共更急於要逼美國跟它打交道：九月十三日，經美國提議，十八日雙方便舉行大使級會談，蔣介石對「八二三」的發展感到失面子，這些混咖卻搞紀念，有沒有搞錯？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》 一家親才是飲鴆止渴</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-08-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-08-20/</guid>
      <description>號稱政治素人的柯文哲，權力焦慮大發，葷素不忌，氣急敗壞的罵東罵西，想盡辦法要拉住郭台銘與王金平幫他攪局，竟連蔡總統捍衛主權是「飲鴆止渴」的話都說出口，他已經慌了手腳。&#xA;這個人自以為聰明，自以為是，以政治素人自居，表現卻急功近利，赤裸裸的去綠拉藍結紅，利用別人墊高自己，卻用過即丟。他懷恨要報復民進黨，翻臉罵把他捧起來的紅媒，一路走來搖擺不定，唬弄罵人盡是空話，他並沒有東西。&#xA;「飲鴆止渴」是黨國外交崩盤之際，外交部指責友邦唯利是圖倒向北京的套語，如果用在今天，柯文哲不顧台灣主權，向北京的「一個中國」叩頭，同喊「兩岸一家親」才是飲鴆止渴。&#xA;他自己政治實力不足，還知道去攀郭王助陣，一碰到中國就說台灣自己拳頭小，要聽人家的話，無厘頭的作比喻，硬把美國當銀行，台灣當搶匪，中國當警察。威脅台灣獨立生存的唯一敵人是中國；打敗日本，解放台灣，唯一對台灣獨立生存提供保障的是美國，他卻要與美中保持等距，不抗拒中國併吞野心。&#xA;柯文哲經常跳針，喊要「做對的事」，「做對人民有利的事」，前者抄英文用語，來自聖經，後者是正直人士的基本認知。但具體決策涉及成本、代價、優先選擇；他滑頭的講沒有爭議的名言，想誤導別人以為他做的都是「對的」，對人民有利的。&#xA;國民黨有人要一中，而且要同表；紅媒狼黨、新中國黨認為被中國併吞對台灣有利；柯某罵主權、國家意識是屁話；依他的價值觀，可能也認為承認中國對台灣的主權，接受併吞是對台灣有利的事。&#xA;連紅媒都要他把與國台辦關係說清楚，這種人還有什麼誠信可言？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》吳大班的最後一役</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-08-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-08-13/</guid>
      <description>我們從前「認識」的國民黨，正急速從權力量變走向質變，本土對外來，中央與地方，坐轎對抬轎，權貴對「基層」的分類，已不足表述。過去要人有人、要錢有錢的黨主席，已淪為舉債度日，罩不住鬼蛇神！&#xA;李登輝民主化，地方角頭納入權力結構，被權貴藍痛罵；現在「庶民化」地方角頭橫行，能混就混的人剛被紅黑聯手推上市長，竟不知自己「何德何能」，立刻搶著要接「魚」湯文武周公到蔣介石的大位。於是，藍營傳出「知識藍、經濟藍」不支持韓的說法。&#xA;這一吵，藍營矛盾盡露：他靠的基本盤是黃復興勢力、姻親地方角頭、被指控受中國指揮的紅媒和紅旗狼黨。被權貴勸進參選的台商郭台銘，與可獲終身抬轎獎的王金平，繼續奔走，期待換柱戲碼重演。&#xA;不但王、郭不理吳中央「團結」的呼聲，當年被換的柱子，更不顧當過立法院副院長、年屆七十的權貴身分，不理地方與吳中央，自己宣布南漂台南挑戰王定宇，這突如其來的暗箭直射吳核心！&#xA;有人稱讚柱子身先士卒，激勵士氣，但她的突兀出師，當然別有用心：保住同質的韓，並挑戰吳的主席地位。權貴、精英藍覺得韓國瑜代表老Ｋ黨很失面子，換韓的傳言不絕，柱子登場，意在嚇阻權貴換韓。&#xA;她也要突出吳的懦弱無能，選後算帳：不論韓輸贏，籍貫不對，名聲不佳的吳主席都不保；他註定要背起藍營最後崩敗的責任！&#xA;老Ｋ黨的權貴獨霸中央，角頭限在地方抬轎，久而久之，權貴不會選舉，地方角頭又上不了檯盤，吳與王自命善戰，久想大位，卻籍貫不對，混混老粗後來居上、支持者非紅即黑，要這兩個老台灣人替混家抬轎，真是情何以堪！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》這種人，這種黨！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-08-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-08-06/</guid>
      <description>二○二○大選即將來臨，至少有三幫人馬要組織新政黨，但看他們頭人的背景、來歷和動作，讓人的反應是︰「哦！」&#xA;三個新政黨有一個共同特色：缺乏人才與基礎，組黨起因都是因為「頭人」找舞台，抓些散兵游勇湊數爭政治地盤，凸顯台灣人個人英雄主義強烈，他們更像開政治賭場，或政治職業介紹所。&#xA;利用台灣人民主體認未深，思辨能力未成熟，指控藍綠惡鬥，「垃圾不分藍綠」，自命無黨、白色就是乾淨，但受不了權力誘惑，柯文哲決心借樹攀藤，擅用蔣渭水的「台灣民眾黨」名號，黨章、黨綱都未備，就慌亂上陣。&#xA;蔣渭水的台灣民眾黨，結合台灣精英，抗拒日本殖民統治，基礎牢固，正當性足，絕非柯的畫虎成犬所能及。柯當市長不務正業，台灣生存受中國威脅，他不是抗拒，而是孝順地喊「一家親」；投機取巧，欺世盜名，他最會。&#xA;其他兩個新政黨，源自民進黨，以尋求獨立建國為宗旨，決定另組新政黨。喜樂島以霸氣要獨斷民進黨總統候選人開始，來勢洶洶，但一組黨卻該來的不來，窘態畢露。&#xA;台灣與中國「一邊一國」是既存事實，除國民黨、新黨之外，大部分政黨都認同，問題在於國際的承認，那並不是台灣能自己決定。&#xA;「一邊一國」以陳水扁民間醫療小組成員為中心，阿扁保外就醫，是爭議性人物，也不敢當「精神領袖」，這幫人的來歷，看來更像是政治就業仲介。&#xA;在黨禁解除後，政治人物自立門戶的政黨多如牛毛，卻都因為缺人缺錢，未能成氣候。最可惜的是台聯黨，因國民黨的台灣人習慣為外來者抬轎，多數寧可當國民黨二等黨員，而不跟李登輝出走，痛失自成本土大黨的機會。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》他們一家並不親</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-07-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-07-30/</guid>
      <description>美國的骨董中國通，很多是美國傳教士在中國生的後代，對中國窮苦人民頗為同情，也希望幫中國人走出苦難，因此最愛喊「不要把中國當敵人」，凡事自責與退讓，被中國牽著鼻子走。&#xA;他們盲信中共的「良性」革命，讓窮人翻身，卻沒看清中共的專制惡質。從尼克森打開中國之門開始，他們對中共心存幻想，之後得到中國經濟成長的利益，更賣命替中國影響美國政策。&#xA;新起的中國通沒有這種感情與利益的包袱，像畢業於南京大學歷史系、曾長期擔任華盛頓郵報駐北京特派員的潘文（John Pomfret）不受污染，挺身駁斥「敵人論」，直批老中國通的毛病：凡事先怪美國自己。&#xA;這種自責、自我矮化的毛病，與台灣以中國為「祖國」，和高喊「一家親」，不要去惹人家，不要挑釁人家的紅藍白政客一個調子。自命患什麼症，對中共的軟土深掘、得寸進尺本性，不擇手段要併吞台灣的事實無感，以為忍氣吞聲就無事。&#xA;他們指控蔡英文「抗」中，那蔣介石「消滅共匪」的政策，兩家完全不親，應如何定義？民主化之後，李登輝解嚴不再挑戰中國；馬政權卑躬屈膝，死抱「一個中國」，北京要的是台灣「孝順」的「一中」、「一家」之親。&#xA;一家親當然是笑話，新疆、西藏早被併吞成中國「一家」，劃入中國版圖，但一家並不親；香港以一國兩制「回歸」了，北京承諾舞照跳、馬照跑，但被迫成「一家」，中港也不親。&#xA;喊「一家親」的自命博學，他可知道滿族滅明，順治皇帝也喊過「滿漢一家」，天大皇恩准漢通婚，但孫中山們要驅除韃虜，併吞滿族故土，絕滅滿族文化，滿、回、藏、港都被中國併成「一家」，但就是不親！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》自戀當年ＩＱ高</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-07-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-07-23/</guid>
      <description>台灣政客有人到六十之年，還不時炫耀「ＩＱ高」，非常人所能及。其實ＩＱ就是把某類文章慣用的「天資聰穎」加以量化，測驗青少年天生知能，年屆六十的人，如果別無成就可吹，只能迷戀當年智商高，那不是好兆頭。&#xA;智商是「天生」或「遺傳」，功在上帝或父母，不是自己努力的成就。有人套用英國鐵娘子柴契爾的話：天生女人，如果需要不斷聲明你是個女人，那你就不是女人。一個需要不斷吹噓自己聰明的人，大概也不會是聰明的人。&#xA;以台灣的社會習慣標準，柯Ｐ成績優異，能考上台大醫學院，測量青少年智商的指數高，應該不用置疑；但遠離考試升學年代，面對諸多沒有前例、資訊不足、矛盾與利害衝突，需要用智慧冷靜判斷解決的疑難雜症，他卻乏善可陳。&#xA;年輕升學靠單打獨鬥，尚無其他成就可言，只能吹ＩＱ高，凸顯自己不凡；進入社會職場，經過風風雨雨，如果還只有當年ＩＱ高可以吹，那就和不斷標榜自己是女人或男人無異。&#xA;台灣社會常見的毛病：很多人把「天資聰穎」、聯考進理想名校，當作一生最大成就和學習的終點，以後也拿不出其他足以傲人、對社會和諧進步有貢獻的成績。&#xA;柯Ｐ智商高，當醫生引進「葉克膜」，領先運用，在醫學技術上有所成就。但如果他像指控者所言，去指導他的「一家親」用於活摘器官，那是投機，不是智慧。&#xA;他因緣際會選上市長，為人處事卻未見長進，欠缺成熟智慧所應有的穩健與判斷力，市政無成，想靠哭、謊言塞責、罵人這些壞小孩的慣技來墊高自己，實在可悲。&#xA;六十歲的人，「不要問未成年時多聰穎，要問成年以後替社會做了什麼事！」&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》從開大門到走大路</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-07-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-07-16/</guid>
      <description>一九九四年，李登輝總統首度過境美國，國務院同意他的專機在夏威夷「純」加油，不能過夜打高爾夫球，李總統以拒絕下機抗議，並穿睡衣在專機上接見AIT理事主席白樂崎。&#xA;國務院官員被批，竟稱那已是歷史大事：有史以來，從沒有「中華民國總統」踏上美國土地。這種混話引起美國朝野眾怒，在輿論壓力下，柯林頓政府第二年開了大門，同意李登輝回母校康乃爾大學演講。&#xA;李登輝總統以美國公開賽（US Open）一語雙關，把Open用為動詞，表述美國打開大門歡迎他。但美國把門打開，卻只限在校園內走走，不能到校外活動。&#xA;事隔二十四年，美國不但對蔡英文總統開大門，而且以尊重民主國家總統的態度，同意她進行符合總統職位的官式活動。美國虧欠蔣經國要求的官方關係已四十年，現在總算看清台灣民主存在的價值，向美台關係正常化邁進一大步。&#xA;當年被李登輝的睡衣嚇到的白樂崎，曾代表國務院遊說李登輝，希望他不必急於在一九九五年訪問康乃爾，等台灣大選後，訪美就不成問題，因美國沒有理由拒絕一個民主國家的民選總統訪問。&#xA;但這不是實話；那些親中和見錢眼開的美國蛋頭學者，最會玩他們那一套「不要得罪中國」的把戲；所幸這批只知向北京叩頭的學者已經過氣。&#xA;美國同意蔡英文到駐紐約辦事處，並以酒會接待友邦駐聯合國大使，展現美國對民主國家領袖的尊重，不受中國粗暴無理的干預。&#xA;蔡總統訪美走大路，為台灣民主與國家願景發聲，言語精熟，立場穩健，展現國家元首高度，與中國黨想「取而代之」那幾咖的江湖鬼話，成強烈對比，高下立判。台灣人應慶幸享有民主與選擇的自由！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》從搖籃到墳墓</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-07-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-07-09/</guid>
      <description>國民黨與美國民主黨總統候選人初選，最闊氣的空頭支票要算六歲以下兒童由「國家養」；你六十五歲以後，老年父母由國家替你養；十八歲以上的美國公民，每人每個月爽領一千美元基本所得。&#xA;這些主張雖比不上國家包辦「從搖籃到墳墓」那樣極端，但社會主義色彩濃厚，既無視羊毛出在羊身上，沒有免費白吃的道理，也不知國家預算並非總統大權獨攬。&#xA;這三個人都跑錯地方參選。要當美國總統的台裔楊安澤，預言自動化會造成失業潮，因此主張對受自動化之惠的企業課重稅作「自由紅利」，保障美國公民基本所得。這一招在台灣還可能譁眾，但美國選民對「坐領乾薪」的高見卻一笑置之。&#xA;郭董主張政府包養六歲以下幼兒，經費不足，由他獨力負擔，何等氣魄！但他既然誇口「中國人靠他吃飯」，如果中國有自由選舉，他在富士康所在地競選省長，便人地相宜，跑回台灣選總統，卻叫人心裡發毛。&#xA;所謂「國家養」並無定義，也很危險；它可以是補貼，也可以是遍設育兒院，把六歲以下兒童送入「集中」管教，以「提高效率」。&#xA;郭董要接管年輕人的孩子，韓總則要接手老年人的老爹娘，與「各盡所能，各取所需」的共產主義教條相呼應。但六十五歲的「老人」，有幸父母健在，也應八十五歲以上高齡，台灣既有健保，又在推動長照，這話能騙多少人？&#xA;也許有人在韓某身上看到老毛的影子，捧他為百年難得一見的人才。他裝窮自稱庶民，狂喊「發大財」，猶如老毛喊「窮人翻身」；但現代化的台灣有平權的國民，沒有舊社會的「庶民」；他不是、韓粉也不是庶民。台灣的民主與民智都不是中共革命前的中國！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》國民黨精英露餡比爛</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-07-03/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-07-03/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;在黨國統治時代，國家安全領域排斥台灣人，國民黨無理壟斷，竟嘲諷台灣人「沒有國際觀」，缺乏國際事務人才。&#xA;老國民黨確有一批人才，為保障台灣安全籌謀定計，最大成就要算一九五四年的「中美共同防禦條約」，與一九七九年的「台灣關係法」，敵友分明站在民主陣營，安全受美國保障。&#xA;但日益赤化的國民黨新咖崛起，卻競相露餡比爛，唱衰兩蔣反共保台策略，不談「國家」安全，只扯血緣民族，把台灣當玩物，接受「一個中國」，不用國際政治語言談「兩岸關係」，只知在中國設定的框架內恐嚇自己。&#xA;這些看到中國高幹統戰眼神骨頭就酥軟的傢伙，警告台灣不要成為美國的「棋子」，但如果用棋局比喻，台灣也在下棋，兩蔣何嘗不是把美國當衛護台灣的「棋子」？&#xA;望眼二○二○，國民黨「人氣」最高的韓某，竟不知所云，稱台灣是「塞子」，如果他意思是要幫美、日陣營「塞」住中國進出太平洋通道，那還有道理，但進中聯辦的人意思絕非如此。&#xA;在中國特權經商致富的郭董，敵友不分，把大敵中國與保障台灣安全的美國混為一談，稱台灣是在美、中之間「走鋼索」，渾然不知兩蔣費盡心機一面倒，要爭取美國安全承諾。&#xA;染紅軍師充斥，自己白裡透紅的柯文哲，居然說國家主權意識是「Ｐ」話，他只知道用血緣、床頭床尾的兩性關係來表述與中國「關係」；說不清自己「和中」的主張，就指控民進黨「抗中」，還主張不理中國的敵意，管它會形同默認。&#xA;國民黨精英鬧笑話，要靠唱歌、搬「素還真」來接地氣，卻棄守最接地氣的「反併吞」、「反紅媒」、「反送中」，那只有等選民加上「反紅黨」！&#xA;（作者為資深新聞工作者）&#xA;編註：本篇為七月二日《鏗鏘集》正確版本。發稿作業失誤，敬向作者及讀者致歉。</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》模範生眼睛更雪亮</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-06-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-06-25/</guid>
      <description>不守規矩、一事無成的非典市長妄想選總統，被模範生譏諷「很可笑」。模範生標準是品學兼優，不會是瘋言瘋語，不學無品的孩子。&#xA;非典市長已經遠離品學兼優的階段，但市長也要有市長的規矩，他卻以不守規矩譁眾取寵。「夜襲」陳其邁，偷襲國民黨、串門王金平；衣著吊兒郎當出現在嚴肅的陸軍官校校慶；偷襲蔣經國，封蔣是包青天與胡雪巖綜合體。&#xA;「韓粉」盲目造神，捧他是「經國再世」，被偷襲的蔣經國已經哭笑不得，模範生可能說那樣造神「很可笑」。要選「中華民國」總統的人，竟只有狂喊無厘頭口號，亂搬歷史、武俠小說人物的水準。&#xA;蔣經國不是斷案如神的包青天，也不是紅頂商人胡雪巖。「蔣青天」不過是太子手下造神，吹捧他拿「人人有飯吃，人人有衣穿」的共產黨口號，以特務手法整肅贛南土豪劣紳的舊事。&#xA;在戒嚴統治下，蔣經國幕前幕後掌權近四十年，權力高過「包青天」，但黨國司法有錢判生，無錢判死，白色恐怖政治冤獄無數，江南、陳文成、林義雄家族政治血案驚人，那來包青天「明鏡高懸」？&#xA;蔣經國第一次訪美，國務卿杜勒斯便當面指責他對付異己的手法有點粗暴，用美國民主方式同樣可以處理問題。當年的「口譯哥」沈錡不敢照譯，故意漏過，杜勒斯看蔣經國沒有反應，還再重複一次。&#xA;蔣經國更不是紅頂商人胡雪巖，「十大建設」是政府投資，目的不在賺錢，有一部分還是為解決退除役官兵就業問題。把他比成官商勾結，長袖善舞，實在不倫不類。&#xA;非典市長硬要蔣經國戴錯帽子，「韓粉」竟封他是「經國再世」，這批人跟他一樣腦門發燒，眼睛不如模範生雪亮！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》台灣人最不缺轎夫！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-06-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-06-18/</guid>
      <description>台灣政界投機之風最盛，而長期受外來統治，語言文化受壓制，失去自信，只知逢迎外來權貴；地方角頭對國民黨的利益分贓樂之不疲，最不缺的就是轎夫。&#xA;意外出任黨主席及總統的李登輝，本想把國民黨「本土化」，接合地氣，卻被正統非本土「同志」革命，以被掃地出門收場。不甘在國民黨內吶喊抬轎的本土派紛紛出走，王金平留下成為首席轎夫。&#xA;經過幾任正統權貴主席，國民黨的「本土化」早成絕響，反共、抗拒中國併吞不再是國民黨權貴的主張，首席轎夫混夠本了，不知時，不知勢，竟想在反本土化、寧向習皇稱奴才的國民黨坐轎，邊都還沒沾上，就被趕下來。&#xA;明年大選，國民黨可能首度要面對王金平不抬轎的新局，但新轎夫群已招搖上陣，雲林張家、剛出獄的花蓮王、大廟公顏家和投中大戶，爭先恐後要替剛被抬上高市長的韓國瑜抬轎。&#xA;兩蔣是國民黨正統，被中共趕出中國後，蔣介石繼續反共，蔣經國以「三不」應付中共。兩蔣反共是真，但反攻是假，因為美國不准。為爭取美國協防台澎，蔣介石承諾未經美國同意，不會攻擊中國大陸。他們只想保住台澎作為安身立命之處。&#xA;這個暗盤讓老國民黨得以壟斷「中央」，台灣人只能受用「地方」。曾幾何時，拿反共大旗的族群，現在竟以「發大財」掩飾媚共、投共本質，想繼續坐轎；「地方」黑金人才，也急於作轎夫。&#xA;一個去「匪區」做生意，企業內部中共幹部成群的人，或一個不知道香港「反送中」為何物，還進「中聯辦」叩頭的人，明年可能代表兩蔣的反共政黨競選總統，坐轎者叛蔣赤化，抬轎者自甘墮落，國民黨的局真正可悲！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》喬王被國民黨喬掉了！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-06-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-06-11/</guid>
      <description>國民黨想選總統的那幾咖，最有「總統樣」的應數喬王，但國民黨卻硬把他喬掉。文史工作者管仁健寫一篇評論，「國民黨總統初選的門檻：限外省人」，可謂一針見血，點出台灣政治的公開秘密。&#xA;老Ｋ痛腳被踩，有人慣性反應：「操弄族群」，「什麼時代了還有本省、外省之分」。管仁健是台灣出生的「外省」第二代，從事以公正、求實為原則的文史研究，他說的是許多外省人不敢說的真話，不是存心操弄族群。&#xA;這個門檻早就存在：十七年前，連戰在華府記者會，大談台灣族群和諧，我就此提問：我同意在經濟、社會、就業各方面，台灣族群不成問題，但在政治上你如何解釋歷屆國民黨正、副總統候選人，都要「外省人」搭配「本省人」？&#xA;連戰無法解釋這個事實，板下臉說，「我最不喜歡分什麼本省人、外省人，我們都是中國人。」 （We are all Chinese, period）這是英語強調沒有「但是」、「與」等尾巴的說法，口頭上說period 畫下「句點」。&#xA;但有人把period聽成pure，於是便有連戰講「自己是純種中國人」的誤傳。&#xA;從蔣經國以來，國民黨候選人只有「連宋配」不顧省籍平衡，也只有李登輝例外是本省人掛頭牌；其他連蕭配、馬蕭配、馬吳配，「本省人」都只能作樣板當老二；二○一六年，吳被「黃復興」與「門檻」卡死，柱子出線，但被朱換下，換來換去，都要通過「限外省人」的門檻。&#xA;公道伯在國民黨的功用只有抬轎，混咖稱他為「國民黨的寶」「要把他留在黨內」「如當選，我請他當行政院長」，國民黨就是要證明「本省人」只配抬轎。有「總統樣」的「本省人」要替混咖「外省人」抬轎，不知道「公道伯」怎麼想？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》老Ｋ黨的迷魂陣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-06-03/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-06-03/</guid>
      <description>國民黨政客要選總統，先天的包袱在不接地氣，一碰到國家認同問題，便只能詐騙或躲閃。馬英九聽蕭萬長之計，言不由衷的說台灣前途要兩千三百萬人決定，騙到大位之後便向中國靠攏。&#xA;看二○二○的局，國民黨混咖更只知騙與閃，想先騙到手再說。最接地氣的要去拜祖宗，喊「中華兒女」；靠特權在中國投資加工，工廠遍設共產黨組織的商人，騙稱中共制不了他；口號喊最大聲的混咖要靠三個獨裁者撐腰。&#xA;獨裁者的廉價騙術就是喊口號。當年台灣人都喊過內容不詳的「中華民國萬歲」，現在則有人要為內容不詳的「中華民國」粉身碎骨；人民質疑這種人不愛台灣，而愛中國，他卻閃開反問不愛台灣，「難道愛菲律賓？」&#xA;路人皆知「九二共識」是要「消滅中華民國」，賣菜郎一面狂喊「中華民國」的未來讓他害怕，卻又接受定位「一國兩制」、消滅「中華民國」的「九二共識」，走進「中聯辦」叩頭。&#xA;以賣菜郎單薄、虛混的經歷，要選總統，老國民黨應感到羞愧，韓粉卻拿「庶民」替他遮羞。他無知無能，能混就混的形象猶新，卻想以「台灣安全」包裝「一國兩制」，以拚經濟的空話，北漂騙總統大位。&#xA;發展高雄，竟寄望農產品外銷與自經區，專開台灣經濟的倒車；為掩飾自己對經濟的無知，居然拿蔣經國、李光耀、鄧小平三個獨裁者也非經濟專才來墊背。&#xA;蔣經國在美援及加工時代經濟起飛；李光耀以獨裁手段治理城市國家；鄧小平在共產制度經濟徹底破產後被迫「走資」。台灣錢淹腳目是李登輝的民主時代，他卻不敢提。&#xA;國民黨人才不接地氣，專靠耍嘴皮騙與閃；這一局只要選民不被騙，台灣就會贏。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》台灣，等了四十年！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-05-27/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-05-27/</guid>
      <description>美國撤銷承認「中華民國」，轉眼四十年過去，處理美台「非官方關係」的機構名稱，從無主的「北美事務協調委員會」，總算正名到「台灣美國事務委員會」！&#xA;美台關係近年不斷提升，但名副其實用「台灣」旗號，可能讓台灣人民超有感。蔡英文政府接地氣，美國政府也接地氣，台灣就是台灣！&#xA;台灣的「誤名化」，早期有國民黨的誤事，後期有美國的怕事，但正名台灣顯然只有民進黨執政才可能。&#xA;美台談判重建非官方關係時，美方代表蘇利文表明，因為雙方要建立非官方關係，因此，不能用「中國」、「中華民國」，簡稱ＲＯＣ或「中美」，也不能用「代表團」、「委員會」或「辦事處」。&#xA;美方排除的名稱，並沒有「台灣」，但國民黨政府拒用台灣，寧可用電話黃頁不知如何歸類的「北美事務協調委員會ＣＣＮＡＡ」。不用「台灣」的責任，顯然在國民黨當局。一九九四年，雙方同意，駐美單位改名「台北經濟文化代表處」：外交部堅持不用「台灣」。&#xA;到民進黨第一次執政，想正名「台灣」，卻淪到美國國務院龜毛，不肯同意。&#xA;在國際法上，台灣不屬中國，美國也未承認台灣屬中國一部分。台灣民主化之後，美國理應及時改變政策，與台灣關係正常化，這次正名可視為正常化的一步；總部正名後，分支機構也應順理成章正名。&#xA;故美國在台協會理事主席白樂崎曾強調，美台關係只能以逐步修補的方式，走向正常化。現在美國修補的步伐加速，對台軍售常態化，高層互訪提升，與盟國協同密集巡邏台海，並協助台灣穩固邦交及參與國際組織。&#xA;四十年，台灣駐美機構總算接近了「是什麼就叫什麼」，受人尊重的目標！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》明知失戀真艱苦</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-05-20/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-05-20/</guid>
      <description>有一首國民黨列為靡靡之音的台語老歌，頭兩句「明知失戀真艱苦，偏偏走入失戀路」，如果把「失戀」改成「投共」，用來描述汪洋出統媒「領導人」的洋相，倒很貼切。&#xA;汪洋透露統媒有人跟他吐苦水，說當前環境下，在台灣唱「九二共識」的統一論調，「日子很不好過」。換句話說，統媒知道他們投共在台灣是「失戀」，不得人心，但卻偏又走向「失戀路」！&#xA;統媒「高層」去中國正襟危坐聽訓，哈腰握汪洋巨掌之際，為尋求大位，正苦追台灣選民的台商，卻一反常態，蹲下來替媒體基層工作者繫鞋帶，兩相對照，很諷刺，兩國兩制的反差很大。&#xA;共幹訓話很正常，「無冕之王」的台灣媒體「高層」願意去聽訓卻很不正常。在黨國報禁時代，蔣經國把兩家民營報老闆納為國民黨中常委，共同致力「反共大業」，現在這兩家在台灣失戀的媒體，卻去中國聽指示，要把「中華民國」幹掉！&#xA;不知道這些「高層」有幾個是國民黨，但可以確信胡志強是一個，而他去出這個差最不值得，卑躬哈腰，失去自己的尊嚴、失去國民黨的尊嚴，也失去「中華民國人」的尊嚴。&#xA;當年國民黨要挑台北市長候選人，數一數二就是「馬馬胡胡」，兩個人都是海工會系統出身的Ｘ世代接班人；胡志強當過新聞局長，李登輝當總統訪美的發言人；當過駐美代表、外交部長，有尊嚴地抗拒中國打壓。&#xA;「馬」後來居上，胡被壓在地方不得翻身，以國民黨「副主席」終局，眼看國民黨落衰，竟淪為「吳郭魚」天下，情何以堪！另闢舞台轉戰媒體，便有出差聽訓的惡果。胡志強聰明一世，無端被訓，未有尊嚴地反擊，反而哈腰奉承，令人扼腕！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》汪洋拆習近平的台</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-05-13/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-05-13/</guid>
      <description>在美中貿易恢復談判之際，中國政協主席汪洋得意忘形，對一些當年「堅決反共」的台灣媒體「代表」訓話，警告他們：美國靠不住；美國沒有「勇氣」為台灣這只棋子跟中國打一仗！&#xA;他對台灣統戰，卻統到習近平身上！中國不敢渡海侵略台灣，但目的在併吞台灣的非武力戰爭早在進行，而美國對中國不見煙硝的經濟貿易戰爭，更直攻中國的軟肋。&#xA;中共建政之後，美國的戰略希望中共政權改變，但從來沒有設想用武力解決，因為它地大、人多，人命不值錢，是戰爭泥淖。韓戰與越戰，美國都有理由對中國開戰，卻未開戰，這是原因之一。&#xA;戰後美國圍堵中國的策略，認為要鏟除中共政權，最佳手段就是弄垮它的經濟；中國在台灣的走卒，現在就用這套策略，以造謠醜化台灣又老又窮，公然鼓吹開倒車，要靠中國「發大財」，希望騙取選舉，接受中國併吞，使台灣成為第二個香港。&#xA;毛澤東關門蠻幹，度過人為飢荒、死亡與文革苦難，卻難逃共產制度失敗的命運。鄧小平被迫走資，作半吊子改革，搞國家資本主義，對西方國家的科技、資金、市場全面偷、騙、搶，賺錢用來擴張軍力，企圖稱霸東亞。&#xA;美國在川普主政下，大幅改變對中國戰略，強化國防，並直接針對中國的經濟結構開戰，使中國靠國企舉債、補貼經營、偷竊外國科技、不公平競爭佔有西方市場的「國本」動搖。&#xA;汪洋的狂妄訓話，正是在台灣享受民主，卻甘受中共獨裁指使、替中國鼓吹「統一」者的濫調，但在習近平苦求美國貿易戰放他一馬，替他保政權之際，嗆美國沒有種對中國開戰，卻是拆習皇帝的台，難怪狂言一出便被緊急下架。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》有人拜祖宗，有人拜白宮</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-05-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-05-07/</guid>
      <description>國民黨總統候選人提名，動心者有人怕血統不正，急奔中國拜祖宗；有人怕根不正苗太紅，急忙去拜白宮。自家祖宗自己拜，有本事通靈隨他去，不干選民的事，且不管它；拜白宮則怪象百出。&#xA;在權貴抬轎下參選，敲鑼打鼓拜白宮炒聲浪的富商，自拉自唱，轉播與川普見面的場景：他報告川普自己要選總統，願當和平締造者、不製造麻煩；與川普在白宮橢圓形辦公桌前談話時，全程戴有兩國國旗的帽子。&#xA;在美國投資一百億美元，能見川普是正常，見不到才是怪事；美國媒體更直指他的投資波折橫生才是「郭川會」焦點。他有此機遇，竟不知尋求美國對台灣安全的支持，而只是鑽營對他個人野心的加持，和抹黑執政黨為麻煩製造者。&#xA;自稱要當和平締造者，顯然是搞不清楚只要中國不侵略，台海就和平。他學了習近平的調子，因果倒置，不是向川普告狀，譴責中國欺人太甚，反而是指控台灣找麻煩，不跪接習皇帝的五條。&#xA;以他好誇張、愛張揚的性格，拜白宮之舉卻很衰小：與川普白宮合影，應該是對他最有利的廣告，但卻一直未見合影出現，他只能秀「紀念品」和在白宮外面大街閒逛當觀光客甲的照片。&#xA;沒有兩人合影，有兩種可能：白宮知道他的居心，不願這項非官方日程留下照片；或白宮攝影師拍的照片，要等郵寄。不論如何，他居然拿在白宮圍牆外大街的觀光照充數唬人！&#xA;不但還沒有同框之影，白宮更劃清界線，指他見川普，身分是鴻海的創辦人，「在威斯康辛州投下很多錢。」還強調：「川普總統與郭台銘沒有討論支持他在台灣的選舉，他只是一個好朋友。」富翁拜白宮，結果就是如此！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《鏗鏘集》民調不等於民主</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-04-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-04-30/</guid>
      <description>國民黨與民進黨都誤把民調等同民主，為總統候選人提名程序及方式爭吵不休，其實現代民主國家，不論總統制或內閣制，沒有一個國家的政黨用「民調」決定候選人。&#xA;以「民調」當提名機制，是台灣剛性政黨想「民主化」而產生的怪胎。國民黨抄襲列寧政黨，挑選「精英」入黨；民進黨從反對運動起家，敢入黨的不多，它也怕國民黨臥底，學國民黨組織，成為黨員要「交黨費、帶黨證」的剛性政黨。&#xA;這兩個黨都只有幾十萬黨員，要民主化，卻不學柔性政黨的美國，從協商徵召改成黨員（或開放）直接投票初選；也不學內閣制典範英國，採取領表登制記、審核合格便成候選人，而搞出「全民調」，或混合民調與黨員投票的雜種初選。&#xA;如果靠抽樣的民調，公正與可靠足以取代投票，美、英民主國家早就可以廢除選舉，用民調決定一切；台灣法律規定在選前十天便禁止發表民調，就是承認民調有被操作影響選舉的作用。&#xA;國民黨對明年大選候選人提名機制，被參選人批評「變來變去」；民進黨現任總統蔡英文呼籲黨內協商、團結一致打贏選戰，挑戰者賴清德堅持走完全民調初選才能團結、才民主。&#xA;遊戲規則先定是一項民主原則，但以民調取代黨員投票，並不能完整代表黨的意志、或更民主，尤其是在網路操弄假訊息、製造假民調的時代，民調「只供參考」，並不是真正可靠的工具。&#xA;布魯金斯研究所的研究報告指出，大部分人對民調觀感不佳，許多被訪者直接就掛斷電話；但多數人承認民調是了解人民意願的「一種工具」。&#xA;台灣兩黨把黨內協商視為非民主，把民調等同民主，與其他民主國家政黨的認知與作法相去甚遠！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》他們把台灣人當什麼看？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-04-22/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-04-22/</guid>
      <description>童年時代聽祖母輩講「大爆擊」的故事，把媽祖在半空飛舞，撩起裙子，截接美軍戰機投下的炸彈，說得活靈活現，但卻沒說媽祖把接到的炸彈放到哪裡去。&#xA;蔣介石來了，他是獨裁的「半神」，信的不是媽祖而是耶穌基督，但他要于右任、吳三連也不必問上帝，他自己說了算，誰不服就炮製一個匪諜讓你「依法」坐牢！&#xA;現在蔣介石的徒孫背叛老蔣，扯蔣介石託夢也「不接地氣」，乾脆回到我們祖母輩的時代，厚起臉皮自稱白天睡覺，媽祖「託夢」，叫他參選媽祖從來沒聽說過的「總統」，以拐騙善男信女。&#xA;如果你迷信媽祖有「反飛彈」的神功，你的票可能被騙走，政客的口號也可以更新，國防不必靠媽祖，不必買美國「舊貨」，只要像香港接受併吞便有「和平」。他應該老實說，媽祖是要他當董建華。&#xA;讀過兩天書的人，對託夢之說，可能反嗆「你太低估台灣人的智慧」，但看看媽祖引爆的迷信與瘋狂，國民黨裝神弄鬼的政客，可能還真看透了台灣人的土根性：迷信與貪財。&#xA;台灣民俗已流於迷信，與商業化一掛鉤，廟寺香火鼎盛，宮廟成為一大政治勢力，宮廟黨呼之欲出，本來不屑台灣人迷信的老國民黨和他們的後代，眼看台灣人貪財易騙，當然「發財、託夢」口號震天價響。&#xA;蔣介石哄騙跟他逃亡的難民，要打倒共匪，帶他們回家鄉；這一票人在台灣活了一輩子，已失去回鄉意願；有人去做特權生意，工廠遍設中共支部，犯蔣介石「槍斃可也」的天條，卻胡言媽祖託夢要他選總統，帶領台灣人併入中國「發財」！&#xA;他們的心態看扁台灣人，把台灣人當無知無識、迷信與貪財的野生動物看！（作者王景弘，資深新聞工作者）&#xA;鴻海集團總裁郭台銘日前高調宣布參選2020年總統。（資料照，記者廖振輝攝）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》黨意、民意與使命感</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-04-15/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-04-15/</guid>
      <description>賴清德出人意外挑戰蔡英文總統連任，競選活動表現平平，既看不出他的使命感何在，也看不出他厲害在那裡：其言詞犀利明快不及蘇貞昌，說理清楚完整不及蔡英文。&#xA;民進黨幹部奉命避免表態，拱賴派則大鳴大放，他們可分成三類，但組成高度重疊：部分以本土為名的「台獨」派、赦扁派和對蔡英文帶偏見、不滿她用老藍男的老綠派。他們自認造反有理，聲浪激昂。&#xA;傳統「台獨」挺賴，認為他比小英更「台獨」，甚至誤以為他是「台獨」盟員，其實他的哈佛公衛碩士是執業醫生在職教育，三個暑期的走讀課程，無緣加入黑名單的「台獨」陣營。他對「務實台獨」的定義，還是民進黨的台灣前途決議案。&#xA;赦扁爭議大，扁自認有錯，退出民進黨，但不認罪，官司未了，也未要求特赦。有人以福特特赦尼克森為例，卻不說福特與共和黨慘敗的下場。賴清德參選後也說扁案是「司法問題」，不敢承諾赦扁。&#xA;不滿林全者推賴清德任閣揆，但他的表現也乏善可陳，九合一選舉失敗，小英自己擔起責任，勸賴不要辭職，他卻堅持請辭「負責」，結果後任蘇貞昌表現比他出色；現在他卻要選總統以示「承擔」，這不是「怪怪」嗎？&#xA;挺賴派的賣點在他「民調」比較高，但民調並不足為政府正式機制，台灣的民調被濫用更是醜聞。台灣「民調最高」的兩人，竟是不務正業、嘴尖皮厚心中空的貨色。&#xA;有人用美國例子要強化賴的正當性，但美國兩黨候選人依公辦初選、黨員投票產生，更真確代表黨意；即使執政黨內有人挑戰現任總統，卻不會是他的前閣員。政黨政治講黨的共同理念，黨的勝選，不是個人英雄「使命感」。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》被誤導的錯誤議題</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-04-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-04-09/</guid>
      <description>小政客搞文字遊戲，玩躲避球，把所謂「統獨」稱為「假議題」，以求置身事外，不必表態。事實上「統」是被國、共誤導的錯誤議題，「獨」則是已客觀存在的事實。&#xA;中國要喊「統一」，表示原來就是「一」，它要併吞台灣才有正當性。蔣介石把台灣當「反攻復國基地」，他自命「法統」要「復國」，作為佔領、戒嚴統治台灣的藉口。等到復國夢碎，蔣經國要「革新保台」，「統一」變成中國併吞台灣的美麗代名詞。&#xA;問題在台灣與中國原來並不是「一」，台灣是日本在舊金山和約放棄的領土，和約仍是有效條約，不論是代表盟國佔領台灣的「中華民國政府」，或民選政府繼續用的「中華民國政府」，台灣一直獨立存在，從未成中國的「一部份」。國民黨與中共主張戰後台灣已「回歸」中國，與和約規定不符，台灣與中國沒有「統一」的問題。&#xA;「獨立」意思是「分離」出去，台灣已獨立存在，並不是要分離。列強的殖民地在戰後紛紛獨立，台灣被佔領、長期戒嚴、治者沒有被治者同意，在這種環境下追求獨立理所當然，但經過人民抗爭，台灣民主化，人民自由選擇政府，獨立已經成為事實，並非任何國家的一部份，也就沒有從那一國分離的問題。&#xA;能在事實獨立基礎上「正名制憲」，當然是最理想的境界，但外交承認和進聯合國，問題不在名稱和憲法。諾魯國會在蔡總統訪問時通過決議，「拒絕一個中國原則及一國兩制的架構，承認台灣是一個主權獨立國家」，便是一個例子。&#xA;諾魯的兩個拒絕和一個「承認」模式，明確定位台灣是主權獨立國家，這個模式加以推廣，可有助於台灣抗拒中國的外交併吞。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》你為什麼要選總統？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-04-01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-04-01/</guid>
      <description>「你為什麼要選總統？」一九八○年，美國政治世家的老么甘迺迪參議員被問到這樣簡單的問題，竟支支吾吾，無法給個交代，似乎他選總統是理所當然的事。這個問題讓他在初選的聲勢大挫。&#xA;台灣的政黨體制及初選制度不能與美國相比，國民黨還在為初選規則爭吵不休，民進黨也有辭職負責的人，回頭說要承擔，這些要競選總統的人，對於為什麼要選總統，都沒有完整的回答。&#xA;有人說他有喬事的本事，可把台灣的紛爭喬成一片祥和，與中國關係喬到相安無事。喬事當然是很重要的本領，但喬事人要「公正」，不能立場鮮明才能喬事，要選總統不能用混的態度，喬事也不是總統的職責，更何況國家生存、主權問題無可妥協，人家硬要把你吃掉，你怎麼去喬？&#xA;有人說，「我準備很久了」，但他的能力卻是手下貪腐，包括副市長在內的成群官員涉貪，他的願景還是外來列寧黨的老套，以「和平」之名走向被中國併吞之實。他要選的理由似乎與甘迺迪一樣，準備很久就「理所當然」。&#xA;兩黨都有人「因為民調聲望高」，被催促或可能被「徵召」競選，這便更詭異：如果民調可信度足以取代真實的投票，美國何必捨民調而進行繁雜的黨員直接投票？美國民調不會去作假，台灣的民調未必如此，民調高不能作為競選總統的理由。&#xA;有人去拜訪前總統李登輝請益，民主先生期勉他「好好利用這個機會，完整地、詳細的告訴台灣人民，民進黨存在的價值，勇敢地說出國家未來發展的方向，及如何增進人民福祉」。&#xA;李前總統語重心長，實際上就是要選總統的人應先想清楚，回答這個最簡單的問題：你為什麼要選總統？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》國民黨台灣人的悲哀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-03-25/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-03-25/</guid>
      <description>前總統李登輝與日本作家司馬遼太郎訪談，發表「做為台灣人的悲哀」，引起極大共鳴，也引來一些大中國主義者的反彈；如果把它改為「國民黨台灣人的悲哀」，來描述民主化後的政局，同樣貼切。&#xA;李登輝一番好心，要把列寧黨民主化、本土化，卻未竟其功，自己被開除黨籍，自立門戶。按理台灣既已民主化，人民可以擺脫黨國束縛，自由選擇政黨，但追隨李登輝出走的人卻有限，像王金平這種人就選擇留在國民黨混。&#xA;混了一輩子，王金平想坐轎選總統，卻發現初選機制「一變再變」，讓他無所適從。說穿了，公道伯混一輩子是白混了，國民黨大事不是白主席說了算，也不是用初選機制搞定，它有一個看不見的權力核心在操控，最高原則就是排除台灣人當總統候選人。&#xA;除了李登輝例外，國民黨沒推出過台灣人選總統；連戰選兩次，但他的認同是「中國人」，屬「外省籍」。這次想選總統想瘋了的吳敦義，已經被那隻手嚇退，剩下王金平「籍貫不對」，朱立倫有換柱與敗選前科，深藍還記仇；那隻手便操作徵召聲浪高的韓流。&#xA;韓流當選市長，最狂熱的支持者，不是王金平動員的地方派系，而是他眷村背景在深藍引起的激情。過去老國民黨只掌控中央，地方讓給台灣人去爭逐；現在失去中央執政，嘸魚蝦也好，而台灣籍候選人在高雄三連敗，弄一個唱夜襲、亂吹牛的人來狂喊，深藍支持者便像吃了春藥。&#xA;韓流可能也看台灣人「傻傻」的，先把高雄罵臭罵爛，再以拚經濟包裝依賴中國、接受併吞的政治邪念，中國流加上發財流，就成國民黨強行徵召的理由。金平春夢，正是國民黨台灣人的悲哀！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》叫他們要老實一點</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-03-18/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-03-18/</guid>
      <description>國民黨搞選舉一向靠兩招奧步：用錢買，用耳語造謠。現在黨產被扣，用錢買票容易被逮，耳語傳假消息速度慢，也容易被查出源頭，他們轉向利用網媒和親中傳統媒體，鋪天蓋地製造假新聞。&#xA;說大話，喊空話，唱衰台灣，在上次地方選舉騙了台灣選民一次，老Ｋ與老共食髓知味，在立委補選企圖重施故技，但看結果，台灣選民並不是那麼容易騙。被騙一次可以怪自己不小心上當，再次被騙便要怪自己太笨。&#xA;不小心被騙的一次，行騙的已經用行動和語言證明自己是沒有料的金光黨。把高雄咒為「又老又窮」，卻要借一些「資深」名人出面吸引人去「觀光」，這不是光頭而是空腦。過去曾靠「又老又窮」吸引觀光客的，是北京的舊胡同，高雄並無骨董！&#xA;要搞觀光經濟、攤販經濟、加工出口經濟，都是開倒車的笑話，這次在台南助選，還想用舊套，批台南窮，以為再唱他從紅朝學來的「窮人翻身」，還可煽動起選票革命，幫國民黨勝選。&#xA;但國民黨候選人，惡質到編假故事，找人上電視說謊，把謊言當「口誤」，把具體數字賴為「形容詞」，同鄉同業都不以為然，國民黨造謠成性，又多一項鐵證。&#xA;台灣人民珍惜民主與自由，國民黨卻聯手中國，唱衰台灣民主，唱衰台灣經濟，鼓吹台灣遠美親中，經濟依附中國，這一套把戲台灣人民不能接受。台南和新北的立委補選，選民清醒的選擇，正是教訓國民黨要老實一點。&#xA;偏激的社交與親中媒體，正狂妄挑戰台灣民主與社會互信，中國明目張膽搧風點火，假消息充斥，除政府應鐵腕執法外，人民也應該善用選擇權，抵制和拆穿假新聞的把戲，讓社會回到誠實與冷靜。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《鏗鏘集》 公道伯去老Ｋ化</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-03-11/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-03-11/</guid>
      <description>公道伯的參選演說很新奇，明顯「去國民黨」，沒有藍旗，不提「國民黨」、沒有「光榮黨史」、「九二共識，一個中國」；抄來唬人的名言，不是出自台灣人或中國人，而是曼德拉和甘迺迪。&#xA;公道伯有他的長處，善觀風色，工於喬事，不涉爭議，看不出有何遠見，可貴的是還算誠實，不至於姓白，但替他操刀新奇演說的助理卻只是百家雜抄之輩。&#xA;搬曼德拉壯膽，犯了兩個基本錯誤：除了參選年紀相當之外，他們的境遇完全相反。曼德拉反抗白人少數統治，一輩子在坐牢；公道伯卻是依附外來戒嚴統治者，靠躲閃與喬事功夫，一輩子權貴。&#xA;用曼德拉的名言套「兩岸」關係，話又引錯。曼德拉曾痛罵白人總統戴克拉克，卻願意與他同享諾貝爾獎，受到質疑，才拿與戴克拉克談判解除種族歧視的情境回答：「要與一個敵人（對手）和解，就必須跟那個敵人合作，那個敵人會成為你的夥伴。」&#xA;曼德拉談的是與國內政治對手「和解」，不涉國家主權，「和平共處」是誤譯。曲解這句話，套到「兩岸關係」便脫離現實，中國意圖併吞台灣，並非平起平坐，和平共處。&#xA;一九六一年，哈佛大學蛋頭學者替甘迺迪寫的聯大演說，論述核子武器的恐怖，人類必須終結戰爭，否則戰爭會毀滅人類，理想確實如此，美、蘇核子對峙尤其如此。&#xA;但甘迺迪演說，五十八年過去，到處戰爭不斷，越戰、以阿戰爭、印巴戰爭、兩伊戰爭、美國的兩次伊拉克戰爭、蘇聯和美國入侵阿富汗；「沒有戰爭」的反而是台海。&#xA;公道伯不敢跟著喊「和平協議」，卻以終結戰爭來唬弄；要在沒有戰爭的地方終結戰爭，豈非沒事找事，或別有用心？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》以和平之名接受併吞</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-02-25/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-02-25/</guid>
      <description>四十年前，美國與中國關係正常化，承認北京是代表中國的唯一合法政權，對中國所堅持的所謂「台灣問題」，美國強調兩個基本原則：「問題」應以和平方式「解決」；任何一方都不能片面改變現狀。&#xA;在關係調整初期，美國官員常口誤，把和平「解決」（resolution） 說成和平「統一」（unification） ，一字之差，影響台灣命運的選擇。當年台灣媒體（都姓黨）駐華府同業就忙於找機會要求澄清；這兩條紅線到現在仍有效。&#xA;美國畫的紅線，並未反對「兩岸」以和平方式達成的解決方案。以當年環境而言，雖然美國官員有人估計蔣經國很快會歸降中國，但美國重點在讓台灣對問題解決方案擁有「否決權」，不受強行併吞。&#xA;現在美國政策未變，而在國民黨的徒子徒孫卻自己叛逆。連戰落選不甘心，跑去找胡錦濤，接受一個中國謀和平協議，馬家班以虛構「九二共識」接受「一個中國」，現在想選總統的白主席加碼，如果當選要與對岸簽「和平協議」。&#xA;喊這個口號的都是老Ｋ黨，他們正與老共搞陽謀，要避過美國紅線，與老共雙方同意「改變現狀」，把台灣併入中國，因此，維護台灣獨立自主的責任，便落在選民的頭上：拒絕紅色同路人執政，台灣才能免於被併吞。&#xA;白主席會演戲，一提及蔣經國，萬金油便發作，號稱準備了三十年，現在要坐轎了，卻背叛蔣經國，他的心態、誠信、邏輯、忠誠，跟那個把台灣比成強盜，中國是警察的大白目不相上下。&#xA;白目把國際問題簡化為婚姻關係，白主席愛胡扯歷史，把美、中、台比為劉、關、張「桃園三結義」。三兄弟既結義，怎麼兩人要簽「和平協議」？那是以和平之名接受併吞的降書！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》不完美的公投</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-02-18/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-02-18/</guid>
      <description>如果美、歐、亞的主要國家，包括中國，能同意保證台灣不受外力干預，自由公投決定制憲、正名、「宣佈獨立」或併入中國，並承認公投結果，那將是一場完美的民主公投。&#xA;但除非中國政權、政策改變，或大國對中國翻臉，協議承認台灣，否則這樣完美的公投不可能發生。退而求其次，台灣只有走不完美的公投，支持捍衛台灣主權的民進黨長期執政。&#xA;不完美公投不會人人滿意，但台灣國際處境獨特，沒有類似情形可比。台灣主權在舊金山和約由日本宣佈放棄，並未讓渡給任何國家；中華人民共和國需要搞「一個中國」，強迫各國接受它對台灣的主權，只證明它並未擁有台灣主權。&#xA;台灣主權既不屬於中國或任何國家，民主化之後，台灣人民自由選擇自己的政府與領袖，即使未普遍獲外交承認，但它不屬於任何外國，沒有宣佈「獨立」的必要；它既非中國所有，與中國也沒有「統一」的問題。&#xA;中國是台灣的唯一敵國，國民黨和一些投機政客，稱「一個中國」只是給中國「面子」，幻想以犧牲主權換取發財及「改善」與中國關係；有人還自以為聰明，要疏離美、日以換取中國恩賞。&#xA;寧可相信敵人騙降，而不信任長期保障台灣不被中國併吞的友邦，這種政黨與投機政客是背叛台灣的詐騙集團。&#xA;不完美的公投是捍衛主權的自衛性公投，重在維護本土政權，打敗接受虛構「九二共識」、「一個中國」的國民黨和投機政客，保障未來完美公投的機會。&#xA;選擇捍衛台灣國家主權的本土政黨長期執政，也向國際社會宣示台灣本來就不是中國的一部分，也無意喪失主權獨立被併入中國，國際社會應承認台灣現狀就是主權獨立國家。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》喊恭喜發財之後</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-02-11/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-02-11/</guid>
      <description>過年，親朋好友互道恭喜發財；大小廟公玩鬼畫符自由心證國運；喊「人進來」的政客自己先溜出去逍遙；想選總統的人就等「神意」與「民意」推一把，名之曰「隨緣」。&#xA;恭喜發財只是應景之詞，喊了未必成真，對公務員喊還可能造成誤會，而且，除非中了樂透，正當的發財不會是天上掉下來。已經發財的人，當然認為自己財富是靠「拚」來的。但如果逢人喊「拚發財」，那就太白目了。&#xA;「拚發財」不好說，但「拚經濟」和「拚食安」，卻是熱門政治口號，特別是國民黨把拚經濟與國家安全問題的「拚政治」視為對立，互相排斥；用人人關心的食安包裝他們反美、反日的立場。&#xA;國民黨拚經濟與食安的「雙拚」，表面理直氣壯，但卻只是騙人的陷阱，配合中國在政治上併吞台灣，消滅台灣國家生存地位的策略，去除台灣的外交與國防，只跟香港一樣聽命中國舞照跳、馬照跑。&#xA;國民黨在野，立場又與中國相合，喊「拚經濟」是無本生意，因為即使經濟指標亮麗，他們也會硬說數字太冷，人民「無感」。實際上在自由市場經濟，政府責任在制定政策與管理，拚經濟還要企業界的努力。&#xA;鄧小平最早對台灣誘降的「一國兩制」，稱中國「只收回」外交與國防，台灣只搞經濟。馬朝外交休兵，弱化國防，就是迎合這個主意。但他過度愚蠢，竟吹牛要衝「六三三」，結果，屈從中國政治條件，仍達不到經濟目標！&#xA;台灣國家地位尚未獲得國際正式承認，要抗拒中國併吞的威脅，需要友邦奧援，蔡英文總統堅定的「四個必須」，和台灣人民拒絕一國兩制，贏得廣泛共鳴，國民黨屈從中國，只拚經濟的路線不得人心。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》要起底，也要法辦</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-01-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-01-29/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;「老藝人」動粗打文化部長事件，除紅色同路人外，社會一片譴責，最佳反應當屬餐會主辦單位的&#xA;最衰小的是國民黨那批老政客被迫表態，語無倫次，有人說這是&#xA;這票人活在另一個世界，在「蔣治」時代，他們享受威權統治的利益；威權破滅，他們「反去蔣化」，卻要享受「去蔣化」後通匪的自由。&#xA;蔡英文總統除譴責暴力，只「客氣」反問，這種事如果發生在威權時代，會怎麼樣？也許她的答案是蔣的四字經「槍斃可也」，或失蹤到綠島，但更可能的答案是，在「思想有罪」時代，這種事不會發生，這種人早受「管訓」去矣！&#xA;現在打著反對「去蔣化」旗號者，聚焦在蔣廟、蔣像和教科書的歌功頌德，其實最廣義的「去蔣化」是台灣的民主化，消除了個人獨裁、黨國專制統治。政治上的「去蔣化」，才讓蔣治時代「罪當死」的紅色打手、匪諜現在可以到處張狂。&#xA;台灣既然走到民主，對付這種內鬼需要重建法律與秩序，以道德譴責，加法律懲罰，而道德上的譴責，不能手軟，要對那些假借名義的打手起底。「老藝人」被起底，顯露又紅又黑的本色，流再多眼淚也洗不去。&#xA;美國正努力保障台灣安全，台灣媒體、政客、政治邊緣人卻有人找中國包養，賴在台灣當中國的第五縱隊、代言人和挑釁台灣人民的打手。&#xA;對這些少數無恥被中國「包養」的「匪類」，台灣應有共識：不僅要起底，更要立法禁止，並依法嚴辦。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》不要低頭浪費生命</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-01-21/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-01-21/</guid>
      <description>冷戰初期的美國國務卿杜勒斯，對當紅專欄作家皮爾遜（Drew Pearson）好打高空，常批評中國政策，頗為不滿，曾對蔣介石的外交部長葉公超抱怨：這些報導如果正確，他已經知道，不必浪費時間去看；如果是錯誤，看了徒然生氣，反而不妙； 因此，他從不看這些文章。&#xA;如果杜勒斯生在現代，他鐵定不會當低頭族，浪費生命去看雜碎、造假、謊言多於真實的「社媒」、網媒。這並非否定新興媒體對資訊流通的功能，只是這類媒體缺少應有的專業倫理：誠實與正直。&#xA;在威權統治下，新聞工作者努力爭取自由，希望建立專業；現新聞自由到手，傳媒卻更遠離專業。專業有賴個人良知，財務獨立，尋求真實，嚴格核實，杜絕被利用製造假新聞。&#xA;但網媒、社媒時代，玩家大半是單幹戶，只知隨興製造，隨耳所聞，快速「分享」，並沒有核實的機制與能力；低頭族成群結黨，終日窮忙「瘋傳」，被大量垃圾資訊搞得憤怒與焦慮不堪，生命不斷空轉。&#xA;以前的傳統媒體是國民黨的特種營業，肩負「洗腦」的任務；民主化之後，國民黨的傳統媒體不能再壟斷資訊和輿論，有的易主，搖身一變成為中國對台灣的洗腦工具。&#xA;在台灣新聞自由被壓制時代，心存不滿者可以「寫外稿」給自由的香港刊物，追尋自由與專業，如今港台易勢，但台灣反共報紙有人易幟，自甘淪為中國的統戰工具，台灣媒體記者也出現被政客「包養」的醜聞，烙下台灣民主最可恥的印記！&#xA;在三流政客荒唐到侮蔑台灣為強盜，尊敬中國為警察之際，台灣人民面對來自中國五毛黨、中國喉舌、中國包養媒體假新聞的襲擊，杜勒斯的哲學還頗值得借鏡。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》從抬轎到坐轎的距離</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-01-14/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-01-14/</guid>
      <description>看過轎子的人都知道，從抬轎者到坐轎者之間，不過是三、五步的距離，但國民黨坐政治大轎的地位，卻是受「階級」限制，從抬轎到坐轎遙不可及，這個規則到現在還沒打破。&#xA;公道伯和白主席都摩拳擦掌，想在二○二○年改變身分，坐上大轎，破除國民黨總統候選人只能「外省人」掛頭牌，「台灣人」當老二的宿命。&#xA;二○二○年大選，可能創下總統候選人沒有一個出生地在中國的紀錄，並洗刷國民黨政治「本省／外省」區分，像過去連蕭配、馬蕭配、馬吳配、朱玄配，台灣人只能當老二的劣跡；從國民黨出走的宋楚瑜，也難脫舊套，自己參選三次都找個台灣人充老二，而他當連戰老二的例外搭配仍落敗。&#xA;患權力飢渴症的國民黨，看到民進黨受改革包袱拖累，動用網軍霸凌蔡英文，大咖小咖蠢蠢欲動搶坐轎。住象牙塔，通靈孫中山的小柱子已宣佈參選；朱要學連戰再戰，「馬」前卒張善政在評估中，而吳、王更是自認「輪到我了！」&#xA;這些大咖小咖各有包袱，也各有打算；替他們算命，最後可能分成兩組上場。他們內戰的第一回合就在提名辦法。民調未必準確，「名聲」不好的人，當然不樂意；黨員直選，主席可以拉地方人頭入黨，擴張實力，這對長於地方勢力的王也有利。&#xA;黨員直選，吳王出線機會大；吳已當過老二，王誓言選老二沒意思，而朱已選過老大，不太會像宋改選老二；如地方勢力奪走「正統」國民黨，深藍可能拱馬再披掛登場；如果出線的不是王，他也可能自居第三勢力作最後一搏。&#xA;「中國」國民黨台灣化、角頭化，中國出生的政客不能再壟斷坐轎地位，老國民黨和老共難逃嚴重焦慮症！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>鏗鏘集》「紅標」政治明星</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-01-07/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2019-01-07/</guid>
      <description>台灣地方政治，「南北」差距縮小，都產生不務正業、好談非自己職等事務的政治「明星」，玩弄話術與騙術唬過一些「有聞必錄」、毫不挑剔代為宣傳的網民與記者。&#xA;一個在大學讀「英國文學系」，還廉價租公地辦「雙語學校」的明星，面對外國媒體，「謙」稱他講的是洋涇濱英語，果真如此，不知道給他畢業文憑的學校慚不慚愧？&#xA;從英文系轉讀「東亞研究所」，應該通曉中國問題，他竟稱高雄與中國深圳特質很像，要學習深圳的發展模式。這話讓他反共的老祖宗輩非一頭撞死不可。深圳學高雄加工出口區，他竟要回頭學深圳！&#xA;他的師父已承認偽造「九二共識，一中各表」，他卻繼續唸「九二共識」的經，以被人併吞為代價，要「貨出去中國」，「中國人進來」！&#xA;北明星自命「智商」高，玩「學姐」衝網紅，用個人、家庭親疏，不倫的比喻，沒有因果關係的事務，輕重不分的語言，來掩飾（或暴露）自己的膚淺。他用自己是「留美，怎麼不會說英語？」以「證明」自己的英語能力，比南明星霸氣。&#xA;事涉國家主權、民主與人民生活方式的嚴肅問題，北明星隨習皇舞步「一家」親，還以床頭床尾曖昧之詞，描述台灣受中國強暴應「承歡」的態度。&#xA;台灣與中國的紛爭，出在中國要併吞台灣，這是台灣國家存亡的嚴肅問題，蔡英文總統明確宣示拒絕接受中國併吞的模式，正說出人民心聲，北明星卻要以認命接受的態度，來「緩和」關係。&#xA;七十年來，中國目標就在消滅台灣的國家地位，北明星竟說雙方心存「芥蒂」，怎麼說都沒有用。國家存亡大事竟只是心存「芥蒂」，北明星的智商與語文能力未免太超人了！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
