<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2004 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2004/</link>
    <description>Recent content in 2004 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Dec 2004 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2004/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>民主化的舊體制與新思維</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-30/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-30/</guid>
      <description>民主化的舊體制與新思維 王景弘&#xA;立法委員選後，中國國民黨主席連戰以「泛藍過半」得意忘形，根本 沒有思考這次選舉有四黨一派參選，而非「藍、綠」兩黨的對決，他 把併吞親民黨視為當然，卻忘了沒有親民黨的三十四席，中國國民黨 還是距半數可望不可及的老二黨。&#xA;連戰無視中國國民黨蠶食親民黨席次，對親民黨感情的傷害，更無視 親民黨席次所居的關鍵地位，把親民黨納入「泛藍」計票視為當然。 他以為「泛藍過半」可以在立法院不分是非，胡作非為，保住其不當 取得之黨產，也可以繼續玩其列寧政黨的鬥爭手法，讓台灣的改革與 發展繼續空轉。這是舊體制，只顧一黨、一人之私的舊思維。&#xA;親民黨主席宋楚瑜在他掌握的席次被中國國民黨掠奪十二席之後，初 步反應卻是堅持親民黨的主體性，而不把親民黨被中國國民黨併吞視 為當然，他透露風聲，在無關意識型態的民生、改革議題上，親民黨 與民進黨有合作的空間，親民黨並不是完全被中國國民黨綁樁，作為 無止境之鬥爭的工具。這可望是舊體制內的新思維。&#xA;台灣政治因為中國國民黨不認輸在先，「泛藍」發現一加一不等於二 ，不認輸在後，而泛藍仗其在立法院的些微多數，全力抵制綠營的行 政，不但改革成僵局，經濟、民生應有的合理立法也受阻撓，民主體 制蒙上政黨惡鬥的臭名。現在台灣民主政治的運作正處於一個重要的 轉折點：依連戰主意以黨與私為重，繼續惡鬥與對抗，或以台灣人民 為重，使民主政治進入正常運作。</description>
    </item>
    <item>
      <title>以憲改與認同解決台灣政治亂象</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-29/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-29/</guid>
      <description>以憲改與認同解決台灣政治亂象&#xA;過去四年，台灣政治呈現僵局與混亂，近半個世紀威權統治台灣的中 國黨，仗其在立法院聯合保持的些微多數，強行封殺民進黨推動政治 、經濟、社會改革，和國家安全所需的法案及預算，讓一個民選的本 土政府無所作為。&#xA;中國黨的作為，突顯台灣政治的兩大問題：憲政體制缺乏節制立法權 應有的平衡，和一些台灣政客不顧台灣前途，死忠於中國黨的奴才性 格。要突破台灣政治僵局，建立正常民主運作，憲政改革及台灣主體 意識教育實為當務之急。&#xA;台灣憲政體制之設計，仍以中國黨一黨專政，總攬行政與立法權為基 礎，未顧及兩者可能分屬不同政黨之局面。如此設計，執政黨如掌控 全局，推動政務可望順利，但卻有可能流於專權。在野黨在立法院只 能居於微弱的節制地位，幾乎不可能改變行政部門的法案。&#xA;但在行政與立法分屬不同政黨控制，而立法院席次只是些微之差，則 立法院便可能濫權，造成立法主導行政，或行政的空轉。立法院可以 仗些微過半數，封殺法案，或制定新法案，即使行政院要求再議，立 法院通過原案所需的票數並未提高，仍只需過半數即可，不像美國制 度，總統否決之法案，國會要反否決必需兩院均以過三分之二多數通 過才能成為法律。美國體制，國會對行政部門有適當制衡，但不會流 於國會濫權主導行政。</description>
    </item>
    <item>
      <title>中國武力犯台：美國是否防衛台灣?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-22/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-22/</guid>
      <description>中國武力犯台：美國是否防衛台灣? 王景弘&#xA;即將卸任的美國副國務卿阿米塔奇，在接受美國公共電視台訪問時， 避開直接回答如果中國武力侵犯台灣，美國是否防衛台灣的問題，而 談美國憲法有關宣戰的權力，及台灣關係法並沒有防衛台灣的規定。 這一席話在台灣又引起瘋狂解讀，中國國民黨如獲至寶，認為這又是 美國政府對陳水扁政府的「警告」。&#xA;在討論阿米塔奇的談話之前，先談一段國務卿鮑爾在美國大選前訪問 北京，接受媒體訪問時誤用「和平統一」的舊事。熟悉此事經過的美 方人士透露，在看到鮑爾談話報導後，阿米塔奇立即打電話給鮑爾： 「國務卿先生，您是否要改變當前的中國政策? 」鮑爾很訝異：「沒 有啊，你怎麼有這個問題? 」阿米塔奇說明美國政策是「和平解決」 ，而不是「和平統一」。經過如此內部作業，國務院發言人重申「和 平解決」的立場，鮑爾回美後，也立即安排電視訪問，使用「和平解 決」的字眼表達美國政策。&#xA;換句話說，阿米塔奇瞭解美國的政策，也知道美國並沒有要改變政策 。他在接受公共電視的訪問時，目的也在表述美國政策的一貫，包括 美國與中國的三項聯合公報及台灣關係法，都是美國政策的基礎。他 對美國憲法及台灣關係法的陳述也是法律規定的事實。但即使以他對 中國政策的熟悉，他的陳述仍有嚴重的錯誤。</description>
    </item>
    <item>
      <title>中國搞「反分裂法」的笑話</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-19/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-19/</guid>
      <description>中國搞「反分裂法」的笑話 王景弘&#xA;曾經碰到一個讀「法律專業」的中國青年，我問他：中國搞開放，要 法治，你讀法律為什麼從事與法律完全不相干的行業? 他很坦白的回 答：在中國讀法律沒有用。「基本上，問題不是看法律怎麼規定，而 是看政治怎麼決定。法院的判決都是政治決定。」&#xA;他如此敢言，倒讓我意外，這幾句話出自一個中國名校法律系畢業生 之口，正足以突出中國的「法律」與「法治」觀念的荒謬，和這種連 法治初步都談不上的國家，要制定「反分裂法」的可笑。&#xA;什麼是「反分裂法」，北京還沒有說出個具體名目，但相關的報導說 ，這個舉世無雙，來自非法治國家的新法律，主要是在對付台灣的「 台獨分裂主義」活動，它將規定如果台灣走過某一個「紅線」，中國 便要動干戈，以「保障國家主權完整」。&#xA;如此「法律」不但名目不通，沒有法律基礎，也超出所謂法律的範圍 。既然說是要對付台灣的「分裂主義」，但中國在法律上並未擁有對 台灣的主權，也未享有對台灣的治權，台灣在法律與事實上都不是中 國的一部份，那台灣堅持主張自己是一個主權國家，與中國並不相干 ，那來「分裂」的問題?&#xA;法律要有正當性及有效，必需是人民所同意，或經過人民選出的代表 所制定，適用在主權和治權所及的地區。中國法律既不適用於台灣， 而此法律也未經台灣人民參予制定，「反分裂法」對台灣有何法律意 義?</description>
    </item>
    <item>
      <title>立委選舉「輸贏」與「新民意」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-13/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-13/</guid>
      <description>立委選舉「輸贏」與「新民意」 王景弘&#xA;民進黨還是比較老實，不像國民黨那樣善於玩文字遊戲。這次立法委 員選舉，民進黨席次及得票率都微增，仍居立院第一大黨，泛綠在立 法院的席次也沒有減，但民進黨已經承認「失敗」，「選輸」，黨秘 書長張俊雄、副秘書長李應元和鍾佳濱都遞出辭呈，負起「敗選」責 任。&#xA;相反的，泛藍並沒有「贏」，只是保住立法院原有席次，國民黨便像 中了彩券一樣，自認是「勝利」，立法院出現「新民意」，而所謂「 新民意」者，是指其結果比陳水扁當選總統的「民意」更新，更具當 前的代表性。其實論得票率及席次，泛綠並無變化，國民黨的勝利是 建立在親民黨的失敗上，國民黨的得票率及席次增加幅度，正是親民 黨減少的幅度。連戰把泛綠席位未變、沒有輸當贏，屬文字遊戲，而 把泛綠席次調整有利於國民黨當作勝利，那更叫宋楚瑜咬牙切齒。&#xA;民進黨承認「挫敗」或「失敗」，在文宣上也造成如此印象，最重要 一個因素是在文字遊戲上犯了讓一般期望太高的錯誤。把目標定得太 明確，希望定得太高，輿論及對手便以此目標作為檢驗勝負的標準， 即使民進黨席次仍有進展，但只要未達到自己定的目標，對手及輿論 便會把如此結果視為民進黨失敗。&#xA;把期望、目標提高，雖然有鼓舞士氣的作用，但透過如此造勢所得到 的印象只是「空氣票」，它可能存在，卻不知道在那裏，而且沒有把 握這些「空氣票」會真正流進票箱。國民黨靠它黨國體制嚴厲控制半 個世紀，在台灣各個層次都有綿密的組織網，投靠國民黨的地方政客 便運用這些組織、地方派系及人秆，來動員選舉。</description>
    </item>
    <item>
      <title>美國「不支持」台灣企業「正名」的謬論</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-08/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-08/</guid>
      <description>美國「不支持」台灣企業「正名」的謬論 王景弘&#xA;美國國務院發言人依瑞利針對陳水扁總統指示駐外單位及國營企業正 名台灣的措施，表示美國不支持的立場。以過去美國官員公開談話觀 察，美國傾向「不支持」台灣駐美單正名「台灣」並非意外，但對台 灣國營企業正名也表示「不支持」，還是頭一次，不但是過份，而且 是荒謬、矛盾，話說了還是白說。&#xA;國務院「不支持」台灣駐美單位正名，固然可以有約束力，但其立場 之荒腔走板，不下於一九九四年李登輝總統要求在夏威夷過境過夜， 國務院悍然「拒絕」的往事，如此錯誤立場可能也要面臨國會議員的 強烈質疑。&#xA;國務院發言人表述此項立場的窘境，在他回答問題的閃爍中昭然若揭 ，這段答問如下：&#xA;問：台灣傳出的新聞報導稱，台灣政府想要把它駐紐約的代表處改名 台灣代表處。&#xA;依瑞利：是的。&#xA;問：這有何意涵?國務院的意見如何?&#xA;答：有一些報導提到若干將改名的事，坦白而言，我們並不支持。如 你所知，美國對保持台灣海峽穩定有利益。那是我們所要保持者，因 此，我們反對任何改變現狀的片面步驟。改變政府控制企業或駐海外 經濟文化辦事處的用詞，依我們的觀點，似乎片面改變台灣的地位， 因此，我們並不支持。</description>
    </item>
    <item>
      <title>立委選舉考驗台灣人民志氣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-03/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-03/</guid>
      <description>台灣公論報 社論稿&#xA;立委選舉考驗台灣人民志氣&#xA;十二月十一日的立法委員選舉，對台灣人民的志氣、智慧和台灣主體 意識將是一次嚴重考驗。如果台灣人民能覺醒，去除鄉愿與私利，以 選票支持泛綠過半，教訓外來政殖民政黨和其豢養的台灣政客，台灣 可望走向穩定發展，否則中國黨的搗亂將無寧日。&#xA;台灣人民以最大勇氣與智慧，在總統大選對決中，促成陳水扁以過半 數票連任，這是台灣人民的光榮勝利，但是中國黨仗著它豢養的台灣 投機政客在立法院居多數，倒行逆施，不但牽制阿扁手腳，還不顧台 灣安全與台灣人民意志，與中國呼應，存心搞亂台灣。台灣人民必需 覺醒：立法委員並不是「地方選舉」，而是與總統選舉一樣涉及國家 定位與台灣前途的大事。&#xA;中國黨藉其半個多世紀殖民與愚民統治，威迫利誘一些台灣投機政客 ，在地方上廣植勢力，形成綿密控制，並利用掌控司法，任中國黨候 選人腐化台灣人民，以金錢或禮物賄選，在過去半世紀維持在立法院 的多數，強暴台灣民意。&#xA;因為立法委員選舉不像總統大選由中國黨與本土政黨、台灣人與中國 人壁壘分明的對決，台灣人民可能忽略這次立委選舉的重大意義，以 為中國黨的候選人很多是台灣人，或「本土派」，因為人情、私誼、 關係，投他們的票也無妨。</description>
    </item>
    <item>
      <title>阿扁「反應快」引出的問題</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-01/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-01/</guid>
      <description>阿扁「反應快」引出的問題 王景弘&#xA;「反應快」是陳水扁總統的長處，但也是他的短處。對內事務，政治 角力，反應快表現出劍及履及，有問題便解決的負責態度，同時也更 能掌握民意，發掘問題，主導國家大計的辯論方向。但在涉外事務的 公開反應，最重要還在求其「宜」，在求「適當」，而不是「快」字 掛帥。「快」而「宜」自然很好，「快」而「不宜」便使「快」的長 處成為短處。&#xA;涉外事務的公開談話與反應，本來就比較敏感，除非有必要，否則以 少說為「宜」，因為涉外事務有正式溝通管道，彼此立場可透過正式 管道理解、交涉、澄清，而不必公開爭執，突顯分歧。公開談話或澄 清，目的在留下正確紀錄，而不是隔空叫陣。需要隔空喊話的還是限 於沒有正式管道，雙方關係不正常，或國內政治表態。&#xA;以此次美國國務院發言人包潤石對陳總統有關選民複決新憲的「評論 」為例，陳總統的「立即反應」雖有行程上的不巧因素，但時間湊在 一起，在新聞處理上便被視為陳總統親自反應包潤石的談話，「快」 是很「快」，但卻屬於「不宜」的一類。&#xA;陳總統的反應，在時間上不宜，在位階上不宜。對美國官員的公開談 話，最重要的是要先瞭解美方談話的場合與內容，再決定是否公開回 應、如何回應、何時回應、由誰回應。這次包潤石的「評論」之後， 適陳總統有會見美國議員之日程，陳總統「趁機」把他的憲改理念與 「保証」重申一次，也許時機上很自然，但卻會被解讀為流於急切。 他以總統之尊，出面回應美國國務院發言人的評論，也有嚴重位階不 宜的錯誤。論對口單位，國務院發言人談話，可由外交部發言人回應 ，白宮發言人的談話，歸總統府發言人負責處理，國務卿的談話讓外 交部長料理，不宜以元首之尊，親自理會外國發言人的評論。</description>
    </item>
    <item>
      <title>美中元首會談：「胡言」不對「布語」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Nov 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-23/</guid>
      <description>美中元首會談：「胡言」不對「布語」 王景弘&#xA;趁亞太經濟組織領袖會議之便，在智利首都聖地牙哥舉行的美、中元 首雙邊會談，對台灣議題，出現幾個值得注意的現象：第一，美國用 詞對台灣顯出應有的敏感; 第二，中國國家主席胡錦濤的伎倆還不脫 得寸進尺，曲解美國立場對內宣傳的老套; 第三，布希對中國的苦苦 糾纏已顯出不耐。&#xA;胡錦濤對台灣議題的發言，中國新華社長篇宣染，但布希的回應卻是 聊聊數語，重申立場，淡化處理，而不跟胡錦濤的的論調起舞，這是 美方回到堅定立場的重要指摽。&#xA;經過國務卿鮑爾月前在北京記者會不當用詞引起台灣的強烈反應，這 次美方對台灣的立場表現得更敏感。以往美、中雙方會談的議題，動 輒以「台灣問題」來表述台灣與中國立場的分歧。如此措詞把台灣視 為「問題」，而且由美國與中國關門去談，台灣處於不利地位。&#xA;這次布希政府高級官員在作背景簡報時，一改前例，用更中性的措詞 ：雙方領袖談到「台灣情勢」 (Taiwan situation). 國務卿鮑爾曾 說台灣「不是問題，而是民主的典範」，台灣也認為它的民主發展應 受自由國家稱許，而不應受一個共黨專制國家的威脅。就台灣的立場 而言，當前台海情勢問題不在台灣，而是在中國：中國自己不實行民 主，卻對台灣抱領土野心，以武力威脅台灣民主改革。美國官員棄「 台灣問題」的錯誤用詞，改以「台灣情勢」來指雙方討論的議題，可 說是一大進步。</description>
    </item>
    <item>
      <title>美國務卿易將的政治與政策意義</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Nov 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-16/</guid>
      <description>美國務卿易將的政治與政策意義 王景弘&#xA;美國國務卿鮑爾宣佈辭職，布希總統提名國家安全顧問萊斯接任。雖 然鮑爾說他本來就計劃只做四年，但以他過去四年既未能以外交手段 解決伊拉克問題，復未能團結更多重要國家支持美國對伊拉克用兵， 反而與國防部鷹派勢力多所分歧，他辭職而國防部鷹派勢力未動，顯 示布希總統第二任將更強勢執行他的國家安全及外交政策。&#xA;鮑爾出身軍旅，當過國家安全顧問，也以參謀首長聯席會主席身份， 指揮一九九一年波灣戰爭，將伊拉克逐出科威特。但他出任國務卿， 受國務院官僚體系包圍，被列為布希政府的溫和派。他任上四年，既 整頓也未領導國務院貫徹布希政府政策，反成國務院慢條斯理，寧受 歐洲國家擺佈的多邊主義代言人，挑戰以國防部為中心的鷹派勢力。 他所領導的國務院對「九一一」所造成的衝擊，和美國國家安全的新 情勢，並未能領會，其牽就與拖延作風，深為布希所不滿，而國務院 也成抨擊布希伊拉克及中東政策的主要源頭。&#xA;鮑爾擔任布希的國務卿，有他的短處：他並不是布希的親信內圈。他 在雷根與老布希政府任要角，但與小布希關係遠不及副總統錢尼、國 防部長倫斯裴和國家安全顧問萊斯與布希關係之接近。國務院的功能 與性質，使他在處理危機上習於慢動作協商，避免獨斷獨行的「片面 主義」，這便和國防部急於在美國境外對恐怖主義作戰的想法相衝突 。他不喜歡出國訪問，未能經常與美國友邦元首、外交部長晤面，建 立密切工作關係，再加上歐洲新起政客也以挑戰美國片面獨斷主義為 樂事，鮑爾雖受國務院內部及國際社會的稱道，卻難見有所作為。</description>
    </item>
    <item>
      <title>台灣人民繼承日本宣佈放棄的主權</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-11/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-11/</guid>
      <description>台灣人民繼承日本宣佈放棄的主權 王景弘&#xA;台灣要作為一個獨立國家，最關鍵的是它的「主權」問題。在中國內 戰中失去中國本土的中國國民黨，和繼承國民黨政府取得中國統治權 的中華人民共和國，到現在都還用愚民心態，和錯誤的觀念，認定依 「開羅宣言」和「波茨坦宣言」，台灣主權已經「歸還」中國，或「 中華民國」。他們都避不提「舊金山對日和約」，因為這項終結對日 戰爭問題的最高法律根據，只規定日本放棄台灣主權，並未言明主權 歸屬。&#xA;台灣的教科書和中國的官方文件都如此長期灌輸，讓幾十年背國民黨 教科書的台灣人，也信以為真，把台灣主權歸中國當作宿命，而不知 歷史真相。清除愚民教育，讓歷史真相還原，這是開放社會的基本條 件，也是建立台灣主體意識的重大工程。讓「開羅宣言」回復未簽字 之「新聞公報」，舊金山對日和約回到應有的最高法律地位是很重要 的第一步。&#xA;中國國民黨政府與中共政權對台灣主權的主張，觀念混淆和殖民心態 掛帥。「中華人民共和國」成立在開羅會議之後、舊金山和約之前， 但兩次會議它都未參予，它對台灣主權主張的法律根據，只能說它繼 承「中華民國」，而「開羅宣言」聲稱台灣、澎湖在戰後要交還「中 華民國」。它的所謂「三段論」：「中國只有一個，台灣是中國的一 部份，中華人民共和國是代表中國的唯一合法政府」便是以「一中」 和「繼承」之論，認為台灣主權歸中華人民共和國所有。</description>
    </item>
    <item>
      <title>台灣民主演變迫「一中」居守勢</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-10/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Nov 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-10/</guid>
      <description>台灣民主演變迫「一中」居守勢 王景弘&#xA;新華社報導中國國家主席胡錦濤與美國總統布希通電話，聲稱布希重 申美國政府「不會改變在台灣問題上的立場」，而胡錦濤則表示中國 方面「贊賞美方多次重申一個中國政策，遵守中美三個聯合公報，反 對台獨的立場。」這則報導透露一個訊息：台灣的民主演變，使錯誤 、不合實際和不尊重民主的「一個中國」政策居於守勢。&#xA;面對台灣民主政治的演變，政黨輪替所展現的民意，中國雖然仍以霸 權心態積極運作台灣內部中國黨勢力，與海外不知民主為何物的傳聲 筒在搞「反獨促統」把戲，但它最擔心的還在美國和其他國家會因為 台灣民主體制新現實，改變「一個中國」政策，使它對台灣的主權主 張完全落空。&#xA;新華社的報導，把布希「不會改變在台灣問題上的立場」放在第二段 加以強調，而把胡錦濤的話擺在文尾，正顯出北京擔心布希政府改變 「一個中國」政策。布希的「保証」是中國方面無所失，而台灣方面 無所得，「一個中國」政策至少暫時在原地打轉。中國曾寄望於美國 停止對台灣軍售，企圖要求美國承認中國對台灣的主權，及對台灣施 壓，逼台灣接受其「一個中國」原則，向北京的「一國兩制」投降， 現在則只求美國保持已經三十幾年的「一個中國」政策不變。&#xA;台灣民主的動力和陳水扁政府對台灣國家定位的聲明，是使「一個中 國」政策居於守勢的主要原因。外界對美國國務卿鮑爾在北京接受鳳 凰電視訪問的談話，只注意他的回答誤用「和平統一」和提到「台灣 不是獨立」，「未享有國家主權」仍是美國政策，而未注意到鳳凰電 視記者問的問題：最近中國方面有點緊張。台灣不斷說「我們不需要 宣佈獨立，因為我們已經是主權獨立國家，而且已經有二十六個國家 承認我們」，這問題你有什麼看法?</description>
    </item>
    <item>
      <title>布希連任與美、台關係前景</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-03/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Nov 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-03/</guid>
      <description>布希連任與美、台關係前景 王景弘&#xA;儘管說美國總統布希與民主黨挑戰者凱瑞，在台灣政策上並沒有什麼 差別，但布希當選連任應該是台灣所樂見，因為布希在位已經四年， 他對台灣同情與支持的立場是已知數，凱瑞仍屬未知數，他過去的立 場絕不及布希對台灣友善。&#xA;不但如此，布希政府的重要外交及安全事務官員，較為台灣方面所熟 悉，互動也較密切，新政府成立後，並不需要再重新調適。相對的， 凱瑞國安、外交系統的檯人物，多的是姿態高，以強勢壓力對付難題 的人。即使是兩陣營對台灣的基本政策一致，但在互動溝通氣氛上， 布希的班子比凱瑞的班子對台灣有利。&#xA;如果台灣方面因應得宜，我們可以預期布希第二任內與台灣的友好關 係可以穩定改善，雙方溝通及瞭解可以增進。&#xA;我們可以預期布希政府在台灣安全問題上仍會繼續增強。布希政府的 戰略構想，對台灣的戰略地位給予重要的評價，美國對中國威脅台灣 的動作不會漠視。&#xA;我們也可以預期布希政府保持公正態度，促台灣與中國雙方以對話緩 和緊張，但不會逼台灣妥協，接受中國的立場。&#xA;從美國方面看，布希政府的政策可以歸結為「不變」：以美、中三公 報為基礎的「一個中國政策」不變; 依台灣關係法保障台灣安全的責 任不變; 台海問題應由雙方以對話和平解決的立場不變。</description>
    </item>
    <item>
      <title>台灣已經長大了</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-28/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Oct 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-28/</guid>
      <description>台灣已經長大了 王景弘&#xA;不論是失言或蓄意，美國國務卿鮑爾在北京涉及「台灣不是獨立，未 享有作為國家的主權」，及後來經澄清的兩岸和平「統一」之談話， 對台灣都是嚴重的損害，而台灣的強烈反應，顯示民主的台灣已經長 大，美國應調整心態，正視台灣已經長大的事實。&#xA;表面上看，這是一場意外引起的爭執，但這是朋友間的爭執。台灣需 要美國的友誼與支持，但民主化後的台灣，不可能再對有損台灣國家 主權、生存權益的言詞，對美國友人保持沈默。美國應在這場爭執間 得到一點教訓：它不能只顧中國的立場，而對台灣的立場完全漠視。 美國不能只知對中國敏感，而不知對台灣敏感。&#xA;對美國來說，台灣最好像兩蔣的國民黨政權那樣聽話，說你是國家， 你就是國家，說你不是國家，你就不是國家。美國用來應付中國與蔣 家國民黨政權的「一個中國」政策，被國民黨政權用來作為統治台灣 的「法統」，國民黨寧可抱著「一個中國」被北京困死，而不願如楊 西崑所建議，拋棄「一個中國」，與中國畫清界線以求生。應付如此 緊抱「法統」，坐以待斃的政權，當然比應付一個新生民主國家的政 府要容易。&#xA;台灣民主化，本土政黨執政，其意義不只是誰當權，而是更重要的國 家定位問題。從國民黨威權統治解脫出來，本土政權和絕大多數台灣 人民堅持台灣是一個主權國家，並不是中國的一部份。所謂「反攻大 陸」既不可能，也非台灣人民意願，但受中國併吞更非民主的台灣所 能接受。在台灣政治光譜上，「一個中國」早被淘汰。</description>
    </item>
    <item>
      <title>鮑爾在北京言詞的解讀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-26/</guid>
      <description>鮑爾在北京言詞的解讀 王景弘&#xA;美國國務卿鮑爾在北京談對台灣政策，說出幾句狀況外的話，引起台 灣關切，國務院也忙於澄清，強調美國對台灣政策，「今天和昨天一 樣，並沒有改變。」&#xA;我們相信國務院的澄清，也能理解國務院官員不能打國務卿嘴巴，更 正他的談話。但既然一個英文字「統一」與「解決」含意相差十萬八 千里，也事關美國「長期以來」的一貫政策，鮑爾國務卿應在最近期 內，找適當時機，正確使用「解決」，以反映美國的一貫政策。&#xA;「統一」 (unification) 與「解決」 (resolution) 帶有不同意涵 ，也代表美國與中國立場的差別。所謂「和平統一」是中國的立場， 帶有「台灣是中國一部份」的意義，中國併吞台灣有其「正當性」。 美國一貫主張的「和平解決」則強調和平的手段，而不對解決的結果 有特定主張。&#xA;這兩個字眼職業外交官不會弄錯，但一到大官便常會出狀況。雷根總 統的第一任國務卿海格，便誤用過和平「統一」當美國政策，事後經 助理國務卿何志立「澄清」。這次鮑爾在北京接受訪問時，用了和平 「統一」的字眼，駐美代表李大維立即向國務院高層官員查詢，經明 確告知，美國對台灣政策並無改變，美國一貫政策是兩岸經過對話， 達到問題的和平「解決」。</description>
    </item>
    <item>
      <title>兩蔣與韓、墨辯論台灣軍購</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-20/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Oct 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-20/</guid>
      <description>兩蔣與韓、墨辯論台灣軍購 王景弘&#xA;美國國務卿鮑爾即將訪問中國，國務院官員說，美國對台灣軍售是鮑 爾與中國官員要討論的議題之一。因為中國外長李肇星訪美時，對美 國決定對台灣提供的軍售，提出諸多異議，鮑爾將有所回應。&#xA;換句話說，中國正施強大壓力，迫美國取消布希政府決定的一批對台 灣軍售，美國則抗拒壓力，要指陳中國對台灣日增的軍事威脅，和美 國協助台灣建立方衛能力的必要與承諾。&#xA;在這種局面下，台灣內部卻出現在二喩喩喩年之前所不能想像的政治 場景：&#xA;&amp;mdash; 國民黨和親民黨的立法委員，包括不知台灣安全為何物，只知以 其黨魁私心意志為意志的所謂「本土派」委員，全體一致，以美方開 價太高、買了也沒有用、買了會引起兩岸軍備競賽、台灣不要被美國 人利用、寧可要這些錢用來辦教育、文化、社會福利等各種理由，和 拖延戰術，就是不讓預算案通過。&#xA;&amp;mdash; 習慣當國民黨「反共」打手的媒體與所謂知識份子，特別是一些 頂著「院士」光環的「高級知識份子，以「悲天憫人」，「以和為貴 」的說詞，反對台灣軍購。有人還把什麼墨子、韓非子請出來，作為 反對台灣軍購的「根據」，不知道如此古人與現代國家與現代武器能 扯上什麼關係。他們這種人動不動就請出「蔣總統」助陣，但這檔子 事大概「蔣總統」幫不上忙，只好找更是死無對証的墨子、韓非子來 唬人。</description>
    </item>
    <item>
      <title>美國外交檔案中的「彭明敏案」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-17/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Oct 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-17/</guid>
      <description>美國外交檔案中的「彭明敏案」 王景弘&#xA;四十年前，蔣介石仍在高喊反攻復國的口號，但是，旁觀者清，台灣 的國內外情勢日益惡化，他反攻大陸，解救同胞的美夢正迅速消失。&#xA;一九六四年初，法國總統戴高樂決定放棄蔣介石，轉承認毛澤東的政 權代表中國。&#xA;即使是與蔣介石關係密切的南韓駐台北大使金信，也對美國大使館副 館長高立夫密言，雖則他希望中華民國能收復中國大陸，但他覺得中 華民國已無法達成此目標。中華民國的國際地位將繼續惡化，它將無 法再自稱代表全中國，這在內部會發生嚴重震撼。&#xA;蔣介石還不知他面臨的嚴重問題，來得比預期還要快。中華人民共和 國已經在秘密發展核子武器，在那年十月成功完成試爆，此舉實即粉 碎蔣介石的反攻大陸夢。另外，台灣學術界一位前途無量的年輕教授 彭明敏，和他兩名學生正悄悄準備一份宣言，控訴蔣介石虛妄的中國 政府，並指陳台灣人民自救，成為一個民主國家的道路。&#xA;彭明敏和他學生所擬的「台灣人民自救運動宣言」，並未見天日，數 以千計的文件，一印好便被查扣，彭明敏和他的學生以叛亂罪被捕。&#xA;對彭明敏等人的秘密逮捕，直到十月二十四日才宣佈。在美國外交文 件中所見的第一份有關報告是一九六五年一月二十九日，美國大使館 報告華府，彭明敏將在幾週內交付審判，及台北傳言彭明明供稱他的 行動受到美國人鼓勵。</description>
    </item>
    <item>
      <title>小國居然主張弱肉強食</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-13/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Oct 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-13/</guid>
      <description>小國居然主張弱肉強食 王景弘&#xA;如果有一天，陳水扁總統豎起眉毛，怒目圓睜，對新加坡鄭重警告： 新加坡必需「回歸」台灣，成為一個特別市，新加坡也不能改變憲法 ，禁止父子同科，同在朝裏當大官，否則台灣將以武力相向。阿扁發 威之後，帛琉外交部長到聯合國發言，勸新加坡認命吧，就依阿扁的 要求作為台灣的一個市，免得台灣動起干戈，危及地區穩定。&#xA;如此一來，你猜新加坡將如何反應? 我想它的外長會使用比 PLP 更 具行動意義的字眼罵過去，而且會哀爸叫母，臭台灣霸道，侵略，干 預新加坡內政，違反一切國際法規則，國際社會應對台灣破壞現狀， 危害地區穩定的惡行加以抵制。&#xA;我相信新加坡不會默默爾息，舉刀自宮，乖乖成為台灣的一市，以免 台灣用武，破壞地區穩定，而國際社會也不容許台灣如此霸道。&#xA;新加坡如果依此秆絡反應，那是正常國家的作法，也是具有是非、道 德與國際正義的作法。一個小國，如果主張弱肉強食，而非國際社會 嚴守平等、公正、不干預內政、和平共處的原則，那是把自己生存推 到朝夕不保，隨時可受大國宰割的危境。</description>
    </item>
    <item>
      <title>陳水扁下的模糊險棋</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-11/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Oct 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-11/</guid>
      <description>陳水扁下的模糊險棋 王景弘&#xA;陳水扁總統宣示願意以一九九二年「香港會談」為基礎，恢復與中國 對話，這項「善意」的建議，有許多可讓北京、國際社會、國內黨派 扭曲，各自解讀的空間，以民進黨宣傳居於劣勢，北京長於說黑道白 ，不動如山的霸氣，這是一著險棋。&#xA;把陳總統的建議，從整體談話中抽出來看，這是很明顯的自我讓步。 以九二年「香港會談」為基礎，很容易便會被扭曲為「回到」，或「 接受」國民黨政府都否認的「九二共識」，也即所謂「一個中國，各 自表述」。其重點自然又會被扭曲為接受北京的「一個中國」原則。&#xA;華盛頓郵報從台北發出的報導，便指陳水扁建議以「香港協議」作為 復談基礎。不知道台北正式英文文件是否如此翻譯，但「香港會談」 與「香港協議」顯然有很大差別。基本上香港會談並沒有達成「一中 各表」的協議，在香港會談結束後，台北提出過幾種表述「一中」的 方式，但不了了之，並無正式協議，而香港會談的精神，頂多是「擱 置爭議」，進行會商。&#xA;陳水扁走回頭路，接受「一個中國」，那是不可思議之事。接受「一 個中國」，解釋成台灣是「中國」一部份，那是把台灣作為一個主權 國家的最有力法律基礎奉送給北京，誠如陳水扁所言，接受「一中」 原則即否定台灣主權國家地位，向中國投降。李登輝總統在位時，已 經否認有接受「一中」的「九二共識」，陳水扁絕無大翻轉的道理。</description>
    </item>
    <item>
      <title>凱德磊「私訪」台灣所呈現的問題</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-09-20/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Sep 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-09-20/</guid>
      <description>凱德磊「私訪」台灣所呈現的問題 王景弘&#xA;美國國務院副助理國務卿凱德磊被控未據實填報訪問台灣一事，突出 外交系統與情報機構功能、結構及競爭所產生的問題。這個老問題， 過去無法解決，將來也無法解決。&#xA;凱德磊「私訪」台灣，及與情報官員接觸發生意外事件，外交部長陳 唐山宣稱不知情，外交部在「狀況外」，而媒體報導，國安局証實以 專案方式接待凱德磊訪問台灣，這是政府左手不知右手在做什麼事。&#xA;在凱德磊被指控的疑雲未解之前，國務院態度也非常低調。因為凱德 磊官階還在不准訪問台灣的層次，他以極機密方式到台北，並在背景 調查中未填報此行，而被聯邦調查局注意釘梢，如此狀況也有人不排 除聯邦調查局求功心切，並未對他「私訪」未報，先向國務院求証事 實真相而有所誤會的可能性。&#xA;國務院並沒有對兩位國安局駐美官員下逐客令，顯然美方並不認為他 們的工作逾越或違反外交人員的行為規範。如果他們作為有問題，美 方早就宣佈他們是「不受歡迎人物」，要求他們離境。&#xA;台灣有些媒體習慣把情報官員稱為情報「幹員」，而把「情報」搜集 工作視為極狹義的、以各種不當手段去「偷、買、騙」來的文件、內 情、機密。但從事這種不法、狹義情報的人，身份是不能公開的。配 屬在大使館或台灣代表處、美國在台協會這種駐外機構的情報官員， 與外交官員同樣享有外交豁免權，他們負責與駐在國的情報合作、聯 絡及以符合外交人員行為規範的方式，與駐在國各層面接觸，取得瞭 解駐在國所必要的各種資訊，並不是小說中的「間諜」。</description>
    </item>
    <item>
      <title>美副助卿唐凱瑟私訪台灣疑雲</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-09-16/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Sep 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-09-16/</guid>
      <description>美副助卿唐凱瑟私訪台灣疑雲 王景弘&#xA;前國務院主管亞太事務副助理國務卿唐凱瑟，被控去年訪問中國之後 ，未經報備私自訪問台灣，與一名「台北駐美經濟文化代表處的情報 官員見面」。釘梢唐凱瑟的聯邦調查局人員，今年九月四日在華府近 郊飯店目睹唐凱瑟與「兩名台灣情報人員」見面，並交付「似乎帶政 府印製」之文件。這種劇本看來又像「諜影」，但卻是漏洞百出，疑 雲重重。聯邦調查局並沒有指控唐凱瑟出賣情報，或其他動機。&#xA;認識唐凱瑟的人，幾乎沒有人會相信他會「出賣情報」或不經報准， 便擅自在訪問北京，路過東京時「失蹤三天」，私自訪問台灣。唐凱 瑟熟悉中國、日本事務，曾在美國駐北京及東京大使館服務，在出任 副助理國務卿前擔任過中國事務處長，被認為是在中國事務上對台灣 立場較公正的官員之一。&#xA;唐凱瑟去年訪問北京時還是副助理國務卿，說他在回程經過日本時， 繞道私自到台灣「觀光」，那是有點不可思議，因為他不可能不知道 國務院副助理國務卿還不能訪問台灣，他也不可能不知道副助理國務 卿不可能在經過東京途中，可以神不知鬼不覺失蹤幾天，沒有人會知 道他的下落。&#xA;但聯邦調查局指控他在五月填報國外旅行記錄時，穩瞞台灣之行。他 的上司助理國務卿凱利則告訴聯邦調查局，凱瑟不准到台灣「作公務 旅行」，因為美、台無外交關係。凱利稱會他「批駁」如此旅行。</description>
    </item>
    <item>
      <title>美大選最後一程：凱利起步不順</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-09-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-09-07/</guid>
      <description>美大選最後一程：凱利起步不順 王景弘&#xA;九月初的勞工節，通常被當作美國總統大選的重要指標，那是漫長馬 拉松賽跑的最後一程。民主黨候選人凱利最後一程的起步，顯然比共 和黨的布希不順。&#xA;論民調數字，有線電視網與「今日美國」在共和黨紐約提名大會後進 行的民調，布希在可能投票選民中，以百分之五十二領先凱利的百分 之四十五，而「時代」及「新聞週刊」兩家雜誌的民調，布希都領先 十個百分點。兩人行情漲跌，與七月底民主黨提名大會後情勢，已經 翻轉。&#xA;凱利得提名大會造勢之利，民調呈微幅領先布希，但他得到提名大會 之助的幅度並不大，而且這些泡沫消失得很快，到共和黨提名大會前 ，兩人民調又回到平手階段。毫無疑問的，布希因為提名大會得到的 聲勢上揚，也會有消失現象，兩人差距日漸迫近，但在最後一程起步 ，時間已不多，要從落後往前趕，自然令民主黨焦急。&#xA;在民調數字對民主黨不利之際，前總統柯林頓卻又選錯時機心臟出問 題，緊急動心臟血管繞道手術。柯林頓在二千年大選時被民主黨候選 人高爾擺在一邊，因為怕選民想起柯林頓的白宮醜聞，和怕選民厭倦 老面孔。但今年局面不同，柯林頓在民主黨仍受歡迎，而凱利的自由 派色彩濃厚，需要柯林頓出力相助。柯林頓原已答應多場重要募款工 作，並願與凱利聯袂造勢，現在一動心臟手術，最保守估計四個星期 不能輕舉妄動，如要保險可能過六星期再說，那時大選己迫在眼前， 能發揮多少作用已經難說。</description>
    </item>
    <item>
      <title>民族主義與東亞新情勢</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-30/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Aug 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-30/</guid>
      <description>民族主義與東亞新情勢 王景弘&#xA;共產主義體制實驗失敗，使中國共產黨失去其統治中國的意識型態工 具，中共向資本主義制度投降認輸，為繼續保持其「一黨專政」，不 得不打出「穩定」與民族主義大兩面大旗，以經濟發展為主，政治改 革先擺一邊，希望飽受窮苦之害的人民，以民族「興起」為重，而不 要急於民主的邁步。&#xA;但民族主義是一刀的兩刃，拿它來激勵民心士氣，固然可以凝聚以「 中國崛起」為重的共同目標，轉移內部的不滿，但這一股力量一釋放 ，卻不免發生霸氣、排外的症狀，激發其他國家的猜忌，和同樣民族 主義的抗衡。&#xA;中國在近代史上受過列強欺凌，對歷史有選擇性記憶，習慣記仇，自 卑情結容易暴發自大情緒，它貧窮、落後、勢弱一個多世紀，現在北 京利用中國無限的廉價勞工吸引外資，成為勞工密集工業的大工廠， 賺入鉅額外匯，沿海城市呈現快速發展。隨財富的累積和與外界的接 觸，中共用以轉移內部政治問題的民族主義，對外開始發生衝突性後 果。&#xA;西方媒體與學者以「中國崛起」來形容中國尋求「富國強兵」的現象 ，但「崛起」明顯並不是一個完全正面的說法，因為沿用「崛起」一 詞的學者，主要認定國際社會在上一世紀初未及時和適當因應德國的 崛起，以致德國走向霸權主義，在歐洲造成兩次世界大戰的災難。中 國的「崛起」與「中國威脅論」的雙胞胎，正表現國際社會對中國「 崛起」的疑慮。</description>
    </item>
    <item>
      <title>掛「公正」羊頭，賣「自私」的狗肉</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-25/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Aug 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-25/</guid>
      <description>掛「公正」羊頭，賣「自私」的狗肉 王景弘&#xA;泛藍政客要求成立「三一九」槍擊案調查委員會時，曾以美國總統甘 迺迪遇剌，繼任的詹森立刻成立公正獨立的特別委員會進行調查為例 ，要求陳水扁下令組織特別委會調查，同時並憑其在立法院多數，逕 自強行立法，安排出一個純政治性，明顯違憲越權的調查委員會，要 「調查」泛藍早已做成陳水扁「自導自演」之結論的槍擊案。&#xA;以美國成立「華倫委員會」調查甘迺迪被剌，及兇嫌被謀殺是否有國 內外同謀，作為成立特別委員會的理由，雖有魚目混珠之嫌，但勉強 還說得過去，但用立法院「政黨比例」成立調查委員會，以多數決作 結論，便是掛「公正」的羊頭，賣「一黨之私」的狗肉。&#xA;立法院的條例一出，其不服輸，另擇門路搞政治鬥爭的原形畢露，而 利用「華倫委員會」來美化其動機的苦心也毀於一旦。也許泛藍政客 知道有「華倫委員會」之名，卻不知「華倫委員會」的背景。也許他 們一般人不知道「華倫委員會」是什麼名堂，把它祭出來，便可以強 調他們要求成立特別委員會的合理性。&#xA;實際上，「華倫委員會」成立的背景、委員會成員、和調查任務與方 式，與立法院自定的擴權「政治委員會」，相去十萬八千里。&#xA;華倫委員會的任務在搜集証據，查明事實，看行剌甘迺迪是否有國內 或國際的同謀。有關揣測、謠言、及疑心行剌甘迺迪是國內或國外陰 謀，並不是一黨一派的指控，而是兩天之內所發生極度不正常的事件 所引發：</description>
    </item>
    <item>
      <title>同一個窩孵出來的政客</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-23/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Aug 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-23/</guid>
      <description>同一個窩孵出來的政客 沈嘉雄&#xA;看來只有支那文化和支那人才會說這種毫無理路的鬼話：承認支那的 學歷是「愛台灣」，不管三七二十一與支那「三通」就是「愛台灣」 。好像蔣介石要「反攻大陸」，也是因為「愛台灣」。&#xA;這鬼話是一個從未自認是台灣人，卻在老父關愛下，要騙取台灣總統 大位，以謀把台灣送給支那的人講的。這種話和江老先生澤民，胡小 先生錦濤講愛台灣是一樣的。他們要「兼」台灣的總統，也是愛台灣 ，他們要用武力、飛彈打台灣，「解放」台灣，那更是「愛台灣」。&#xA;他們「愛台灣」的心，與台灣人不一樣，「愛台灣」的後果也與台灣 人不一樣。支那文化是支那文化，支那人是支那人，他們的想法、語 言、臉皮、口是心非的特質，與台灣人誠實忠厚，不善虛偽，大不相 同。&#xA;承認支大都的學歷是「愛台灣」，他也不必說出個道理，只反問有「 北大畢業生來當海基會會長「有什麼不好」? 他不必回答如果出現這 種情形，「有什麼好」? 這位先生似乎認為支那和美國一樣，對台灣 沒有任何野心與敵意。&#xA;如果支那對台灣像美國那樣友善，那樣尊重台灣主權國家地位，而非 想把台灣併吞，那台灣承認支那學歷即使談不上「愛台灣」，至少「 沒有什麼不好」。</description>
    </item>
    <item>
      <title>台灣, ROC：逗點的學問</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-20/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Aug 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-20/</guid>
      <description>台灣, ROC：逗點的學問 王景弘&#xA;行政院長游錫𡚒訪問多明尼加，公開演講用「台灣,ROC 」稱自己的 國家，而且全篇連用十六次之多，台灣媒體把它當作「新發明」，還 稱之為進步，官方說法，如此稱呼是「台灣是中華民國」，兩者為一 體，但執迷法統神話的政客與媒體一片批判，本土派則嫌 ROC 是畫 蛇添足。&#xA;其實，如此用法既非新發明，也不是很清楚，而是在玩逗點 (,) 的 遊戲，並不是一個正確、適當的用法。&#xA;說它不新，因為陳水扁總統的就職演說，中文用過「台灣中華民國」 ，其間沒有逗點區隔，兩者明顯一體。它的英文稿則已用了「 Let Taiwan, the Republic of China&amp;hellip; 」把 ROC 拼出來，「露出」 China，但有沒有拼出文字，兩者並無差別。只是陳總統所用英文上 下文，這個逗點是兩者相同，並沒有「台灣只是中華民國一部份」的 意思。</description>
    </item>
    <item>
      <title>布希減少海外駐軍的戰略與政治</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-19/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-19/</guid>
      <description>布希減少海外駐軍的戰略與政治 王景弘&#xA;美國總統布希宣佈醞釀已久的美軍重新佈署計畫，估計在未來十年， 約七萬目前駐在歐洲及東亞的美軍，將調回美國本土基地。受此方案 影響最大的是駐德國美軍減少一半，駐韓國美軍減少三分之一。&#xA;以冷戰後新的戰略形勢，新的威脅來源，新的戰爭科技與戰略思考， 和國內政治考量，布希宣佈的長程計畫不但無可爭議，而且具有前膽 性。但在國家安全議題受選民普遍關切之際，急於在此項議題上與布 希爭鋒的民主黨總統候選人凱利，立刻批判布希的宣佈，「時機不宜 ，手法不宜」。&#xA;凱利並不挑戰布希重新佈署美軍方案，而只批評其時機與作法，証明 美軍重新佈署以應付新情勢的正當性。他的批評與布希選在此時宣佈 此項方案，都有政治考量的因素。&#xA;布希的政治考量在於減少國內軍事基地的關閉。雖然駐德及駐韓美軍 基地的經費都得到兩國政府的分攤，對美國軍事開支的負擔不無小補 ，但是，美國國內軍事基地因軍員不增，預算緊縮而關閉，對一些州 造成相當衝擊。重新佈署美軍的計畫，可以延緩及減少國內基地的裁 撤，在政治上對布希有利。&#xA;凱利不甘心布希檢此便宜，便挑剔布希宣佈的時機，認為此時作此宣 示是對潛在的敵人示弱，而且帶有懲罰違逆美國意志之南韓與德國的 意味。南韓在處理北韓核子武器問題上，主張採取妥協、溫和措施， 不像美國立場堅定。德國總理施勞德反對美國對伊拉克用兵，與法國 站在一邊，這筆帳布希不易釋懷。</description>
    </item>
    <item>
      <title>美國外交檔案中的「彭明敏案」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-13/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Aug 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-13/</guid>
      <description>美國外交檔案中的「彭明敏案」 王景弘&#xA;一九六四年，國立台灣大學教授彭明敏和他的學生謝聰敏、魏廷 朝草擬的「台灣人民自救運動宣言」，在台灣民主運動史上是一個至 關重要的里程碑。這份宣言不但正確指出蔣介石所領導的中國國民黨 政府在台灣不合法、不合理、無民主、無自由，剝奪台灣人民參予政 治之權利，和以中國內戰心態，虛妄自稱代表全中國的荒謬，也指出 「台灣人民自救」建立新國家、新政府的道路。&#xA;這份宣言印製完成，尚未及散發，便被警方查扣，彭明敏等人被捕並 判刑。在當年戒嚴統治下，彭明敏被捕的消息被封鎖一個月零四天， 「台灣人民自救運動宣言」的內容更不見天日，即使是警總軍事檢察 官的起訴書，和軍事法庭的判決書，都不引述宣言內容。但是，這個 案子對國民黨政府造成鉅大衝擊，對台灣政治走向影響深遠。&#xA;四十年過去，重新檢視這份宣言，並對照台灣政治情勢的演變，人們 更加慨嘆蔣介石「漢賊不兩立」政策對台灣造成的國際困境，和其高 壓統治對台灣內部造成的眾多悲劇與災難。&#xA;值得慶幸的是，在台灣完成民主化之後，「台灣人民自救運動宣言」 當年所提出的理想與目標，有的已經完成，有的正在進行。這些建國 的工程，一如彭明敏在宣言中所提示者，需要台灣人民「自救」，也 即需要台灣人民有當家作主的覺醒與努力，四十年前如此，四十年後 的今天也是如此。</description>
    </item>
    <item>
      <title>選民要約制台灣的「參議員」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-12/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-12/</guid>
      <description>選民要約制台灣的「參議員」 王景弘&#xA;台灣立法委員的英文名片，所用名銜五花八門，有人仿照美國兩院制 的名銜，採用「參議員」 (Senator)，以示與功能性國民大會代表有 別，而且依美國體制，參議員代表全州，比眾議員 (Representative)資深，更具影響力。&#xA;立法院有些委員的學識、經歷，為國家、為選民奉獻的熱忱，和受人 尊重，可以用「參議員」之銜而無愧，但有許多立法委員實在夠不上 美國參議員的條件與地位，其言行、作為甚至是笑話。&#xA;美國的參議員有一大部份職責是立法，它的成員絕大多數出身法律專 業。因為一個州只有兩名參議員，他們的選區是全州性，參議員通常 是當過州長或聯邦眾議員的資深政治人物出馬。不論是州長出身或眾 議員出身，他們對立法程序、政治運作規範、自己所代表的選區利益 和國家利益都已經有充份掌握，這種條件絕非台灣大多數立法委員所 能比。&#xA;美國政治人物，參議員也好，眾議員也好，行政部門政務官也好，基 本上不是在過官癮，而是對社會、國家的奉獻。他們大部份人如果留 在民間機構，都拿更高物質上的待遇，參加公職通常是減薪，對國家 作一段時間的奉獻。也有人把參議員當成終身職務，但那要選民的信 任，和他們對立法工作的敬業，絕非掛個參議員名義，經營自己生意 。參議員有自己的行銀、交易所、企業、或掛名董事，為人營利，那 是不可思議的事。</description>
    </item>
    <item>
      <title>不同類型的告洋狀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-26/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-26/</guid>
      <description>不同類型的告洋狀 王景弘&#xA;台灣大選之後，以國民黨政府退休軍、公、教人員及其後代為主體的 「要真相聯盟」，在美國刊登與國親兩黨口徑一致、憑空想像的指控 廣告，並向國會議員辦公室投寄樣板式指控信，而國親兩黨駐美代表 也替國民黨「智庫」分發所謂「子彈門」的小冊子。&#xA;民進黨對國親如此動作，譏為「告洋狀」，破壞台灣形象。泛藍政客 與媒體則反唇相譏，指「告洋狀」的開山祖師是民進黨，和他們前身 的「黨外」。把威權統治時代，黨外、民進黨在國內投訴無門，為民 主制度的建立，人權的伸張而向美國求援，與現在泛藍為一人之私、 一黨之私所作的「告洋狀」混為一談，正是泛藍政客不分是非與原則 ，專打模糊戰的標準伎倆。&#xA;比較議題與目的，泛藍現在作為，根本不能與台灣人公共事務會，及 泛綠台灣人社團所努力的崇高目標相提並論。泛藍政客及評論家，喜 歡用「格局」來表現其優越感，把本土勢力的理想，貶之為「小格局 」，向中國討好便是「大格局」。但以泛藍在美「告洋狀」的作為， 其「格局」真是小得不能再小。&#xA;國民黨的「智庫」不去研究對國家或至少對國民黨有幫助的政策，竟 去製作「滿紙荒唐言，一把辛酸淚」的「子彈門」英文小冊，專供告 洋狀之用，真令人嘆為觀止。智庫不作嚴肅研究，而去辦黃色刊物， 寫科幻小說，國民黨的智庫可能全球獨家。這種毫無事實根據的指控 ，便由智庫玩文字遊戲，用「子彈門」表示這是一樁「醜聞」，只有 讓國民黨的信譽在美國也受損。</description>
    </item>
    <item>
      <title>虛構的「一個中國」才是問題</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-20/</guid>
      <description>虛構的「一個中國」才是問題 王景弘&#xA;國際媒體每提及台海情勢，習慣稱之為「台灣問題」。但誠如美國國 務卿鮑爾所言，台灣是一個民主典範，而不是一個「問題」。&#xA;台灣二千三百萬人民，追求民主、人權的普世價值，愛好和平，與人 無爭，更遑論威脅中國。台海和平穩定現狀所面臨的真正問題，在北 京無限上綱的「一個中國原則」，和國際主會無視事實，屈從北京霸 權而執行的「一個中國」政策。&#xA;虛構、權宜、不尊重民主與人權的「一個中國」才是問題。&#xA;中共政權不顧中華人民共和國 (中國 )與中華民國 (台灣 )互不相隸 屬，已共存逾半世紀的事實，提出要強迫台灣及國際社會接受的「一 個中國」原則，這才是爭執的核心。&#xA;「一個中國」原則，目的在改變台海五十幾年的現狀，消除中華民國 主權國家地位，把台灣併吞為中華人民共和國的一個自治區。對台灣 而言，這是國家存亡問題，而非不關緊要的爭議。&#xA;一九四九年才成立的中華人民共和國，從來未統治過台灣，在國際法 上也沒有主張對台灣主權的堅實法理基礎。它不顧台灣民主體制，及 二千三百萬人民的意願與權益，封殺台灣參加國際社會，對台灣的民 主改革，動輒以武力相威脅，使台海情勢難以穩定。這是北京「一個 中國」原則製造的麻煩。</description>
    </item>
    <item>
      <title>胡江開口‧紅藍同調</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-11/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-11/</guid>
      <description>胡江開口‧紅藍同調 王景弘&#xA;布希總統的國家安全顧問萊斯訪問北京，中國國家主席胡錦濤和把持 軍權不放，要作太上皇的江澤民，口徑一致，指責美國對台灣出售先 進武器。江澤民搬出「嚴重關切與不滿」的字眼，也口吐「中國不會 坐視」這種威脅，胡錦濤則依樣背稿，要求美國信守承諾，「不要對 台灣當局送出錯誤訊息」。&#xA;胡江如此開口，態度、措詞輕重有別，目標卻一致，紐約時報引述美 方隨行官員的解讀稱，江澤民給人的印象是中國內部還未能對因應陳 水扁總統的策略達成共同意見。&#xA;外界多把江澤民與胡錦濤談話的輕重，解釋為中國內部權力鬥爭，江 澤民企圖以強硬姿態，反應軍方勢力，以保住其軍委會主席職務。但 這種說法反而忽略了中國應付美國人的傳統策略：紅臉白臉、一冷一 熱，把對方弄得神鬼魂顛倒。&#xA;萊斯並未被弄糊塗，她不是「中國」事務專家，但她能夠以美國立場 作基礎，明確把美國所能做的，和不能做的告訴北京領導人，反而比 一些中國通含糊其詞應付，可以使北京得到更清楚的訊息。&#xA;在美國政策未變之前，萊斯會向中國重申現有承諾當無疑問。中國官 方新華社報導稱，萊斯告訴胡錦濤，布希總統瞭解「台灣問題」的敏 感性，會遵守承諾，採取「一個中國」政策，遵行三項聯合公報，不 支持「台灣獨立」。這是舊話，而且未報導萊斯以「台灣關係法」的 義務反駁中國要求的重點。</description>
    </item>
    <item>
      <title>看清中國黨的陰謀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-08/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-08/</guid>
      <description>台灣公論報 社論稿&#xA;看清中國黨的陰謀&#xA;也許西方學者的論點有道理，中國人根本沒有民主素養，不配談民主 。以台灣的情勢分析，獨裁統治是中國人的專利，民主運動是台灣人 的理念。台灣人執政，建立公平競爭的民主遊戲規則，但在公平、自 由競爭下敗選的中國人就是不認輸，還在搞中國文化特有的無休止鬥 爭。&#xA;泛藍中國黨的鬥爭手段，完全不講民主的基本原則，而是師法中國共 產黨鬥垮蔣介石國民黨的方式，不顧國家利益與人民福趾，更不顧社 會安定，不斷在無中生有製造問題，製造麻煩，讓執政黨整天苦於應 付，而不能真正著力於國家建設與國計民生的改善。&#xA;蔣介石獨裁不仁，又無力應付國計民生問題，在毛澤東百般挑戰下， 失盡民心，失去信譽，最後失去政權。現在泛藍的國民黨殘餘勢力就 想仿效毛澤東的招式，挑戰本土政權的決心與能力，並以「和平」之 名，行向「一個中國」投降之實。&#xA;泛藍選敗不認輸，也不循司法程序尋求救濟，卻帶領群眾衝擊官署， 佔據街頭，挑戰陳水扁總統當選的合法性。這和尼克森在一九六喩年 以百分之零點一敗於甘迺迪，和二喩喩喩年高爾以多數選民票得勝， 卻在佛州以五百餘票之微挫敗而失去大選的反應大異其趣。連宋和以 中國人為主的泛藍並沒有民主素養。</description>
    </item>
    <item>
      <title>台灣原則：保障主權國家地位</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-03/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-03/</guid>
      <description>「一中」系列之三&#xA;台灣原則：保障主權國家地位 王景弘&#xA;所謂「一個中國」原則完全是中國霸權、封建心態所製造出來的一個 空頭、違反現代國家主權觀念的情緒性問題。「一個中國」原則的成 敗，也即台灣是否歸中國所有，並不涉及中國的存亡問題，因為「中 國」已經有一百餘年未擁有台灣。&#xA;但對台灣而言，接受北京的「一個中國」原則，便涉及一個主權國家 的存亡問題。不論是目前憲法上稱為中華民國，或在國際間普遍被稱 為台灣，這個地區的二千三百萬人民，和他們自由選擇的政府，構成 一個主權國家的地位是不容置疑的。如果台灣接受北京的「一個中國 」原則，台灣是「中國的一部份」，台灣人民便形同自願交出台灣的 主權，甘願淪為中華人民共和國的一個「自治區」。&#xA;不但北京的「一個中國」原則台灣不能接受，美國和其他國家的「一 個中國」政策，既不合事實，也對台灣不公不義。美國在上海公報指 陳「台海兩岸所有中國人都主張中國只有一個，台灣是中國一部份」 時，蔣介石還健在，他的主張是「漢賊不兩立」，他要「反攻復國」 ，與毛澤東的「解放台灣」是相對立的。「一漢一賊」兩個「政府」 ，卻都很混淆的都稱為「國」：中華民國和中華人民共和國。當時兩 「國」之間仍在作生死之爭。</description>
    </item>
    <item>
      <title>美國「一中政策」：帶模糊與彈性</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-02/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-02/</guid>
      <description>「一中系列」二&#xA;美國「一中政策」：帶模糊與彈性 王景弘&#xA;相對於北京的一個中國「原則」，美國的一個中國「政策」帶模糊、 彈性、權宜、敷衍性質，那是美國在不同時空背景，回應北京無本生 意的勒索，而建立在一個明知是虛構的基礎上。&#xA;從老布希政府以來，美國政府對此項問題的表述，都強調「我們的一 個中國政策」，這句話明顯的要與北京的「一個中國原則」有所區隔 ，而且這只是美國的「政策」，美國可以依不同時空環境及其國家利 益，而調整、改變「政策。&#xA;因為美國的「一中政策」是在特定時空環境，回應北京勒索而作出的 權宜之計，華府並沒有把「中國」和台灣主權問題作明確的定位，以 保持它運用空間。美國所作最明顯，也最重要的保留是它提及「一個 中國」，也承認「中華人民共和國是代表中國的唯一合法政府」，但 它並不指陳「台灣是中國的一部份」，更未說「台灣是中華人民共和 國的一部份」。&#xA;美國的「一個中國」政策，通常用一九七一年作為起點，並以一九七 二年「上海公報」作為第一份正式文件。在此之前，美國考慮過「兩 個中國」政策，但礙於蔣介石的「漢賊不兩立」，中國情勢不定及其 與蔣介石同樣的你死我活立場，和美國國內對中共敵意未消，「兩國 」政策未能實現。一九七一年，尼克森為結束越戰，並利用中國與舊 蘇聯的分裂，達成聯中制蘇的戰略利益，派其國家安全助理季辛吉訪 問北京，提出包括陳述一個中國，台灣是「中國一部份」的私下承諾 。翌年尼克森訪問北京時，再重申這五項保証。</description>
    </item>
    <item>
      <title>北京拿「一個中國」做無本生意</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-01/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-01/</guid>
      <description>「一中」系列之一&#xA;北京拿「一個中國」做無本生意 王景弘&#xA;北京中華人民共和國當局，把「一個中國」當神主牌，「凡事」堅持 「一個中國」原則，台灣要與它和平相處，「必需接受一個中國」， 美國和其他國家要與它維持友好關係，也要「承認一個中國」，採取 「一個中國」政策，國際組織不能接受台灣為會員，或「觀察員」， 因為那不合「一個中國」原則。&#xA;被中華人民共和國用來作為扼殺台灣之絞繩的「一個中國」，實際上 是一個綪緒性、霸權性、非現實、非民主、在法律上站不住腳的主張 ，那是中華人民共和國仗勢欺人，敲詐勒索的無本生意。&#xA;因為台灣民主化，而與中共「內戰」的中國國民黨又失去政權，「一 個中國」的神話受到嚴重衝擊，北京更變本加厲，要求它的與國「重 申」承認「一個中國」原則，承諾不與台灣建立官方、政治關係，以 防國際社會因為台灣政局的明確改變，而有承認台灣的舉措。&#xA;「一個中國」並不是什麼新名目，它只是蔣介石套用諸葛亮「漢賊不 兩立」的另一種說法。國共內戰以蔣介石的國民黨流亡台灣而成僵局 ，中華人民共和國未能完全「繼承」蔣介石統治下的領土，遂仗著它 實際統治中國的優勢，採取「一個中國」的立場，防範國際社會承認 「一個中國」。蔣介石藉「中國法統」和戒嚴、威權統治台灣，並以 「中國法統」要「反攻復國」，為保其法統神話，以免在理論上失去 統治的合法性，他便打出「漢賊不兩立」與「一個中國」唱和。</description>
    </item>
    <item>
      <title>布希二任：高舉自由民主大旗</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-01-21/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-01-21/</guid>
      <description>布希二任：高舉自由民主大旗 王景弘&#xA;美國總統布希連任就職演說，高舉自由民主的大旗，並以促使專制暴 政絕跡為目標，他表達的理想主義信念與雄心被認為是甘迺迪一九六 一年就職演說以來所未見。&#xA;如果他把就職演說的理念化為具體政策，沒有雙重標準的嚴格執行， 胡錦濤的中國共產黨政權將坐立難安。&#xA;如果他言出必行，不打折扣，陳水扁總統被迫一再重申的「四不一沒 有」，和所謂「公投最好不辦」也可以束之高閣，台灣不必再因專制 政權的威脅，而犧牲自由與民主的原則。&#xA;但是，布希高舉的自由民主大旗，有它崇高理想的一面，也會有它含 糊實際的一面。作為標誌布希個人的理想與信念，他要推展自由與民 ，掃除專制暴政與恐怖的宣示，與美國傳統理想相聯結，是一份未來 的歷史文獻。他的信念是一個長期努力的目標，他並沒有說要如何、 及何時達成這個崇高的理想。他談的是抽象的原則，而不是具體的政 策。&#xA;把它當布希二任外交政策的指針看，布希的自由民主大旗，卻有針對 世界新情勢的明確認知。這項認知是美國知識界「新保守主義」的看 法，也是「九一一」恐怖份子攻擊紐約世貿大樓及國防部之後，布希 外交政策的主軸：只有自由與民主體制普及，美國與世界才能更安全 與和平。布希政府認定動盪最激烈的中東地區，沒有民主改革，只會 滋長仇恨與恐怖，危害和平與安全。因此，他去年宣佈尋求中東和平 的政策，便以鼓勵中東國家改主改革為重點。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
