<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2004 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2004/</link>
    <description>Recent content in 2004 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Dec 2004 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2004/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>民主化的舊體制與新思維</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-30/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-30/</guid>
      <description>民主化的舊體制與新思維 王景弘
立法委員選後，中國國民黨主席連戰以「泛藍過半」得意忘形，根本 沒有思考這次選舉有四黨一派參選，而非「藍、綠」兩黨的對決，他 把併吞親民黨視為當然，卻忘了沒有親民黨的三十四席，中國國民黨 還是距半數可望不可及的老二黨。
連戰無視中國國民黨蠶食親民黨席次，對親民黨感情的傷害，更無視 親民黨席次所居的關鍵地位，把親民黨納入「泛藍」計票視為當然。 他以為「泛藍過半」可以在立法院不分是非，胡作非為，保住其不當 取得之黨產，也可以繼續玩其列寧政黨的鬥爭手法，讓台灣的改革與 發展繼續空轉。這是舊體制，只顧一黨、一人之私的舊思維。
親民黨主席宋楚瑜在他掌握的席次被中國國民黨掠奪十二席之後，初 步反應卻是堅持親民黨的主體性，而不把親民黨被中國國民黨併吞視 為當然，他透露風聲，在無關意識型態的民生、改革議題上，親民黨 與民進黨有合作的空間，親民黨並不是完全被中國國民黨綁樁，作為 無止境之鬥爭的工具。這可望是舊體制內的新思維。
台灣政治因為中國國民黨不認輸在先，「泛藍」發現一加一不等於二 ，不認輸在後，而泛藍仗其在立法院的些微多數，全力抵制綠營的行 政，不但改革成僵局，經濟、民生應有的合理立法也受阻撓，民主體 制蒙上政黨惡鬥的臭名。現在台灣民主政治的運作正處於一個重要的 轉折點：依連戰主意以黨與私為重，繼續惡鬥與對抗，或以台灣人民 為重，使民主政治進入正常運作。
在這個轉折點上，宋楚瑜有機會扮演一個重要角色，他不像連戰那樣 強行解讀兩個黨的席次是「一加一」，顯示他可能對這個角色正認真 考慮。嚴格來說，論在台灣政治上的貢獻，宋楚瑜雖在李登輝領導下 ，對勸退萬年國會，順利進行全面改選有其貢獻，但台灣民主化之功 歸李登輝屬不爭之論。陳水扁以本土政黨執政，完成政黨輪替，他在 深化台灣主體性，建構台灣主權國家的貢獻，不讓李登輝，而在未來 三年他還有完成憲法改革，為台灣立下憲改之功的機會。
論民主化，功勞輪不到連戰; 論台灣主體意識，連戰避之唯恐不及; 論民主政治正常運作，連戰仍嚥不下一口氣，想仗「泛藍多數」繼續 惡鬥。連戰的舊思維不改，無法在台灣民主發展上有積極性貢獻。倒 是宋楚瑜的新思維，有希望擺脫列寧政黨惡鬥教條，讓台灣民主政治 運作走向健康的大道。
宋楚瑜喜歡引用甘迺迪總統就職演說的警句：「不要問國家能為你做 些什麼，要問你能為國家做些什麼。」如果他在這個台灣民主政治發 展的關鍵時刻，換個方式思考這句話：「不要問台灣能給你什麼，自 問你能為台灣做些什麼」，那麼，使台灣民主政治運作走上正軌的功 勞可能非他莫屬。
回顧過去十幾年的歷史，當宋楚瑜站在台灣人民的一邊，推動民主改 革時，台灣人民給他熱烈掌聲，李登輝提名他出任省主席，全力幫他 競選省長，而台灣人民高票讓他當選。但是，在他表現個人權位野心 ，和扮演為老國民黨復辟叾力的角色時，台灣人民給他公平競爭的機 會，並不能給予他所求的權位。也許他認為這並不公平，但這是民主 政治的現實。
如果宋楚瑜真正服膺甘迺迪那句話，現在台灣人民既然不能給予他所 求的權位，他應該思考的是自己能為台灣做些什麼。如果他依連戰的 舊思維，被納入中國國民黨，繼續對民進黨政府抗爭，那不但台灣命 運要空轉，宋楚瑜個人的命運也要空轉。如果他以台灣為重，站在台 灣人民一邊，不失原則的與民進黨合作推動台灣發展所需的立法與改 革，把立法院非理性、一黨、一人之私的對抗，轉換到正常運作，為 台灣利益而良性互動，合作而不失監督與制衡，那宋楚瑜雖不在「其 位」，卻可替台灣作出具有歷史意義的貢獻。
可能親民黨和民進黨，乃至中國國民黨都會有人質疑，親民黨與民進 黨在「統獨光譜」上南轅北轍，豈有合作的道理。但這種想法根本忽 視台灣政治的現實：第一，如果由台灣人民自由投票選擇，會同意台 灣被中國併吞的數字絕不可能「過半」。第二，如果依憲政程序改變 現有國號、憲法名稱、國旗等「國家」圖騰，不論是改成「台灣共和 國」，或廢掉「中華民國」而接受「中華人民共和國」，都不可能通 過。任何一個政黨都能掌握四分之一的「少數」，否決如此修憲、制 憲或廢憲。
在這些無法解決的問題上，陳水扁已表示不納入新憲的範疇，即使有 個別立法委員或任務型國代提出，中國國民黨一定還有四分之一的實 力可加以否決，因此，「原則問題」的分歧等於不存在，或至少是擱 置一旁。在這種條件下，宋楚瑜手下少數關鍵席位，正好有發揮作用 ，放眼灣利益，使台灣民主摒棄惡性對抗，邁入正常運作的機會。
宋楚瑜是否作出這樣的新思考，第一個考驗將是黨產條例的制定。連 戰把黨產條例視為對國民黨的「清算」，這是標準舊思維，而且用國 民黨「反共」時代所灌輸、令人恐懼與厭惡的共產黨語言來替國民黨 的不義作掩飾。宋楚瑜當過中國國民黨秘書長，當然知道「黨產」的 性質與來路，人民對如此黨國不分，濫權取得之「黨」產的不滿，和 中國國民黨運用如此不義黨產在台灣選舉上造成的不公平競爭。通過 黨產條依法「清算」中國國民黨黨產，那是取得公義，建立政黨公平 競爭，大快心心的措施。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>以憲改與認同解決台灣政治亂象</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-29/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-29/</guid>
      <description>以憲改與認同解決台灣政治亂象
過去四年，台灣政治呈現僵局與混亂，近半個世紀威權統治台灣的中 國黨，仗其在立法院聯合保持的些微多數，強行封殺民進黨推動政治 、經濟、社會改革，和國家安全所需的法案及預算，讓一個民選的本 土政府無所作為。
中國黨的作為，突顯台灣政治的兩大問題：憲政體制缺乏節制立法權 應有的平衡，和一些台灣政客不顧台灣前途，死忠於中國黨的奴才性 格。要突破台灣政治僵局，建立正常民主運作，憲政改革及台灣主體 意識教育實為當務之急。
台灣憲政體制之設計，仍以中國黨一黨專政，總攬行政與立法權為基 礎，未顧及兩者可能分屬不同政黨之局面。如此設計，執政黨如掌控 全局，推動政務可望順利，但卻有可能流於專權。在野黨在立法院只 能居於微弱的節制地位，幾乎不可能改變行政部門的法案。
但在行政與立法分屬不同政黨控制，而立法院席次只是些微之差，則 立法院便可能濫權，造成立法主導行政，或行政的空轉。立法院可以 仗些微過半數，封殺法案，或制定新法案，即使行政院要求再議，立 法院通過原案所需的票數並未提高，仍只需過半數即可，不像美國制 度，總統否決之法案，國會要反否決必需兩院均以過三分之二多數通 過才能成為法律。美國體制，國會對行政部門有適當制衡，但不會流 於國會濫權主導行政。
台灣總統既已民選，則應採總統制，授總統行政權力，也課以責任。 立法部門要推翻總統的法案，必需以三分之二多數為之。即使修憲決 定採內閣制，則推翻內閣法案也應，以三分之二多數為準，而不容糾 集過半數的立法委員即可濫權。
提高反否決行政部門法案的門檻，對台灣政局穩定更加重要。目前在 野的中國黨，深染中國封建文化及列寧政黨的鬥爭習氣，既沒有民主 政黨的風度，也沒有認同及愛護台灣這個國家的感情，他們日思夜想 ，不擇手段要奪回政權。他們不能等選民四年一次的選擇，而是想透 過立法奪取政權，或不分是非善惡，阻撓立法，破壞施政，以「証明 」本土政府無能，作為他們下次選舉的張本。陳水扁政府顯然並沒有 能力應付如此惡質的外來政黨。
但更令人痛心的是，替這個外來政黨抬轎，幫中國黨欺壓、統治台灣 人，現在還當中國黨奴才與馬前卒來對抗本土政府的，盡是一派無知 、無格的台灣政客。他們受中國黨豢養，替中國黨裝點「民主」的門 面，打擊台灣民主發展。在台灣民主化之後，他們仍不知以台灣主體 為重，不能解脫中國黨的束縛，仍以有奶便是娘，聽命中國黨的指揮 ，與對岸中國同調，打擊台灣意識與主權國家地位。
中國黨政客有許多替中國人作幫凶的台灣人，但沒有以台灣主體為念 的本土派。他們在立法院的作為完全聽命於其懷抱中國意識，心中無 台灣的黨魁之意志。這種投票機器人，與中國黨原來豢養的老賊並無 不同。他們跟著阿斗黨魁喊「一個中國」，反對「去中國化」，反對 「台灣本土化」，反對中國黨自己買不到的軍備，這些沒有良知的政 客，根本不能算「台灣人」。
台灣被外來政權殖民統治半個世紀，經過多少人犧牲流血，建立民主 體制，但卻還有這種沒有人格的政客，這是「台灣人」之恥。在民主 的進程，我們還需要動員有良知的台灣人，教育這些政客，逼他們在 國家認同的原則問題上，站在台灣人民一邊。台灣主體意識的深化， 是長程的教育與宣導工作，與憲政改革相輔相成，絕不容懈怠。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中國武力犯台：美國是否防衛台灣?</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-22/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-22/</guid>
      <description>中國武力犯台：美國是否防衛台灣? 王景弘
即將卸任的美國副國務卿阿米塔奇，在接受美國公共電視台訪問時， 避開直接回答如果中國武力侵犯台灣，美國是否防衛台灣的問題，而 談美國憲法有關宣戰的權力，及台灣關係法並沒有防衛台灣的規定。 這一席話在台灣又引起瘋狂解讀，中國國民黨如獲至寶，認為這又是 美國政府對陳水扁政府的「警告」。
在討論阿米塔奇的談話之前，先談一段國務卿鮑爾在美國大選前訪問 北京，接受媒體訪問時誤用「和平統一」的舊事。熟悉此事經過的美 方人士透露，在看到鮑爾談話報導後，阿米塔奇立即打電話給鮑爾： 「國務卿先生，您是否要改變當前的中國政策? 」鮑爾很訝異：「沒 有啊，你怎麼有這個問題? 」阿米塔奇說明美國政策是「和平解決」 ，而不是「和平統一」。經過如此內部作業，國務院發言人重申「和 平解決」的立場，鮑爾回美後，也立即安排電視訪問，使用「和平解 決」的字眼表達美國政策。
換句話說，阿米塔奇瞭解美國的政策，也知道美國並沒有要改變政策 。他在接受公共電視的訪問時，目的也在表述美國政策的一貫，包括 美國與中國的三項聯合公報及台灣關係法，都是美國政策的基礎。他 對美國憲法及台灣關係法的陳述也是法律規定的事實。但即使以他對 中國政策的熟悉，他的陳述仍有嚴重的錯誤。
阿米塔奇的錯誤出在「我們都同意中國只有一個，台灣是中國的一部 份。」因為他前面有一句話稱「我們」必須妥善因應這個問題，因此 ，下一句的「我們」應該是指「美國」，但是他緊接著又說，「我們 與中國的關係以歷任政府談判完成的三項公報及台灣關係法為指針」 ，便說明他自己陳述的錯誤。美國在三項公報都只「認知中國的立場 ，中國只有一個，台灣是中國的一部份」，並沒有「同意」，或「承 認」中國的立場。
在美國建構所謂「一個中國」政策時，對「一個中國」的定義，中國 、台灣的國民黨政府及美國的看法都各有不同。美國宣佈與中華人民 共和國建交，蔣經國對美國特使克里斯多福的聲明便稱，「中華民國 的存在一向是一個國際上的事實。中華民國的國際地位及國際人格， 不因任何國家承認中共偽政權而有所變更。美國應當繼續承認並尊重 中華民國的法律地位和國際人格。」美國承認「中華人民共和國」代 表中國，蔣經國說美國應當繼續承認並尊重「中華民國」的法律地位 和國際人格，這並不是接受「一個中國」，而是很明顯的「兩個國家 」，或「兩個中國」。
但國民黨政府還虛構一個「國家目標」：「三民主義統一中國」。就 在這一個虛構的「未來中國」陷阱下，國民黨政府基於內政的利益， 不敢對美國的「一個中國」政策表示異議，也無力挑戰中國的外交併 吞。中國則利用其政治及經濟地位，不斷脅迫大小國家「承認」，或 「認知」它的立場：「台灣是中國的一部份」。中國的意圖很明顯， 它要藉各國的「承認」或「認知」來取得它在法律上並未擁有的對台 灣主權。
國民黨在威權統治台灣，不肯實施民主之前，死抱「法統」及「一個 中國」，在內政上還有它為一黨之私的道理，但在台灣民主化之後， 政治公平、自由競爭，它可以不顧中國利用「一個中國」的絞索要迫 台灣接受其統治的野心，不敢否棄虛構的「一個中國」，那便連為一 黨之私都說不通。
美國在炮製「一個中國」政策時，便知道那是強姦台灣民意，不合事 實，到台灣民主化，台灣人民能自由表達意志，本土政黨執政，對如 此嚴重損害台灣國家利益的「一個中國」政策，自然不可能默默爾息 。李登輝以國民黨主席身份當政，都有「兩國論」的提出，要陳水扁 接受「一個中國」，對「一個中國」所造成的損害無動於衷，那是不 可能的事。
國民黨失去政權，可以說風涼話，批評民進黨政府挑戰「一個中國」 政策，把美國關係搞壞，其實，台灣正面臨一個兩難的選擇：不挑戰 「一個中國」，台灣被中國外交併吞的危險越來越大; 挑戰「一個中 國」，與美國關係難免會有磨擦。對台灣而言，與美國發生一些爭執 ，受到一些「警告」，並不是致命的危險，不站穩立場挑戰「一個中 國」卻有淪為香港的災難。美國應瞭解，它可以「不承認」台灣是一 個國家，但不能強迫台灣否定自己是一個國家。
至於國民黨幸災樂禍的認為陳水扁踩了美國「紅線」，阿米塔奇所稱 台灣關係法並無防衛台灣之規定是在對陳水扁警告，那便過於離譜。 第一，陳水扁在推動憲政改革及維護台灣國家主權的努力，並非完全 不顧美國的利益，或不顧地區的安全與穩定，否則他也不會有所謂「 四不一沒有」的承諾。第二，陳水扁也不可能不知道美國憲法的「宣 戰」權在國會，和台灣關係法並沒有美國要防衛台灣的強制性規定。 第三，沒有任何人可以準確的說，一旦中國武力犯台，美國會不會出 兵防衛台灣，但是中國領導人如果要對台灣動武，他必需假定美國會 介入。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中國搞「反分裂法」的笑話</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-19/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-19/</guid>
      <description>中國搞「反分裂法」的笑話 王景弘
曾經碰到一個讀「法律專業」的中國青年，我問他：中國搞開放，要 法治，你讀法律為什麼從事與法律完全不相干的行業? 他很坦白的回 答：在中國讀法律沒有用。「基本上，問題不是看法律怎麼規定，而 是看政治怎麼決定。法院的判決都是政治決定。」
他如此敢言，倒讓我意外，這幾句話出自一個中國名校法律系畢業生 之口，正足以突出中國的「法律」與「法治」觀念的荒謬，和這種連 法治初步都談不上的國家，要制定「反分裂法」的可笑。
什麼是「反分裂法」，北京還沒有說出個具體名目，但相關的報導說 ，這個舉世無雙，來自非法治國家的新法律，主要是在對付台灣的「 台獨分裂主義」活動，它將規定如果台灣走過某一個「紅線」，中國 便要動干戈，以「保障國家主權完整」。
如此「法律」不但名目不通，沒有法律基礎，也超出所謂法律的範圍 。既然說是要對付台灣的「分裂主義」，但中國在法律上並未擁有對 台灣的主權，也未享有對台灣的治權，台灣在法律與事實上都不是中 國的一部份，那台灣堅持主張自己是一個主權國家，與中國並不相干 ，那來「分裂」的問題?
法律要有正當性及有效，必需是人民所同意，或經過人民選出的代表 所制定，適用在主權和治權所及的地區。中國法律既不適用於台灣， 而此法律也未經台灣人民參予制定，「反分裂法」對台灣有何法律意 義? 法律的罰則也限於罰款、判刑、遞奪公權，這都是國家警察權、 公權力的適用問題。但北京報導所稱的「反分裂法」可能「規定」如 果台灣超越某一紅線，中國便要「使用武力」。用軍事武力執行「法 律」，也只有像中國這種國家說得出來。
使用武力是對外的問題，所涉及的是本身的能力，對方的能力，國際 條件和自己要付出的代價，而不是法律上的「合法性」問題。中國把 併吞台灣的野心寫成「法律」條文，並不能把這個問題自然變成「法 律」問題，更無法使中國對台灣動武有任何「合法性」。蔣介石敗退 台灣，定了一堆「戡亂剿匪」的法律，但真正的匪剿不成，亂也戡不 成，因為中國畢竟不在他的統治之下，他自己沒有能力「剿」、「戡 」，美國也不容許他去「剿」去「戡」。「反分裂法」性質也可能像 蔣介石的剿匪戡亂法，供在那裏替自己壯膽而已。
有一種說法，中國搞「反分裂法」，雖有針對「台獨」的用意，但另 一種用心是對付美國，因為中國有一些偏激、不知天高地厚的狂熱民 族主義者，認為美國立下一部「台灣關係法」，保障台灣安全，對台 灣提供武器，片面干涉「中國內政」，極度反感。他們的邏輯是美國 既然可以制定國內法干涉中國內政，中國也可以制定一部「反分裂法 」來反制美國的干預。這種見解固然很有民族意識，卻沒有法律與政 治常識。
美國的「台灣關係法」是國內法，實際上它的規定也只是對美國政府 有效，並不是規範其他國家的國際協定。它並沒有干涉「中國內政」 ，因為在法律上台灣主權並不屬中國，美國也沒有承認中國，或中華 人民共和國享有對台灣的主權。相反的，美國與中國談判建交，是建 立在中國承諾和平解決台海爭議的基礎上，而美國保留對台灣提供軍 備的權利。
如果中國要制定「反分裂法」，人與美國「台灣關係法」對抗，那要 先引起爭執的是中國與美國，而不是對「台獨」的壓制。中國想藉此 炮製美國承認台灣主權歸中國，或中國用武有「合法性」的印象，只 有枉費心機。
在所謂「反分裂法」具體文件呈現之前，難以判定中國的動機，和可 能的作用，但最良性的可能是如此立法，主要目的在應付中國內部， 表示胡錦濤政府對「祖國統一」方面有所作為。實際上就是擺一項法 律在那邊作樣子，靈不靈先且不管。因為在「解決」台海問題上，中 國如不願對等談判，也不能使用武力，則可以約制台灣的籌碼畢竟有 限，現在它硬著頭皮靠美國對台灣施壓，並想立一道無效的「法」來 裝模作樣，表示它在努力。
但中國如此立法，必然引起美國及台灣的反應。台灣民進黨立委蔡同 榮已有制定「反併吞法」以為肆應的提議，而美國國會在一九九０年 代曾有台灣前途應由台灣人民決定的決議案，卻因國民黨政府外交系 統越權反對而停頓，現在民進黨執政，「反分裂法」的制定，如果與 美國政策相抵觸，勢必激發國會再提台灣前途應由台灣人民決定的立 法或決議案。
中國要對台灣進行法律戰、心戰、宣傳戰，其中法律戰早荒唐的在憲 法裏把台灣稱為它的「神聖領土」一部份，但如此憲法規定有何意義 ? 胡錦濤如果用「反分裂法」把自己逼到牆角，最後只有自己難以下 台。台灣不是中國「內政」事務，也不是天安門手無寸鐵的學生，不 管美國官話怎麼說，胡錦濤想對台灣用武，他就必需把美國介入考慮 在內。他不要以為中國動粗，只有台灣經濟會受害，中國沿海地區的 經濟同樣要遭殃。除了自衛，台灣人民並不想戰爭，這是很自然的現 象。中國在一窮二白的時候可以不顧一切打韓戰、打越南，但現在沿 海嚐到開放後外資湧入所造成的發財機會，胡錦濤可以探訪沿海民情 ：上海、浙江、福建、廣東人想不想台海發生衝突?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>立委選舉「輸贏」與「新民意」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-13/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-13/</guid>
      <description>立委選舉「輸贏」與「新民意」 王景弘
民進黨還是比較老實，不像國民黨那樣善於玩文字遊戲。這次立法委 員選舉，民進黨席次及得票率都微增，仍居立院第一大黨，泛綠在立 法院的席次也沒有減，但民進黨已經承認「失敗」，「選輸」，黨秘 書長張俊雄、副秘書長李應元和鍾佳濱都遞出辭呈，負起「敗選」責 任。
相反的，泛藍並沒有「贏」，只是保住立法院原有席次，國民黨便像 中了彩券一樣，自認是「勝利」，立法院出現「新民意」，而所謂「 新民意」者，是指其結果比陳水扁當選總統的「民意」更新，更具當 前的代表性。其實論得票率及席次，泛綠並無變化，國民黨的勝利是 建立在親民黨的失敗上，國民黨的得票率及席次增加幅度，正是親民 黨減少的幅度。連戰把泛綠席位未變、沒有輸當贏，屬文字遊戲，而 把泛綠席次調整有利於國民黨當作勝利，那更叫宋楚瑜咬牙切齒。
民進黨承認「挫敗」或「失敗」，在文宣上也造成如此印象，最重要 一個因素是在文字遊戲上犯了讓一般期望太高的錯誤。把目標定得太 明確，希望定得太高，輿論及對手便以此目標作為檢驗勝負的標準， 即使民進黨席次仍有進展，但只要未達到自己定的目標，對手及輿論 便會把如此結果視為民進黨失敗。
把期望、目標提高，雖然有鼓舞士氣的作用，但透過如此造勢所得到 的印象只是「空氣票」，它可能存在，卻不知道在那裏，而且沒有把 握這些「空氣票」會真正流進票箱。國民黨靠它黨國體制嚴厲控制半 個世紀，在台灣各個層次都有綿密的組織網，投靠國民黨的地方政客 便運用這些組織、地方派系及人秆，來動員選舉。
在四萬票左右便可當選的立委選舉，組織戰顯然比吸引空氣票要安全 可靠，而這種組織戰需要靠個人在地方上長期經營的人秆，國民黨黨 國不分五十年所累積的組織優勢，至少到現在還沒有瓦解，而選民自 覺、自主性雖已提高，但在地方性選舉，涉及人情、派系利益等種種 因素，其選擇便與總統選舉有所不同。再加上落伍的選舉制度，把「 配票」當「民主」，而組織較嚴密的國民黨，比以空氣票為重的民進 黨更容易掌握配票。
國民黨憑其五十年黨國不分執政優勢，對複數選區選舉的掌控能力， 在一九八０年代其組工會主任馬樹禮對黨外人士的談話便顯露無遺。 馬樹禮曾約當時黨外龍頭康寧祥的好友、黨外在美國的聯絡人賴義雄 長談，目的在讓賴義雄向黨外傳話。馬樹禮的訊息很簡單：黨外要求 國會全面改選，國民黨可以接受，但總統直選的主張，國民黨無法接 受。他弦外之音即國民黨仍有信心控制國民大會，並透過國民大會選 出國民黨推出的候選人當總統、副總統，但總統開放直選，國民黨便 無法贏得總統選舉。
這種估計至少到這次立委選舉仍屬有效。國民黨在三年前立委選舉， 席次大幅跌落，民進黨成國會第一大黨，但泛藍仍居立法院多數。這 次選舉，泛藍並沒有強烈企圖心，只求不大幅失血已足，不讓泛綠衝 破半數便算「贏」，因此，提名保守，「總量管制」，泛綠忙於造勢 吸引空氣票，泛藍卻在組織上動員，結果得到保本的最低目標。把老 本保住就算勝利，可見這個政黨的走向。
但即使是如此，國民黨卻製造所謂「新民意」之說，要求多數「組閣 」。這種論調可謂毫無法律觀念，也比於不倫。國民黨政治學博士所 謂的「新民意」，指的是新選舉「結果」，這次選舉的結果比三月總 統選舉結果還晚近，就時間上而言是更「新」，但如此比法是橘子比 蘋果。總統選舉與立法委員選舉是兩碼事，選舉方式不同，候選人數 字不同，所競選的職務、責任不同，立委選舉的新結果並不取代或否 定八個月前的總統選舉結果。
如果要比「民意」，立委選舉只能與上次的立委比，如此「類比」才 能說立法院是否有新結構，或新「民意」。但就藍綠席次而言，「新 」的民意與三年前的「舊」民意一樣，就政黨席次分配而言，國民黨 搶了親民黨的席次而有較大幅增長，但仍然是第二大黨，與「舊」民 意也無二致。
「新民意」既與「舊民意」無異，則要求依「新民意」組閣更荒唐。 立法與行政的職責不同，其權責依憲法規定。憲法既非規定國會多數 黨或多數聯盟組閣，泛藍的要求便沒有什麼「依法」組閣的基礎。憲 法是國民黨主導修定，白紙黑字，清清楚楚，泛藍不要利慾薰心，連 憲法上這幾個大字都看不懂。
美國政治體制，國會有兩院，參院議員任期六年，每兩年改選三分之 一; 眾院任期兩年，每兩年均全部改選。如此設計，使參院作為持續 與穩定力，眾院則更能反應「新」的民意，因此眾院也有所謂「人民 的議會」 (People&amp;rsquo;s House) 之稱。但眾院的改選即使反映「最新民 意」，其權責仍然是依憲法規定，在國會運作，並不能就此凌駕參院 、總統之上，或要求白宮人事遷就眾院的新民意。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美國「不支持」台灣企業「正名」的謬論</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-08/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-08/</guid>
      <description>美國「不支持」台灣企業「正名」的謬論 王景弘
美國國務院發言人依瑞利針對陳水扁總統指示駐外單位及國營企業正 名台灣的措施，表示美國不支持的立場。以過去美國官員公開談話觀 察，美國傾向「不支持」台灣駐美單正名「台灣」並非意外，但對台 灣國營企業正名也表示「不支持」，還是頭一次，不但是過份，而且 是荒謬、矛盾，話說了還是白說。
國務院「不支持」台灣駐美單位正名，固然可以有約束力，但其立場 之荒腔走板，不下於一九九四年李登輝總統要求在夏威夷過境過夜， 國務院悍然「拒絕」的往事，如此錯誤立場可能也要面臨國會議員的 強烈質疑。
國務院發言人表述此項立場的窘境，在他回答問題的閃爍中昭然若揭 ，這段答問如下：
問：台灣傳出的新聞報導稱，台灣政府想要把它駐紐約的代表處改名 台灣代表處。
依瑞利：是的。
問：這有何意涵?國務院的意見如何?
答：有一些報導提到若干將改名的事，坦白而言，我們並不支持。如 你所知，美國對保持台灣海峽穩定有利益。那是我們所要保持者，因 此，我們反對任何改變現狀的片面步驟。改變政府控制企業或駐海外 經濟文化辦事處的用詞，依我們的觀點，似乎片面改變台灣的地位， 因此，我們並不支持。
國務院此項立場的窘迫及混淆很明顯：第一，記者所提的問題，三次 用到「台灣」，包括「台灣」的報導，「台灣政府」，依瑞利卻避免 提「台灣」，但在涉及「台灣地位」時，他還是逃不掉要用上「台灣 地位」，而不是「中華民國地位」，或「台北地位」。第二，陳總統 稱「國營企業」要改名，依瑞利怕「國營」之詞有承認台灣或「中華 民國」之嫌，便用「政府控制之企業」，但又不敢用「台灣政府控制 」或「中華民國政府控制」的字眼。這和國務院首席發言人包潤石英 譯陳總統不改變「國號」的保証一樣，說陳總統不改變「政府名稱」 ，於是「中華民國」是「國號」或「政府名稱」，也是各說各話。第 三，依瑞利重申美國「反對」片面改變現狀，並稱正名之舉「似乎片 面改變台灣現狀」，因此，美國「不支持」正名之舉。瞭解台海問題 、對外交用語高度慎重的國務院官員，不應該分不清「反對」與「不 支持」是不同的立場。依瑞利如此發言明顯前言不對後語。
國務院會陷入如此混淆之局，問題出在「現狀」定義不清，而國務院 習慣於壓制台灣人民尋求明確國家定位的自然發展，也習慣於多一事 不如少一事的官僚體系作風，不斷錯誤的替「現狀」作定義。很顯然 的，什麼是「現狀」，美國、中國、台灣看法各不相同，但助理國務 卿凱利曾霸氣的說「現狀」定義由美國界定。但如此立場也無法平息 分歧，因為美國政策如果不承認「台灣」或「中華民國」是一個獨立 國家，那只是美國的政策，台灣不能接受。美國政府可以不同意台灣 駐美單位正名，但它無法約束台灣的「國營企業」正名，它所謂「不 支持」只是空口白話，因為台灣國營企業改名並不需要美國「幫助」 或「鼓勵」，但把此事當「改變現狀」是小官僚拿著雞毛當令箭。
把台灣駐外單位及國營企業正名視為「似乎片面改變現狀」，突顯的 正是美國政策的矛盾與虛偽。美國與「中華民國」斷交時，通令對「 中華民國政府」的稱呼改為「台灣當局」，國會立法重建與「台灣」 關係，稱「台灣關係法」，與台灣交涉的單位叫「美國在台協會」， 「中華民國」事務處改名「台灣事務顧問」，美國官員，上自總統， 下至國務院科員，都用「台灣」指「台、澎、金、馬」。美國不承認 台灣或「中華民國」為國家是一回事，但不用「台灣」作為「台灣」 的名稱，根本是作不到的事。
台灣泛藍政客嘲笑「台灣」不是國家，美國不承認，因此，他們宣稱 捍衛「中華民國」，只有「中華民國」才是「國家」。其實是他們健 忘症發作，美國在一九七九年一月一日起便不承認「中華民國」是國 家。「中華民國」一詞也不再使用。如果不信，泛藍媒體可以找他們 的華府記者向國務院發問：「中華民國是不是一個獨立國家? 」
中國國民黨當政時代，美國不再承認「中華民國」是一個國家，被迫 改名，卻捨「台灣」不用，寧可用「台北」。當年美國可以同意用「 台灣」，國民黨政府不用，現在民進黨政府務實的要用台灣，美國卻 打出「不支持」。當年北美事務協調會要求改名，國務院說這種事不 急，實質比名稱重要，但現在卻說改名字是改變「現狀」，涉及實質 。美國可以稱「台灣」為「台灣」，「台灣」卻既不能用「中華民國 」，也不能用「台灣」，只能用名實不符的「台北」。打個比喻，張 飛是家喻戶曉的人物，但曹操告訴他：「我可以叫你張飛，但你不能 自稱張飛，因為你正名張飛，便會改變張飛的現狀 &amp;ndash; 從男張飛變成 女張飛。」這豈不是荒謬絕倫嗎?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>立委選舉考驗台灣人民志氣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-03/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-03/</guid>
      <description>台灣公論報 社論稿
立委選舉考驗台灣人民志氣
十二月十一日的立法委員選舉，對台灣人民的志氣、智慧和台灣主體 意識將是一次嚴重考驗。如果台灣人民能覺醒，去除鄉愿與私利，以 選票支持泛綠過半，教訓外來政殖民政黨和其豢養的台灣政客，台灣 可望走向穩定發展，否則中國黨的搗亂將無寧日。
台灣人民以最大勇氣與智慧，在總統大選對決中，促成陳水扁以過半 數票連任，這是台灣人民的光榮勝利，但是中國黨仗著它豢養的台灣 投機政客在立法院居多數，倒行逆施，不但牽制阿扁手腳，還不顧台 灣安全與台灣人民意志，與中國呼應，存心搞亂台灣。台灣人民必需 覺醒：立法委員並不是「地方選舉」，而是與總統選舉一樣涉及國家 定位與台灣前途的大事。
中國黨藉其半個多世紀殖民與愚民統治，威迫利誘一些台灣投機政客 ，在地方上廣植勢力，形成綿密控制，並利用掌控司法，任中國黨候 選人腐化台灣人民，以金錢或禮物賄選，在過去半世紀維持在立法院 的多數，強暴台灣民意。
因為立法委員選舉不像總統大選由中國黨與本土政黨、台灣人與中國 人壁壘分明的對決，台灣人民可能忽略這次立委選舉的重大意義，以 為中國黨的候選人很多是台灣人，或「本土派」，因為人情、私誼、 關係，投他們的票也無妨。
但是，我們要提醒我們台灣鄉親，事實証明泛藍中國黨「黨紀嚴明」 ，並沒有所謂「本土派」生存的餘地。中國黨的台灣政客，只是中國 黨打擊台灣主體意識、台灣獨立國家地位的工具。中國黨利用這些台 灣政客杯葛台灣軍購、制定鳥籠公投法、搞出違法亂紀的「真調法」 、反對台灣正名、辱罵阿扁、恐嚇台灣人民。在中國黨與中國人的「 黨紀」下，這些台灣政客沒有一個支持台灣意識、認同台灣、違反中 國黨「統一」意志的法案。
也許這些台灣政客內心並不支持中國黨的國家認同，他們也看不慣中 國人輸不起的德性，但是，在中國黨的黨紀下，他們在立法院的投票 並不能反映他們的理念。他們在關係台灣主權國家地位與國家認同的 大是大非原則問題上，如與中國黨不同流，他們便應離開中國黨，否 則台灣選民應有所警覺，拒絕支持這些投機政客。
台灣人民對所謂「無黨籍」候選人也應持同樣態度：他們也只是不敢 面對大是大非的投機政客，不值得支持。在中國黨戒嚴統治下，台灣 人民不能組織政黨，因此，列名「無黨籍」是台灣人對投威權統治的 英雄。但在民主化之後，既然中國黨主張要與中國「統一」，本土政 黨堅持台灣主權國家地位，候選人與選民都有選擇自由，則台灣人在 如此原則問題上沒有迴避的餘地。「無黨籍」立委的表現，只在兩邊 遊走，圖謀政治利益，這種人不值得支持。
在年大選中，台灣人民以可敬的志氣，把本土之子阿扁推上連任，但 這並不表示台灣人民當家作主的任務已完成。台灣完成民主改革及鞏 固主權國家地位，不是阿扁一個人可竟全功，而是需要台灣人民以選 票展現志氣，讓中國黨死心、讓中國死心、也讓國際社會，特別是美 國，體會台灣人民的意志。阿扁替台灣人民講幾句堅持台灣主權國家 立場的話，中國黨便叫囂，美國便訓話，台灣人民要用選票讓泛綠過 半，讓中國黨與美國知道阿扁的立場就是台灣多數人民的立場。
被中國黨腐化半紀後，中國黨內的台灣投機政客自己不能覺醒，那只 有台灣人民覺醒，展現智慧與志氣，擺脫私情與鄉愿，用選票打敗中 國黨，讓台灣民主能有穩定發展的空間。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阿扁「反應快」引出的問題</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-01/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-12-01/</guid>
      <description>阿扁「反應快」引出的問題 王景弘
「反應快」是陳水扁總統的長處，但也是他的短處。對內事務，政治 角力，反應快表現出劍及履及，有問題便解決的負責態度，同時也更 能掌握民意，發掘問題，主導國家大計的辯論方向。但在涉外事務的 公開反應，最重要還在求其「宜」，在求「適當」，而不是「快」字 掛帥。「快」而「宜」自然很好，「快」而「不宜」便使「快」的長 處成為短處。
涉外事務的公開談話與反應，本來就比較敏感，除非有必要，否則以 少說為「宜」，因為涉外事務有正式溝通管道，彼此立場可透過正式 管道理解、交涉、澄清，而不必公開爭執，突顯分歧。公開談話或澄 清，目的在留下正確紀錄，而不是隔空叫陣。需要隔空喊話的還是限 於沒有正式管道，雙方關係不正常，或國內政治表態。
以此次美國國務院發言人包潤石對陳總統有關選民複決新憲的「評論 」為例，陳總統的「立即反應」雖有行程上的不巧因素，但時間湊在 一起，在新聞處理上便被視為陳總統親自反應包潤石的談話，「快」 是很「快」，但卻屬於「不宜」的一類。
陳總統的反應，在時間上不宜，在位階上不宜。對美國官員的公開談 話，最重要的是要先瞭解美方談話的場合與內容，再決定是否公開回 應、如何回應、何時回應、由誰回應。這次包潤石的「評論」之後， 適陳總統有會見美國議員之日程，陳總統「趁機」把他的憲改理念與 「保証」重申一次，也許時機上很自然，但卻會被解讀為流於急切。 他以總統之尊，出面回應美國國務院發言人的評論，也有嚴重位階不 宜的錯誤。論對口單位，國務院發言人談話，可由外交部發言人回應 ，白宮發言人的談話，歸總統府發言人負責處理，國務卿的談話讓外 交部長料理，不宜以元首之尊，親自理會外國發言人的評論。
包潤石的談話，屬於美國政府應付新聞界需要，表達美國政府立場的 例行業務。美國在外交事務上的公開發言，最重要的是總統自己的談 話，或書面聲明，其次是白宮發言人的正式聲明，國務卿的談話，白 宮發言的例行簡報主動談話，國務院發言人主動聲明，最例行的才是 白宮及國務院每天簡報回答記者的詢問。過去的慣例，除非是特別重 大事件，白宮需要表態，否則外交事務問題均由國務院發言人回答。
國務院發言人的簡報，如屬主動宣讀聲明，那是美國政府認為必需例 入紀錄的大事，其他世界各地每天發生的零碎事情，國務院各地域司 都準備一些如非言不及義，答非所問，就是重述美國立場的答案，讓 發言人使用，這些答案基本上只在應付記者，目的並不在公開製造新 聞。記者提出問題，發言人有案可答，是否如記者之願構成新聞，那 不是他的事。他的任務只在說明美國立場，並不是在製造新聞。
包潤石的「評論」並不是他主動「批」陳總統的憲改，而是回答一家 台灣報紙記者的問題時，「重申」美國的立場。台灣媒體報導此事， 雖然提到包潤石是在「回答詢問」時提到陳總統的「四不一沒有」承 諾和美國反對公民投票通過憲法的立場，但這仍非問題的全貌，因為 這可能使人留下錯誤印象，以為陳總統的談話，美國記者很關注，也 認為有新義。其實，陳總統談話根本未成為美國媒體的「新聞」，美 國記者知不知道他的談話都是問題，包潤石的談話也未被美國媒體當 新聞，只有台灣媒體提問，並由政客把這件事當政治議題炒半天。
包潤石雖有例行準備的答詢資料，但他並非不說這些話不可。如果沒 有人問，這些資料只是「題庫」，他不會主動聲明。台灣媒體記者問 他陳總統的說法，美國是否「關切」，及其說法是否違背他就職演說 之承諾，這才有包潤石重申美國認真看待陳總統的保証，和陳總統的 一些主張與建議是否違背他的承諾，應由他自己說明的回答。
如果瞭解如此問答的場合與背景，便不會出現一個以投機、無原則出 名，有「黨主席」經歷政客那種言亂語的反應，說什麼美國說「重話 」，陳水扁碰撞「紅線」。也不應有陳水扁在時機與位階上兩不宜的 情況下，說明他的立場，被視為是對包潤石談話的回應。
中國國民黨主席連戰對陳總統有許多酸葡萄心態的批評，這次批他對 「美國一個小小發言人」的談話急切回應，卻是不無道理。連戰畢竟 久經官場，還知道什麼官大，什麼官小。台灣選民大概不會要求陳總 統像連戰那樣擺「官架」，但對美國發言人、中國外交部、國台辦之 類的「小官」的公開談話，他還是應避與交鋒，以相對層級官員應付 為宜，元首還是把對方元首當對象，以免再得不知官位大小的罪名。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美中元首會談：「胡言」不對「布語」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Nov 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-23/</guid>
      <description>美中元首會談：「胡言」不對「布語」 王景弘
趁亞太經濟組織領袖會議之便，在智利首都聖地牙哥舉行的美、中元 首雙邊會談，對台灣議題，出現幾個值得注意的現象：第一，美國用 詞對台灣顯出應有的敏感; 第二，中國國家主席胡錦濤的伎倆還不脫 得寸進尺，曲解美國立場對內宣傳的老套; 第三，布希對中國的苦苦 糾纏已顯出不耐。
胡錦濤對台灣議題的發言，中國新華社長篇宣染，但布希的回應卻是 聊聊數語，重申立場，淡化處理，而不跟胡錦濤的的論調起舞，這是 美方回到堅定立場的重要指摽。
經過國務卿鮑爾月前在北京記者會不當用詞引起台灣的強烈反應，這 次美方對台灣的立場表現得更敏感。以往美、中雙方會談的議題，動 輒以「台灣問題」來表述台灣與中國立場的分歧。如此措詞把台灣視 為「問題」，而且由美國與中國關門去談，台灣處於不利地位。
這次布希政府高級官員在作背景簡報時，一改前例，用更中性的措詞 ：雙方領袖談到「台灣情勢」 (Taiwan situation). 國務卿鮑爾曾 說台灣「不是問題，而是民主的典範」，台灣也認為它的民主發展應 受自由國家稱許，而不應受一個共黨專制國家的威脅。就台灣的立場 而言，當前台海情勢問題不在台灣，而是在中國：中國自己不實行民 主，卻對台灣抱領土野心，以武力威脅台灣民主改革。美國官員棄「 台灣問題」的錯誤用詞，改以「台灣情勢」來指雙方討論的議題，可 說是一大進步。
當然，美國還可以表現得更堅定、更敏感，例如，中國方面一直把美 國「不支持台獨」的立場，說成「反對台獨」，美方官員除用自己語 言表述外，並未公開加以糾正。美國的政策反對台海兩岸任何一方片 面改變現狀，中國把此項立場說成美國反對台灣片面改變立場，美方 雖重述此項規則適用台灣與中國兩方，但卻也未要求中國不得曲解美 國立場。
惡性曲解美國立場，積非成是，得寸進尺，這是中國對付美國的慣技 ，它把上海公報聲明美國「認知」台海兩岸「中國人主張一個中國的 立場」，硬譯為美國「承認」一個中國的立場。江澤民在位時，逼柯 林頓說出所謂「三不」政策，包括「不支持台獨」。因為「不支持台 灣獨立運動」是尼克森對周恩來最原始的保証，布希也接下「不支持 台獨」的立場。但這句話講了幾年，胡錦濤便得寸進尺，要求美國認 識「台獨」的危害，「共同遏制台獨勢力的分裂活動」。
胡錦濤的話可謂前言不對後語。據新華社報導，他告訴布希總統，「 台灣當局仍然頑固堅持台灣是一個主權國家的分裂立場，拒不承認體 現一個中國原則的九二共識，正謀通過所謂憲政改造搞法理台獨，企 圖把台灣從中國分割出去。」這話正表示台灣的一貫立場是主權國家 ，不接受「一個中國原則」，也沒有「從中國分裂出去」的問題。胡 錦濤承認台灣已經「事實獨立」，現在要搞「法理獨立」，但台灣不 但是事實獨立，在法理上也是獨立：它自己有一部憲法，而且依憲政 程序，對這部憲法已經有過多次修改，雖仍不合台灣需要，但屬於現 行憲法並無疑義。
台灣的民主發展，對中國要求的只是彼此尊重，和平共存，河水不犯 井水，問題出在中國對台灣有主權要求，強行要台灣接受「一個中國 原則」，也就是把屬於台灣人民的台灣主權讓渡給中國，自己成為中 國的一個特別區。雙方的分歧就在這一個問題上：台灣要保持主權國 家地位，中國要求台灣交出主權，變成非國家。胡錦濤卻說得輕鬆， 台灣只要接受「一個中國」原則，「擱置某些政治爭議」，雙方便可 復談，而且「什麼問題都可以談」。承認中國對台灣的主權之後，還 有什麼政治爭議可談?
胡錦濤也像老國民黨一樣，聽到「台獨」就抓狂，既要求美國「共同 遏制台獨勢力」，又要求布希不要對「台獨」發出任何「錯誤訊號」 ，如此立場實自破所謂「台灣是中國內政問題」的神話，而他要與美 國「共同」打壓台獨之計，也碰上鐵板一塊。
在尼克森向周恩來保証「不支持台灣獨立運動」時，台灣受蔣介石外 來政權未經台灣人民同意的戒嚴統治，那時的台灣獨立運動有推翻外 來政權，建立自己民主體制和不受中國併吞的意義。台灣民主化和本 土政黨以選舉方式取得政權，使台灣成為一個民主的新國家，與中國 不相關聯。台灣要努力的是保持主權獨立國家地位。沒有母國、已經 獨立的國家，並沒有「宣佈獨立」的問題。
布希總統對中國如此糾纏不清，顯然已經不耐煩，據布希政府官員說 ，布希告訴胡錦濤，他是心口如一的人，他沒有改變立場，美國政朿 一貫，信守以三項聯合公報及台灣關係法為基礎的一個中國政策，並 反對任何片面改變現狀。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美國務卿易將的政治與政策意義</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Nov 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-16/</guid>
      <description>美國務卿易將的政治與政策意義 王景弘
美國國務卿鮑爾宣佈辭職，布希總統提名國家安全顧問萊斯接任。雖 然鮑爾說他本來就計劃只做四年，但以他過去四年既未能以外交手段 解決伊拉克問題，復未能團結更多重要國家支持美國對伊拉克用兵， 反而與國防部鷹派勢力多所分歧，他辭職而國防部鷹派勢力未動，顯 示布希總統第二任將更強勢執行他的國家安全及外交政策。
鮑爾出身軍旅，當過國家安全顧問，也以參謀首長聯席會主席身份， 指揮一九九一年波灣戰爭，將伊拉克逐出科威特。但他出任國務卿， 受國務院官僚體系包圍，被列為布希政府的溫和派。他任上四年，既 整頓也未領導國務院貫徹布希政府政策，反成國務院慢條斯理，寧受 歐洲國家擺佈的多邊主義代言人，挑戰以國防部為中心的鷹派勢力。 他所領導的國務院對「九一一」所造成的衝擊，和美國國家安全的新 情勢，並未能領會，其牽就與拖延作風，深為布希所不滿，而國務院 也成抨擊布希伊拉克及中東政策的主要源頭。
鮑爾擔任布希的國務卿，有他的短處：他並不是布希的親信內圈。他 在雷根與老布希政府任要角，但與小布希關係遠不及副總統錢尼、國 防部長倫斯裴和國家安全顧問萊斯與布希關係之接近。國務院的功能 與性質，使他在處理危機上習於慢動作協商，避免獨斷獨行的「片面 主義」，這便和國防部急於在美國境外對恐怖主義作戰的想法相衝突 。他不喜歡出國訪問，未能經常與美國友邦元首、外交部長晤面，建 立密切工作關係，再加上歐洲新起政客也以挑戰美國片面獨斷主義為 樂事，鮑爾雖受國務院內部及國際社會的稱道，卻難見有所作為。
接替鮑爾的萊斯是學者出身，諳俄文，研究美國與舊蘇聯關係。她並 未被列入鷹派，而是傳統的務實派。但她深切瞭解布希的外交、國家 安全想法，也深獲布希信任。她能感受到「九一一」對美國國家安全 所賦予的新意義。她雖然未必完全接受鷹派的想法，但她比鮑爾更能 接受美國在國家安全事務上的獨斷獨行「片面主義」。
既然布希認為大選結果，顯示美國選民對他國家安全議題的認可與支 持，萊斯到國務院的任務便在整頓這個官僚體系，使它聽命白宮，執 行布希政策。有些民主黨國家安全事務官員懷疑萊斯有此能耐，因為 他們認為萊斯在國家安全顧問的位子上，並未能妥善處理國務院與國 防部之間的意見紛歧，向布希提出可供選擇的建議，到國務院如此龐 大機構，要有效掌握並不容易，久而久之，也可能受本位主義之累。
以萊斯與布希關係之接近，她要反映國務院的看法，自比鮑爾方便和 直接。她的接班人是現任國安會的副手哈德雷，這也使她的處境比鮑 爾優越。但她如果不按鷹派所掌握的布希政策執行，而是依國務院本 位主義辦事，她所面臨的仍是國安主流的鷹派勢力，和在國安事務上 具有重要發言權的副總統錢尼。
國安系統的鷹派勢力，主要是所謂「新保守主義」人物，一些原來屬 民主黨，但不滿其外交、國防軟弱，轉而投入共和黨的知識份子，他 們有的在政府居要津，有的在智庫、學界及政府的顧問委員會有重大 影響。最常被提及的包括國防部副部長伍佛維茨、副總統錢尼的幕僚 長李比、國務次卿包頓、總統顧問亞布蘭斯、前國防部助理部長柏理 、前中情局局長伍爾塞、前錢尼之助理克里斯托、和美國企業研究所 的國安研究人員。他們有一套美國安全事務優先及策略設計，其最重 要者在以中東問題為中心，以武力為主要手段，不信任國際組織，不 在乎多邊的要求，先發制人是必要手段。
副總統錢尼不算是他們成員，但他不信任聯合國，以美國利益決定一 切的想法，與他們相符，實際上是新保守主義的最重要助力。國防部 長倫斯裴也不是他們成員，但是他對中東問題的看法，與新保守派同 認為伊拉克的海珊是禍源，非去之中東不得安寧。
在大選前，伊拉克情勢惡化，白宮決策、情報可能誤用、誤判和布希 是否過於急燥進兵，引起爭辯，錢尼、倫斯裴和新保守主義在位者也 成攻擊目標，但布希獲勝連任，而人事調整，走的是主張多邊主義、 溫和派的鮑爾，留下的是鷹派新保守主義成員。北京英文中國日報在 選前重刊前副總理錢其琛的文章，痛批的就是未來四年仍將當家的新 保守主義者。
萊斯並不是中國事務專家，但她對處理中國問題有她的定見。為撰寫 「伏爾康之興起：布希的戰爭內閣史」，對萊斯作過訪問的前洛杉磯 時報外交記者孟慕捷在書中說，萊斯就任國家安全顧問之初，便認定 與中國的爭執在所不免，但因為中國在二００二年有接班問題，她希 望最好爭執盡早發生，早日過去。因此，布希政府有取消年度美、台 軍事會議，而一次批准大量軍售的作法。
但在未來四年，萊斯要應付的東亞問題將不只是台灣與中國之間的緊 張關係，而且還有北韓的核子武器問題，及中國日益帶擴張與侵略性 的海軍活動。北韓想取巧，觀望美國選舉，希望布希下台，現在它只 有面對布希更高的聲勢。中國自稱對非核子的朝鮮半島與美國有共同 利益，但它並不積積迫北韓接受核子監督，放棄核子武器，使美國不 滿。美國希望中國扮演參予及協調北韓就範的角色，而非只安排多邊 會談，並助北韓要求美國讓步。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣人民繼承日本宣佈放棄的主權</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-11/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-11/</guid>
      <description>台灣人民繼承日本宣佈放棄的主權 王景弘
台灣要作為一個獨立國家，最關鍵的是它的「主權」問題。在中國內 戰中失去中國本土的中國國民黨，和繼承國民黨政府取得中國統治權 的中華人民共和國，到現在都還用愚民心態，和錯誤的觀念，認定依 「開羅宣言」和「波茨坦宣言」，台灣主權已經「歸還」中國，或「 中華民國」。他們都避不提「舊金山對日和約」，因為這項終結對日 戰爭問題的最高法律根據，只規定日本放棄台灣主權，並未言明主權 歸屬。
台灣的教科書和中國的官方文件都如此長期灌輸，讓幾十年背國民黨 教科書的台灣人，也信以為真，把台灣主權歸中國當作宿命，而不知 歷史真相。清除愚民教育，讓歷史真相還原，這是開放社會的基本條 件，也是建立台灣主體意識的重大工程。讓「開羅宣言」回復未簽字 之「新聞公報」，舊金山對日和約回到應有的最高法律地位是很重要 的第一步。
中國國民黨政府與中共政權對台灣主權的主張，觀念混淆和殖民心態 掛帥。「中華人民共和國」成立在開羅會議之後、舊金山和約之前， 但兩次會議它都未參予，它對台灣主權主張的法律根據，只能說它繼 承「中華民國」，而「開羅宣言」聲稱台灣、澎湖在戰後要交還「中 華民國」。它的所謂「三段論」：「中國只有一個，台灣是中國的一 部份，中華人民共和國是代表中國的唯一合法政府」便是以「一中」 和「繼承」之論，認為台灣主權歸中華人民共和國所有。
中國此項立場，把「中華人民共和國」與「中華民國」定位為「政府 」，而非兩個不同的「國家」。這兩個政府在「競爭」「中國合法政 府」。真正的國家只有一個，那就是「中國」。
但是，中華人民共和國的繼承理論要能成立，必需建立在「中華民國 」已取得台灣主權，而且「中華民國」仍在與「中華人民共和國」爭 中國合法政府的基礎上。中國國民黨在台灣殖民教育的教科書，和現 在所持的立場，便錯誤和矛盾的符合中華人民共和國的需要。問題在 「中華民國」並未在終戰條約上取得台灣主權，它佔領台灣是依盟國 最統帥部命令，代表盟軍佔領及管理台灣，以待和約之處理。在和約 生效之前，台灣並非無主土地，其主權名義上仍歸日本。
舊金山和約，日本宣佈放棄對台灣主權及一切權利與主張，但並沒有 主權讓渡給特定國家的規定。「中華民國」雖以繼續有效佔領台灣為 由，宣稱對台灣擁有主權，但它並不把自已定位為一個國家，而是與 「中華人民共和國」爭「中國」合法政府地位的兩個政權之一。情勢 演變到「中華民國」這個失去中國本土的「中國」政府得不到國際社 會承認，聯合國接受「中華人民共和國」是代表中國的「唯一合法政 府」時，「中華民國」對台灣主權主張便受到更大挑戰：
第一，如果它繼續主張台灣是「中國」的一部份，中華民國不是與「 中華人民共和國」有別的獨立國家，則在「一個中國」政策下，國際 社會承認「中華人民共和國」是代表中國的唯一合法政府，台灣主權 便要被中華人民共和國「繼承」。國民黨所謂中華人民共和國對中華 民國是「非完全繼承」，反映的正是「中華民國」只是朝代的心理， 和「中華人民共和國」有權繼承其對台灣主權的錯誤觀念。
第二，因為國民黨政權不肯民主化，以外來政權統治台灣，對台灣主 權問題便無法以主權在民的觀念論述台灣已經是一個獨立國家，以致 中華人民共和國挾其在聯合國地位優勢，不斷迫國際社會與「中華民 國」斷交，承認「中華人民共和國」，並要求建交國承認，或至少認 知「中國」的立場：台灣是「中國」的一部份。
蔣經國晚年的民主化和自然產生的「台灣化」，可說是落實主權在民 的第一步，李登輝加速民主化，並在一九九九年提出把「中華民國」 與「中華人民共和國」各定位為「國」的「兩國論」，聲明依主權在 民的原則，台灣主權歸台灣二千三百萬人民所有，台海兩岸是不同的 兩個國家。
第三，國民黨把對日和約在法律上未界定台灣主權的事實，與美國的 權宜政策相混，以美國不再提「台灣地位未定」，來否定法律上未定 的事實。美國不再公開提台灣法律地位未定，並非否定就法論法的結 論。事實上美國對北京只「認知」中國方面的立場，並沒有承認中國 對台灣的主權主張，這是政治決定，非法律上的認定。
因為對日和約的台灣主權未定，中國必需透過「中國只有一個，台灣 是中國一部份，中華人民共和國是中國唯一合法政府」的立場，爭取 國際社會承認，才能染指台灣主權。國民黨所持「一個中國」，台灣 主權已歸「中國」，正是授人以柄。
民進黨執政，以主權在民原則，認定台灣是一個主權獨立國家，最重 要的根據便是舊金山和約並未將台灣主權轉移中國，或任何國家。確 定台灣法律地位的方式，有兩個最符合主權在民原則和台灣不受中國 併吞的基本利益：透過公民投票決定台灣主權歸屬，和透過國際社會 承認繼續佔有當局的主權主張。
因為中國主張對台灣有主權，又以霸道、不尊重民主的態度威脅台灣 ，公民投票的作法便受到國際社會限制。中國可能認為台灣公民投票 一定主張保持獨立主權國家地位，對它沒有面子，其實它也可以此為 下台階，讓台灣人民自由選擇，這是解決問題最合理的方式。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣民主演變迫「一中」居守勢</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-10/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Nov 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-10/</guid>
      <description>台灣民主演變迫「一中」居守勢 王景弘
新華社報導中國國家主席胡錦濤與美國總統布希通電話，聲稱布希重 申美國政府「不會改變在台灣問題上的立場」，而胡錦濤則表示中國 方面「贊賞美方多次重申一個中國政策，遵守中美三個聯合公報，反 對台獨的立場。」這則報導透露一個訊息：台灣的民主演變，使錯誤 、不合實際和不尊重民主的「一個中國」政策居於守勢。
面對台灣民主政治的演變，政黨輪替所展現的民意，中國雖然仍以霸 權心態積極運作台灣內部中國黨勢力，與海外不知民主為何物的傳聲 筒在搞「反獨促統」把戲，但它最擔心的還在美國和其他國家會因為 台灣民主體制新現實，改變「一個中國」政策，使它對台灣的主權主 張完全落空。
新華社的報導，把布希「不會改變在台灣問題上的立場」放在第二段 加以強調，而把胡錦濤的話擺在文尾，正顯出北京擔心布希政府改變 「一個中國」政策。布希的「保証」是中國方面無所失，而台灣方面 無所得，「一個中國」政策至少暫時在原地打轉。中國曾寄望於美國 停止對台灣軍售，企圖要求美國承認中國對台灣的主權，及對台灣施 壓，逼台灣接受其「一個中國」原則，向北京的「一國兩制」投降， 現在則只求美國保持已經三十幾年的「一個中國」政策不變。
台灣民主的動力和陳水扁政府對台灣國家定位的聲明，是使「一個中 國」政策居於守勢的主要原因。外界對美國國務卿鮑爾在北京接受鳳 凰電視訪問的談話，只注意他的回答誤用「和平統一」和提到「台灣 不是獨立」，「未享有國家主權」仍是美國政策，而未注意到鳳凰電 視記者問的問題：最近中國方面有點緊張。台灣不斷說「我們不需要 宣佈獨立，因為我們已經是主權獨立國家，而且已經有二十六個國家 承認我們」，這問題你有什麼看法?
「鳳凰」是中國電視台，它提到中國方面對台灣國家定位的聲明感到 緊張，這話當非虛言。其實，如看全文，鮑爾回答的第一句話，可能 也讓北京心裡涼掉半截，因為鮑爾說，「他們 (指台灣 )可以那麼說 ，但我們的政策很明確。」換言之，台灣當然有權認定自己是主權國 家，美國承不承認是另一回事。這只是美國政策承不承認，而非台灣 「是不是」國家的問題。如果美國政策改變，它當然可以承認台灣是 一個國一家。也因其如此，陳水扁總統在鮑爾之後隨即強調台灣是一 個獨立主權國家的立場。
過去幾年，「一個中國」政策受到三個主要因素的衝擊，第一是時空 因素：如果從一九四九年算起，這項錯誤的政策已經存在過半個多世 紀，歷經熱戰、冷戰和後冷戰與民主潮。即使從一九七二年尼克森訪 問北京算起，也有三十二年。美國有三十年未承認「中華人民共和國 」政府代表中國，現在又有二十五年未承認「中華民國」政府代表台 灣這個國家。這都是政治權宜與錯誤的作為。
第二是台灣民主演變，和政黨輪替後對國家重新定位：在政黨輪替前 ，國民黨政府執政時代，並未否定過自己是一個「國家」，只是它虛 妄的自稱「代表全中國」，在中國本土建立政權的「中華人民共和國 」是偽政權。依此定義，中國只有一個，「中華民國」要與「中華人 民共和國」作你死我活的競爭「中國唯一合法政府」。到美國不承認 「中華民國」時，蔣經國發表的聲明，最重要的便是強調「中華民國 」仍是「主權國家」。但依美國的「一個中國」政策，「中華民國」 並不是一個「國」，而是一個政府，這個政府既未控制中國，其他國 家也不承認它是「代表」中國，它不再重新定位，便成歷史。
「國」、「共」兩個政府在爭中國代表權時，台灣人民並沒有發言權 ，直到李登輝以第一位台灣人出任總統，才有務實作法，不與中華人 民共和國爭中國代表權，主張台灣與中國應建立國與國關係。迨本土 政黨執政，台灣的國家定位更明確，陳水扁提出「一邊一國」與李登 輝的「國與國關係」相呼應，並進一步把台灣與「中華民國」視為相 等的名稱，台灣這個國家的現行正式稱號是「中華民國」，它的領土 及人民只限於二千三百萬人居住的台灣、澎湖、金、馬地區，國家主 權歸二千三百萬人民所有。
經過民主程序，人民的選擇，政黨的輪替，「中華民國」政府的性質 已完全改變，這是不爭的事實，而經過如此民主程序，台灣人民取得 日本在舊金山和約宣佈放棄的台灣「主權」，建立自己的國家，也是 聯合國政治、人權條約的精神所在。李登輝宣佈台灣主權在民，和陳 水扁一再聲明台灣已經是主權獨立國家，都建立在強有力的法理與政 治基礎上。如此依民主演變而來的新立場，都衝擊時空皆錯的「一個 中國」政策。
第三是台灣民間的「正名運動」：「中華民國」政府性質及代表性雖 已改變，但一個代表台灣的政府卻頂著「中華」或「中國」的名義， 不但在國際間發生混淆，而且陷入「一個中國」的圈套。政府既宣佈 中華民國是一個主權國家，簡稱為台灣，則改變正式稱號，俾更合實 際，便成人民覺醒運動。因為中國與美國的打壓，使正名運動獲更大 凝聚力。中國認為「中華民國」已經被「中華人民共和國」所取代， 不肯再稱台灣為「中華民國」; 它一天到晚喊「台灣同胞」，「台商 」，「台灣當局」，卻又說「正名」運動是「台獨」，台灣的名稱不 能叫「台灣」。美國假仙，自己駐台灣的機構叫「美國在台灣協會」 ，卻又對「台北」經濟文化代表處，正名「台灣」的問題有意見。美 、中如此非理性的壓制台灣民主演變，只有造成台灣正名、建國運動 更強力成長。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>布希連任與美、台關係前景</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-03/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Nov 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-11-03/</guid>
      <description>布希連任與美、台關係前景 王景弘
儘管說美國總統布希與民主黨挑戰者凱瑞，在台灣政策上並沒有什麼 差別，但布希當選連任應該是台灣所樂見，因為布希在位已經四年， 他對台灣同情與支持的立場是已知數，凱瑞仍屬未知數，他過去的立 場絕不及布希對台灣友善。
不但如此，布希政府的重要外交及安全事務官員，較為台灣方面所熟 悉，互動也較密切，新政府成立後，並不需要再重新調適。相對的， 凱瑞國安、外交系統的檯人物，多的是姿態高，以強勢壓力對付難題 的人。即使是兩陣營對台灣的基本政策一致，但在互動溝通氣氛上， 布希的班子比凱瑞的班子對台灣有利。
如果台灣方面因應得宜，我們可以預期布希第二任內與台灣的友好關 係可以穩定改善，雙方溝通及瞭解可以增進。
我們可以預期布希政府在台灣安全問題上仍會繼續增強。布希政府的 戰略構想，對台灣的戰略地位給予重要的評價，美國對中國威脅台灣 的動作不會漠視。
我們也可以預期布希政府保持公正態度，促台灣與中國雙方以對話緩 和緊張，但不會逼台灣妥協，接受中國的立場。
從美國方面看，布希政府的政策可以歸結為「不變」：以美、中三公 報為基礎的「一個中國政策」不變; 依台灣關係法保障台灣安全的責 任不變; 台海問題應由雙方以對話和平解決的立場不變。
但在台灣民主演變過程中，如此不變可以說是無所失，但卻也無所得 。台灣希望美國的「一個中國」政策能改變，以符合台灣的現實環境 及民主演變的結果，不要停留在冷戰時代的權宜思考。試想在尼克森 提出不誠實的「一個中國」政策那年出生的台灣小孩，今年已經三十 三歲，不但他當年對所謂兩岸「中國人」堅持「中國只有一個，台灣 是中國一部份」的言詞沒有發言能力，他的父母、祖父母對如此問題 也沒有發言權。現在那一代的孩子已是台灣社會的中堅，台灣民主演 變已容許他們有選擇的自由，美國豈能再拿三十幾年前的強權交易， 限制他們的權利?
堅持台灣是一個主權獨立國家，希望美國能順應台灣民主演變，承認 台灣已經是主權國家的事實，這是台灣人民普遍的立場與願望，作為 民主國家榜樣的美國應該能加以體會。
也因為台灣曾被一個外來政權強行統治，被一本台灣人民並未參予制 定，也不是要適用在台灣的憲法所約制，台灣人民有迫切需要制定， 或澈底翻修這部憲法，這是民主國家的常軌，但中國表示反對，認為 制憲或大翻修就是「台獨」，美國也因而對台灣修憲、制憲議題大起 敏感，這是很不幸的事情。面對這個問題，美國與台灣應多作高層溝 通，以增進瞭解。台灣人民也應自己表現志氣，在選舉中作出展現民 意的選擇。
陳水扁政府在未來四年對美工作，更更注重實質的改善，厚植友誼， 而不必急於枝節性質的宣揚。美國對台灣最重要的只有兩個問題：主 權問題與國家安全問題。在主權問題上，消極的一面是防範美國承認 中國對台灣的主權，積極一面則要為美國承認台灣主權獨立國家的地 位鋪路。在國家安全方面，如果政府不能領導人民正視自己國家安全 受到的威脅，建立防衛自己，嚇阻對方侵犯的決心，則美國對台灣的 信心將打折扣。
在未來幾年，布希政府可能要為收捨伊拉克善後，把精神集中在中東 、波灣、反恐怖作戰上。中國雖在美國反恐作戰佔些便宜，但北京對 布希政府國安系統由新保守派當權，堅持美國最高優先，「片面主義 」，不惜制先使用武力的作法感到不滿。美國「片面主義」當然就削 減了其他強權的發言、參予決定的機會。中國前國務院副總理錢其琛 可能誤判軍情，以為布希會落選，在選前由英文中國日報發表文章， 痛斥美國外交的獨斷獨行。中國事後被迫澄清，宣稱錢其琛未接受訪 問、未替該報撰稿，也未授權發表該文。但那還是暴露北京偏好凱瑞 「多邊主義」的心態。
布希國安系統新保守主義在伊拉克陷入泥沼之際，備受抨擊，對伊拉 克戰爭及經濟議題，凱瑞攻勢最猛，佔盡優勢，但在反恐怖主義、國 家安全議題，布希佔絕對優勢，現在布希選民票淨贏凱瑞三百萬票以 上，可以肯定他的反恐怖及國家安全事務能力受選民認可。如此結果 ，那些等待布希下台的歐洲政客、北韓甚至中國等國家可能很失望， 但布希重獲選民信托，在處理伊拉克善後、北韓及伊朗問題上將將有 更強力的後盾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣已經長大了</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-28/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Oct 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-28/</guid>
      <description>台灣已經長大了 王景弘
不論是失言或蓄意，美國國務卿鮑爾在北京涉及「台灣不是獨立，未 享有作為國家的主權」，及後來經澄清的兩岸和平「統一」之談話， 對台灣都是嚴重的損害，而台灣的強烈反應，顯示民主的台灣已經長 大，美國應調整心態，正視台灣已經長大的事實。
表面上看，這是一場意外引起的爭執，但這是朋友間的爭執。台灣需 要美國的友誼與支持，但民主化後的台灣，不可能再對有損台灣國家 主權、生存權益的言詞，對美國友人保持沈默。美國應在這場爭執間 得到一點教訓：它不能只顧中國的立場，而對台灣的立場完全漠視。 美國不能只知對中國敏感，而不知對台灣敏感。
對美國來說，台灣最好像兩蔣的國民黨政權那樣聽話，說你是國家， 你就是國家，說你不是國家，你就不是國家。美國用來應付中國與蔣 家國民黨政權的「一個中國」政策，被國民黨政權用來作為統治台灣 的「法統」，國民黨寧可抱著「一個中國」被北京困死，而不願如楊 西崑所建議，拋棄「一個中國」，與中國畫清界線以求生。應付如此 緊抱「法統」，坐以待斃的政權，當然比應付一個新生民主國家的政 府要容易。
台灣民主化，本土政黨執政，其意義不只是誰當權，而是更重要的國 家定位問題。從國民黨威權統治解脫出來，本土政權和絕大多數台灣 人民堅持台灣是一個主權國家，並不是中國的一部份。所謂「反攻大 陸」既不可能，也非台灣人民意願，但受中國併吞更非民主的台灣所 能接受。在台灣政治光譜上，「一個中國」早被淘汰。
台灣不再接受「一個中國」，當然會衝擊美國的「一個中國」政策， 除非台灣政策倒退，坐待被併吞，或美國調整過時的「一個中國」政 策，正視台灣是一個民主國家的現實，否則因為「一個中國」而引起 的爭執不會消失。
美國在冷戰時代只承認一個政府的「一個中國」政策，也許合於它「 反共」的利益，卻是不合國際慣例的錯誤。在後冷戰、自由、民主成 界政治潮流之後，美國不承認民主的台灣，而承認一個仍然是「共黨 專政」的中國，也是不合國際慣例的錯誤。台灣不但應被稱許為「民 主成功的故事」，更應被承認為一個民主國家的事實。
民主政治有它蓬勃的動力，不同的主張與政策互相激盪，人民在不同 的政黨、不同政見中進行選擇。要民主化的台灣，保持不被承認、繼 續受併吞威脅的「一個中國」現狀是不合理，也不可能的。
陳水扁政府並不是沒有顧到美國的利益，民進黨政府和多數台灣人民 都希望美國政府能正視民主台灣的新現實，改變「一個中國」政策， 與台灣恢復正常關係，讓台灣成為國際社會負責任的一員。也許美國 一時無法改變此項政策，至少它可以少提「一個中國」，也沒有理由 去「認知」中國對台灣主張的立場。尼克森在上海公報中的所謂「一 個中國」立場，當時已非真實，現在更是荒謬。美國既然承認兩岸有 紛歧，則基於公允立場，美國除認知中國的立場外，也應認知台灣所 堅持是主權國家，不是中國一部份的立場。
美國不但沒有這麼做，反而是在中國政府壓力下，一再強調「一個中 國」政策，要台灣維持現狀，現在鮑爾更是有意或無意把台灣的現狀 說成「不是獨立」，「未享有作為國家的主權」，當然要引發台灣抗 議與反彈。鮑爾不要把台灣的抗議當是對他個人不滿，這是「一個中 國」政策造成的問題。束縛台灣，不合台灣政治現狀的「一個中國」 政策，應該是改變的時候了。
就美國、中國、日本、東亞及東南亞各國的利益而言，處理台海問題 的最佳選擇是接受及承認台灣是一個獨立主權國家的「現狀」，不要 再把事實獨立五十幾年的台灣，再視為「非獨立」，「未享有主權」 的「非國家」。美國與其他民主國家應該努力的是促中國放棄野蠻的 武力威脅，尊重台灣人民依民主程序所做的選擇。
中國自己恐懼民主，對台灣復有併吞之心，其對台灣民主之敵意還是 意料中事，但美國鼓勵台灣實行民主，卻不尊重及承認台灣民主演變 成新國家的事實，這便不免在台灣造成強烈反彈。陳水扁總統立即公 開重申台灣是主權國家的立場，外交部長陳唐山立即約見美國在台協 會駐台灣代表包道格表示關切及要求澄清，動作雖大，卻也是在嚴重 問題上非做不可的正常反應。
美國國務院的澄清聲明，回到「一個中國」政策，美國承認中華人民 共和國是代表中國的唯一合法政府，並認知「中國的立場」，即中國 只有一個，台灣是中國的一部份，最後和平解決需雙方所同意，雖然 形同糾正鮑爾的失言，但是這個歷經三十三年的所謂「一個中國」架 構，已與現實脫節，對民主的台灣極度不公平。
美國應該認真重新思考所謂「一個中國」政策，美果如果不接受台灣 已是主權國家的現狀，它面臨的將是更多磨擦和反彈。一個以美國民 主制度為榜樣建立起來的國家，卻美國說成「不是」國家，這是很傷 台灣人民感情的事。美國政策即使一時還不改變，至少對台灣的主權 國家地位要敏感一些。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鮑爾在北京言詞的解讀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-26/</guid>
      <description>鮑爾在北京言詞的解讀 王景弘
美國國務卿鮑爾在北京談對台灣政策，說出幾句狀況外的話，引起台 灣關切，國務院也忙於澄清，強調美國對台灣政策，「今天和昨天一 樣，並沒有改變。」
我們相信國務院的澄清，也能理解國務院官員不能打國務卿嘴巴，更 正他的談話。但既然一個英文字「統一」與「解決」含意相差十萬八 千里，也事關美國「長期以來」的一貫政策，鮑爾國務卿應在最近期 內，找適當時機，正確使用「解決」，以反映美國的一貫政策。
「統一」 (unification) 與「解決」 (resolution) 帶有不同意涵 ，也代表美國與中國立場的差別。所謂「和平統一」是中國的立場， 帶有「台灣是中國一部份」的意義，中國併吞台灣有其「正當性」。 美國一貫主張的「和平解決」則強調和平的手段，而不對解決的結果 有特定主張。
這兩個字眼職業外交官不會弄錯，但一到大官便常會出狀況。雷根總 統的第一任國務卿海格，便誤用過和平「統一」當美國政策，事後經 助理國務卿何志立「澄清」。這次鮑爾在北京接受訪問時，用了和平 「統一」的字眼，駐美代表李大維立即向國務院高層官員查詢，經明 確告知，美國對台灣政策並無改變，美國一貫政策是兩岸經過對話， 達到問題的和平「解決」。
國務院發言人依利在例行簡報中，也技巧的指出，美國政策的一個要 素是兩岸問題經由對話和一個雙方均可接受的解決辦法，達到和平「 解決」。
鮑爾國務卿另一狀況外的談話，以美國政策而言，並不算錯，國務院 發言人依利事後也稱此項有關台灣地位的談話，反映美國長期的政策 ，但他的表述方式可謂言多必失。
鮑爾是在被問到台灣不斷主張它已經是「獨立的主權國家」，不必再 宣佈獨立的問題時，多說了幾句不必說的話。他說：「他們 (台灣 ) 可以自己那麼說，但我們的政策很清楚。中國只有一個。台灣並不是 獨立。它並未享有作為一個國家的主權，那是我們的政策，我們堅定 的政策‧‧‧我再重述一次，我們不支持在台灣的獨立運動。」
如果鮑爾只說到台灣要發表什麼聲明，那是台灣的事，美國政策並不 承認台灣是一個主權國家，那便比較符合美國政策。台灣是否獨立， 是否主權國家，有國際法上的定義，有事實的認知，有不同的政策決 定，美國不承認台灣是一個獨立國家，那是美國的政策，而不一定是 事實的表述。鮑爾稱台灣可以發表自己是主權國家的聲明，而美國政 策是不承認，這表示雙方看法、立場不同。
但這種立場也常常混淆，常常出狀況，例如布希總統和鮑爾國務卿在 提到台灣時，都曾稱為「國家」。鮑爾在正式記者會中提到陳水扁還 是用「陳水扁總統」。不是國家，何來總統? 不把台灣這一個國家當 國家，只是應付中國霸權的權宜手段，事實上，就像提問者所說，至 少還有二十幾個國家承認台灣是一個國家。不但如此，鮑爾所一再提 及的台灣關係法，也把台灣視同國家，美國一應適用於國家、外國、 外國政府的法律均適用於台灣。
在正式政策的層次上，美國不承認台灣是一個國家，倒是事實。美國 此項政策，至少應從一九七九年美國外交轉向時算起，美國與「中華 民國」斷交，便以「台灣當局」稱呼台灣。但嚴格說來，那是美國政 策的改變，而不是台灣地位的改變。
過去，美國政策對「台灣不是主權國家」有比較婉轉的說法，如一九 九四年台灣政策檢討，美國重申「一個中國」政策，並稱美國不支持 台灣參加像聯合國之類「以國家為會員」的國際組織，這就是美國不 承認台灣是一個國家的另一種說法。
但是，鮑爾國務卿用直接的語言稱「中國只有一個。台灣並非獨立」 ，那是不合事實的陳述，也容易引起誤解，令人遺憾。美國應該理解 及接受台灣的「現狀」就是獨立的主權國家，台灣主權屬於在台灣的 二千三百萬人民。如果美國不接受如此現狀的解釋，其必然結果是台 灣人民繼續接取更積極的作為，建立一個全新的國家。
鮑爾仍沿用舊套，或依中國的說法，把這種政治訴求及活動，稱為「 台獨運動」，但台灣實際上已經脫出「台灣獨立」的訴求，而是台灣 「建國」的訴求。台灣既不屬於任何外國，不是任何國家殖民地，在 民主體制下，人民選擇自己的政府、總統、國會，有自己的外交、國 防，與各國有正式外交或實質關係，就沒有從那一國「獨立」出來的 問題，只有經過內部憲政改革與參加國際社會的建國問題。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兩蔣與韓、墨辯論台灣軍購</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-20/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Oct 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-20/</guid>
      <description>兩蔣與韓、墨辯論台灣軍購 王景弘
美國國務卿鮑爾即將訪問中國，國務院官員說，美國對台灣軍售是鮑 爾與中國官員要討論的議題之一。因為中國外長李肇星訪美時，對美 國決定對台灣提供的軍售，提出諸多異議，鮑爾將有所回應。
換句話說，中國正施強大壓力，迫美國取消布希政府決定的一批對台 灣軍售，美國則抗拒壓力，要指陳中國對台灣日增的軍事威脅，和美 國協助台灣建立方衛能力的必要與承諾。
在這種局面下，台灣內部卻出現在二喩喩喩年之前所不能想像的政治 場景：
&amp;mdash; 國民黨和親民黨的立法委員，包括不知台灣安全為何物，只知以 其黨魁私心意志為意志的所謂「本土派」委員，全體一致，以美方開 價太高、買了也沒有用、買了會引起兩岸軍備競賽、台灣不要被美國 人利用、寧可要這些錢用來辦教育、文化、社會福利等各種理由，和 拖延戰術，就是不讓預算案通過。
&amp;mdash; 習慣當國民黨「反共」打手的媒體與所謂知識份子，特別是一些 頂著「院士」光環的「高級知識份子，以「悲天憫人」，「以和為貴 」的說詞，反對台灣軍購。有人還把什麼墨子、韓非子請出來，作為 反對台灣軍購的「根據」，不知道如此古人與現代國家與現代武器能 扯上什麼關係。他們這種人動不動就請出「蔣總統」助陣，但這檔子 事大概「蔣總統」幫不上忙，只好找更是死無對証的墨子、韓非子來 唬人。
&amp;mdash; 同樣是在國民黨培養下成長的專業軍人、國防部長李傑對台灣國 家安全憂心忡忡，對立法院拖延不能及時通過預算尤感挫折，聲言一 月間預算不過關，他國防部長也幹不下去了。
&amp;mdash; 民進黨政府在立法院居少數，抗不住黨紀嚴明，不顧國家安全的 多數泛藍立委，但除了一些談話、呼籲，卻也看不出領導層積極遊說 「本土派」以國家安全為重，支持軍購預算，不要把內部政治紛爭擴 大到國防與外交的動作。
這些場景顯示的是國民黨政客、御用學者和其舊宣傳媒體輸不起、沒 有原則、寧可把台灣送給中國而不肯尊重台灣人民自主的殖民者心態 ，和他們對國家安全問題前後不一的虛偽、荒誕面目。
一些過去靠立場「反共」而得蔣家之寵的學者及媒體，似乎在國民黨 被選民淘汰後，便忘了蔣家如何挖空心思要向美國購買軍備而不可得 。在一九七喩年代末期，情報人員想非法購買魚雷而墮入聯邦調查局 圈套。美國依中國三條件與中國建交，台灣賴以維護安全的「中美共 同防衛條約」面臨廢除，蔣家政權使盡力氣，換來「台灣關係法」， 使美國對台灣安全，特別是防衛武器的提供保持不斷。
在蔣經國時代，台灣與美國關係好壞，最重要的檢驗標準，便是軍售 是否順利得到台灣想採購的武器。蔣經國對「好友」雷根上台，抱很 大期望，但他想採購先進戰鬥機卻仍落空。一九八二年，美國與中國 發表限制對台灣軍售之「八一七聯合公報」，蔣經國想盡辦法，弄到 雷根一份「六大保証」，要點也在軍售無停期，事先不與中國討論， 台灣關係法不修改。
因為美國對台灣軍售一經披露，中國便抗議，美國立場尷尬，蔣經國 還召集當年黨國嚴密控制之媒體老闆當面指令，非美國正式發表之軍 售消息一律不准刊登，違者重辦。當年沒有人說這是違反新聞自由， 而是說為國家安全利益，對當局決定一律遵辦。
蔣經國執政時代，怕買不到美國先進武器，只要美國一批准，立即購 買，絕對沒有美國批准，台灣還有立法委員不同意預算的事，也沒有 什麼院士敢搬弄墨子、韓非子，因為院士今天有異議，明天大概就不 是院士了。
高性能戰鬥機、潛艇、魚叉飛彈、新型戰艦、空中預警機、高性能雷 達都是當年台灣想買，美國拒絕出售的項目，蔣經國政府為強化軍力 ，一九八喩年代還偷偷發展核子武器，那時的敵人和現在一樣是對岸 的中國。
李登輝主政，其本上還是國民黨當權，軍購仍無阻力。一九九二年還 利用老布希選情告急，並釋出中國購買俄羅斯蘇凱戰鬥機的消息，和 運用法國同意出售幻象機的決定，迫使布希批准出售 F-16 戰鬥機給 台灣，而且迅速簽約，以免變卦。
在國民黨政權結束之前，魚叉飛彈買了，高性能戰鬥機買了，空中預 警機也買了。就是潛艇仍視為攻擊性武器，不批准，而防空系統也非 最新體系。但在中國佈署飛彈，嚴重威脅台灣安全的局面下，小布希 政府批准出售潛艇、長程雷達、先進防空系統、反潛作戰飛機，而且 可以確定要把台灣納入具高度政治意義之反飛彈體系，這是國民黨政 府求之不可得的大事，但國民黨已失去政權，他們的態度變成嫌貴、 嫌「美帝」敲詐，怕挑釁中國引起「軍備競賽」，說台灣軍力強了， 反會招來中國用武，他們不再認為嚇阻能力有助「國家安全」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美國外交檔案中的「彭明敏案」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-17/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Oct 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-17/</guid>
      <description>美國外交檔案中的「彭明敏案」 王景弘
四十年前，蔣介石仍在高喊反攻復國的口號，但是，旁觀者清，台灣 的國內外情勢日益惡化，他反攻大陸，解救同胞的美夢正迅速消失。
一九六四年初，法國總統戴高樂決定放棄蔣介石，轉承認毛澤東的政 權代表中國。
即使是與蔣介石關係密切的南韓駐台北大使金信，也對美國大使館副 館長高立夫密言，雖則他希望中華民國能收復中國大陸，但他覺得中 華民國已無法達成此目標。中華民國的國際地位將繼續惡化，它將無 法再自稱代表全中國，這在內部會發生嚴重震撼。
蔣介石還不知他面臨的嚴重問題，來得比預期還要快。中華人民共和 國已經在秘密發展核子武器，在那年十月成功完成試爆，此舉實即粉 碎蔣介石的反攻大陸夢。另外，台灣學術界一位前途無量的年輕教授 彭明敏，和他兩名學生正悄悄準備一份宣言，控訴蔣介石虛妄的中國 政府，並指陳台灣人民自救，成為一個民主國家的道路。
彭明敏和他學生所擬的「台灣人民自救運動宣言」，並未見天日，數 以千計的文件，一印好便被查扣，彭明敏和他的學生以叛亂罪被捕。
對彭明敏等人的秘密逮捕，直到十月二十四日才宣佈。在美國外交文 件中所見的第一份有關報告是一九六五年一月二十九日，美國大使館 報告華府，彭明敏將在幾週內交付審判，及台北傳言彭明明供稱他的 行動受到美國人鼓勵。
據美國大使館報告，謠言起自國民黨。自立晚報總編輯李子儀告訴大 使館雇員說，因為彭明敏供出高立夫涉案，高立夫最近會被調職。李 子儀稱他的消息來自國防大學教授何浩若，何曾奉命去遊說彭明敏悔 過合作。
一九六五年二月六日，美國大使館報告華府，當局已對彭明敏起訴。 令人矚目的是起訴書的英文譯本是由國防部長蔣經國交給美方人員， 蔣經國還留話稱，彭明敏向偵詢人員表示，他的行為受到幾位美國人 的很大影響。但是，蔣經國強調，為避免引起反美情緒，這些指控並 未列入起訴書。
大使館在報告中評論起訴書說，雖然彭明敏被控企圖「以非法手段 改變憲法及推翻政府」，但所舉之証據卻只証明彭明敏和他的學生僅 同謀草擬及印製宣言，倡議台灣人民自救。
一九六五年四月二日，軍事法庭對彭明敏等人印製宣言，意圖「推翻 政府」，宣判有罪。美國大使館報告國務院，彭明敏的宣言說反攻大 陸不可能，顯然「侮蔑蔣介石和其他領導人」的能力。但並未提出有 力証據足資証明被告企圖推翻政府。
不過，美國大使館強調，宣言未提台灣獨立及納入呼籲台灣人與大陸 人團結一致，至少顯示其力圖避免叛國之罪。
美國大使館對審判中未提及日本人、美國人或共產黨份子涉案，似乎 感到鬆一口氣。
美國駐台北大使馬康衛報告華府，由於美國學界的奔走營救，彭明敏 被關六個月後獲釋。
一九六五年十二月四日，美國大使館收到當地美國記者提供三份彭明 敏所寫的文章，其中一份沒有定題目的文章最有意思，它提出十二個 問題，說他擬自救宣言，目的在激起國民黨當局及自滿的台灣知識份 子，對台灣前途進行大辯論。
彭明敏所提出的問題包括：已經永遠失去中國的「中國政府」到底是 什麼? 它代表誰? 對虛構的國民黨政府代表中國，及國民黨政府的反 攻大陸神話，人們還要繼續接受多久?
當然，彭明敏並未能引發大辯論，因為他所提出的問題，並無機會公 諸於世。
彭明敏希望能回台大教書，但那是不可能的事。他找國外的教職，但 國民黨不准他離開台灣。馬康衛大使報告國務院，即使美國介入強力 交涉，中華民國政府也不會同意彭明敏接受美國學術界聯合會的贊助 而出國。
一九六九年初，季辛吉出任尼克森總統國家安全顧問，彭明敏立刻給 他寫一封信，尋求他的協助。彭明敏曾參加一九六喩年在東京舉行， 由季辛吉教授主持的哈佛國際研討會。
他的信由同期日本學者橫堀另撰彭案情形，一起轉寄白宮。白宮國家 安全會議一名幕僚回一封信給橫堀，感謝他「提醒我們對彭教授問題 的注意。」
事情沈寂了一陣，但一九七喩年一月二十三日，兩名美國記者向台北 大使館查詢彭明敏脫逃離台的消息。美國大使館還否認彭明敏是被從 台中清泉岡美國空軍基地私帶出境的謠言。
儘管傳言滿天飛，第一個有關彭明敏逃亡路線的可靠消息是美國駐香 港總領事館一九七喩年二月二十九日的報告，引述瑞典商人克魯柏稱 ，彭明敏是以化名搭乘北歐航空公司班機到瑞典。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小國居然主張弱肉強食</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-13/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Oct 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-13/</guid>
      <description>小國居然主張弱肉強食 王景弘
如果有一天，陳水扁總統豎起眉毛，怒目圓睜，對新加坡鄭重警告： 新加坡必需「回歸」台灣，成為一個特別市，新加坡也不能改變憲法 ，禁止父子同科，同在朝裏當大官，否則台灣將以武力相向。阿扁發 威之後，帛琉外交部長到聯合國發言，勸新加坡認命吧，就依阿扁的 要求作為台灣的一個市，免得台灣動起干戈，危及地區穩定。
如此一來，你猜新加坡將如何反應? 我想它的外長會使用比 PLP 更 具行動意義的字眼罵過去，而且會哀爸叫母，臭台灣霸道，侵略，干 預新加坡內政，違反一切國際法規則，國際社會應對台灣破壞現狀， 危害地區穩定的惡行加以抵制。
我相信新加坡不會默默爾息，舉刀自宮，乖乖成為台灣的一市，以免 台灣用武，破壞地區穩定，而國際社會也不容許台灣如此霸道。
新加坡如果依此秆絡反應，那是正常國家的作法，也是具有是非、道 德與國際正義的作法。一個小國，如果主張弱肉強食，而非國際社會 嚴守平等、公正、不干預內政、和平共處的原則，那是把自己生存推 到朝夕不保，隨時可受大國宰割的危境。
當然，台灣、阿扁不會如此霸道，帛琉也不會如此昏庸，分不清是非 ，不知民主為何物。台灣所求者是國際社會承認、接受它是一個正常 國家的「現狀」，彼此河水不犯井水，和平共存，同謀發展與繁榮。 台灣內政改革是台灣人民的基本人權，聯合國公認的普世價值，應為 國際社會所接受，中國以武力威脅，試圖干預台灣內政，併吞台灣， 那才是破壞穩定的禍源，要保障地區和平與穩定，應譴責與抵制的是 中國的武力威脅，而不是台灣的民主改革。
新加坡可能認為如此比擬不當，因為新加坡與台灣並不相干，台灣憑 什麼要新加坡成為台灣的一個市。它可能還說台灣現狀並不是一個國 家，不像新加坡是一個獨立國家，而且是聯合國會員國。
不錯，台灣要把新加坡納入為一特別市，並沒有國際法上任何根據， 但是中國強行要把台灣併吞，同樣沒有國際法上的根據。中國要併吞 台灣的論述，在法理問題上只提到「開羅宣言」和「波茨坦宣言」， 並不敢提舊金山對日和約的終結決定。
如果新加坡附合中國的妄論，認為台灣從來不是一個獨立國家，因此 不能成為一個國家，那豈不是自我否定它從馬來西亞獨立出來的國家 地位? 第二次世界大戰結束後，有多少國家都是由從來非國家的地位 ，成為獨立自主的國家。馬來西亞一九五七年從大英帝國獨立，新加 坡一九六五年從馬來西亞獨立，不是都很尊重民主與人民自決?
台灣的情況，實際上比新加坡要好得多，主張對台灣有主權的中華人 民共和國，從來未擁有或統治過台灣，問題出在中國無理的霸權，不 如大英帝國和馬來西亞還能尊重人民自決的權力。新加坡責怪台灣， 真是找錯對象。
台灣的現狀「不是國家」，或說它不是聯合國會員國，便不是國家， 那更是一派胡言，依國際條約所設定國家的要件，台灣一樣不缺，承 認台灣的國家只有二十幾國，並不是因為台灣未具備國家的條件，而 是其他國家受制於中國的壓力，不顧公理的強權政治，把台灣權益當 犧牲。至於聯合國會員問題，那也是中國霸權、無視聯合國會籍普遍 性原則，強迫國際社會排除台灣的結果，而瑞士原來並未參加聯合國 ，但並無損於其作為一個主權國家的地位。
台灣明明是一個主權獨立的國家，一個從未隸屬中華人民共和國的民 主國家，它要進行必要的民主、憲政改革，它要改變國家名稱，它要 參加以維護世界和平為最高宗旨的聯合國，卻受到中國的武力威脅與 干預，破壞穩定的責任在中國至為明顯。與台灣同為小國的新加坡居 然不感到自危，反而顛倒是非，不指責中國的武力威脅是破壞穩定之 源，卻誣控台灣民主改革，獨立自主會危害地區穩定。
新加坡沒有自知之明，一個幾百萬人口的城市國家，居然附合弱肉強 食的霸權主張，完全自失立場，不顧任何國際正義與人權，如此立場 難保沒有惹禍上身，被人強暴的一天。
我們對新加坡不顧原則與立場，胡亂 PLP 當然不悅，但如果有一天 新加坡碰上像台灣被脅迫的困難處境，他們可以相信台灣領導人批評 的箭頭會指向強權，而不會不分是非，接受弱肉強食的霸權主義，勸 新加坡認命，以維持地區「穩定」。
作為一個小國，台灣沒有理由不尋求穩定，但它不能接受被併吞的假 穩定。新加坡當局要搞清是非，中國霸權才是地區穩定的威脅。如果 新加坡和國際社會真正關心地區穩定，他們應承認台灣是一個與中國 互不相隸屬的主權國家現狀，把台灣納入國際社會; 他們應勸阻中國 以武力威脅台灣的霸權行為，使地區穩定與發展獲得保障。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陳水扁下的模糊險棋</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-11/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Oct 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-10-11/</guid>
      <description>陳水扁下的模糊險棋 王景弘
陳水扁總統宣示願意以一九九二年「香港會談」為基礎，恢復與中國 對話，這項「善意」的建議，有許多可讓北京、國際社會、國內黨派 扭曲，各自解讀的空間，以民進黨宣傳居於劣勢，北京長於說黑道白 ，不動如山的霸氣，這是一著險棋。
把陳總統的建議，從整體談話中抽出來看，這是很明顯的自我讓步。 以九二年「香港會談」為基礎，很容易便會被扭曲為「回到」，或「 接受」國民黨政府都否認的「九二共識」，也即所謂「一個中國，各 自表述」。其重點自然又會被扭曲為接受北京的「一個中國」原則。
華盛頓郵報從台北發出的報導，便指陳水扁建議以「香港協議」作為 復談基礎。不知道台北正式英文文件是否如此翻譯，但「香港會談」 與「香港協議」顯然有很大差別。基本上香港會談並沒有達成「一中 各表」的協議，在香港會談結束後，台北提出過幾種表述「一中」的 方式，但不了了之，並無正式協議，而香港會談的精神，頂多是「擱 置爭議」，進行會商。
陳水扁走回頭路，接受「一個中國」，那是不可思議之事。接受「一 個中國」，解釋成台灣是「中國」一部份，那是把台灣作為一個主權 國家的最有力法律基礎奉送給北京，誠如陳水扁所言，接受「一中」 原則即否定台灣主權國家地位，向中國投降。李登輝總統在位時，已 經否認有接受「一中」的「九二共識」，陳水扁絕無大翻轉的道理。
但為使北京新領導人可以扭曲「香港會談」的基礎，有「面子」恢復 雙邊會談，而不願把話說清楚，陳水扁可能造成新的「誠信」問題。 他急於尋求與北京關係的穩定而不斷「釋放善意」，大小橄欖枝一拋 再拋，難免被看破手腳，也出現誤解。如果「香港會談」被曲解為接 受「一中」的「九二共識」，屆時在國內泛綠壓力下要打退堂鼓，那 又成為陳水扁「善變」的新証據。
不過，陳水扁的建議並不能斷章取義來解讀，而且把它解讀為接受「 一中」是嚴重錯誤。陳水扁在文告中明確提到中華民國「是」台灣， 台灣「是」中華民國，中華民國的「主權」歸台灣二千三百萬人民所 有。換言之，中華民國作為一個主權國家，其土地限於「台灣」地區 ，其人口限於台灣地區的三千三百萬中華民國國民。
這項有關台灣主權國家地位的陳述，基本上也是李登輝總統時代「香 港會談」的基礎，台灣從未放棄主權國家的地位，以與北京進行會商 ，如果無視這段有關台灣主權國家地位的談話，而把「香港會談」曲 解為接受「一中」那明顯是錯誤的。
陳水扁總統下此險棋，也應該擺在幾件重要事件的發展上來看。第一 ，中國年輕一代領導人胡錦濤在名義上正式取得完整的領導權，以此 重新包裝的善意測試北京新領導人是否能務實，用新的思維，以人民 福祉為基礎，重新考量所謂「台灣問題」。
第二，台灣面臨新軍購案，此案通過，對嚇阻中國使用武力有其高度 作用，中國自然感到受「剌激」。
第三，台灣憲政改革之路，不論是修憲或制憲，勢在必行，以「黨國 」專政的中國也感到「剌激」。
中國動用其統戰伎倆，利用台灣內部反對黨裡外不分，強力反對軍購 ，製造台灣內部爭議，陳水扁此項「善意」可視為政治手段，緩和軍 購案對中國的剌激性。
很顯然的，如果中國新領導人能務實，並以新思維尋求雙方關係僵局 的解除，他可以趁陳水扁提出的模糊建議作為恢復會商的下台階，對 雙方都有利。這種可能性並非完全沒有，但以中國的政治及其優先順 序，這種可能性並不高。北京的目的在逼台灣接受「一個中國」，使 它取得對台灣主權的根據，台灣不接受此原則，恢復會談對它並沒有 什麼好處。它目前廉價勞工、原料、土地所佔有的生產優勢，已足以 吸引台灣的資金與投術，所謂「三通」所差在「直航」，而直航與否 ，它所要的利益仍在逼台灣接受「一個中國」，把航線定位在「國內 航線」。如果達不到此目的，它並不急，壓力在民主體制的台灣。
胡錦濤是以「慎重」性格出頭的中國新領導人，如果說他會在江澤民 交出軍權後便受陳水扁之「誘」，未取得「一中」原則的承諾，便同 意與台灣恢復會商，那幾乎是不可想像的。依他自己政治利益及客觀 政治輕重緩急而論，他一定選擇「靜以觀變」。四年來，北京不動如 山，陳水扁已一再讓步，它何不再等等看?
當然，等等看，對北京並非完全沒有風險，因為台灣的民主動力強大 ，陳水扁的善意並非可以不受節制的擴張下去，這些善意隨時會因為 政治情勢的變化，而無法持續。中國想一舉統吃，也要冒風險。
如果陳水扁建議的另一個主要聽眾是國際社會，特別是美國，則此項 建議初步得到美國良好、積極的反應，國務院發言人稱此項建議「提 出一些緩和緊張和恢復對話的創造性的想法，美國表示歡迎。」
在中國拼命動員國際社會打壓台灣之際，陳水扁總統的新建議在應付 國際宣傳上至少已取得正面的評價，中國是否能改變思維是另一個待 觀察的動向，但那不應作為陳水扁建議成敗的檢驗標準。雙邊的問題 無法靠單方面投降解決，而保障台灣主權、國家安全的奮鬥也是多方 面的努力。在拋出此建議後，台灣最重要的課題是不能被國際社會扭 曲為台灣接受「一個中國原則」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>凱德磊「私訪」台灣所呈現的問題</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-09-20/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Sep 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-09-20/</guid>
      <description>凱德磊「私訪」台灣所呈現的問題 王景弘
美國國務院副助理國務卿凱德磊被控未據實填報訪問台灣一事，突出 外交系統與情報機構功能、結構及競爭所產生的問題。這個老問題， 過去無法解決，將來也無法解決。
凱德磊「私訪」台灣，及與情報官員接觸發生意外事件，外交部長陳 唐山宣稱不知情，外交部在「狀況外」，而媒體報導，國安局証實以 專案方式接待凱德磊訪問台灣，這是政府左手不知右手在做什麼事。
在凱德磊被指控的疑雲未解之前，國務院態度也非常低調。因為凱德 磊官階還在不准訪問台灣的層次，他以極機密方式到台北，並在背景 調查中未填報此行，而被聯邦調查局注意釘梢，如此狀況也有人不排 除聯邦調查局求功心切，並未對他「私訪」未報，先向國務院求証事 實真相而有所誤會的可能性。
國務院並沒有對兩位國安局駐美官員下逐客令，顯然美方並不認為他 們的工作逾越或違反外交人員的行為規範。如果他們作為有問題，美 方早就宣佈他們是「不受歡迎人物」，要求他們離境。
台灣有些媒體習慣把情報官員稱為情報「幹員」，而把「情報」搜集 工作視為極狹義的、以各種不當手段去「偷、買、騙」來的文件、內 情、機密。但從事這種不法、狹義情報的人，身份是不能公開的。配 屬在大使館或台灣代表處、美國在台協會這種駐外機構的情報官員， 與外交官員同樣享有外交豁免權，他們負責與駐在國的情報合作、聯 絡及以符合外交人員行為規範的方式，與駐在國各層面接觸，取得瞭 解駐在國所必要的各種資訊，並不是小說中的「間諜」。
美國有兩位駐過台北的情報官員，他們的大名台灣政界還耳熟能詳， 一位是克萊恩 (Ray Cline)，另一位便是李潔明 (James Lilley)。 克萊恩任中央情報台北站長時，與蔣經國公誼私交均深，克萊恩夫人 還是蔣經國的英文教師。他後來回美擔任中央情報局副局長，兩度奉 命專程到台北遊說蔣經國影響蔣介石不要否決外蒙古加入聯合國，及 不要主動與法國斷交。李潔明曾在中情局台北站、香港站任職，並擔 任過北京站站長，中央情報局中國事務國家情報官員，後來擔任美國 在台協會駐台北處長及駐中國大使。他任情報官員的身份是搜集情報 ，但並不是「間諜」。
台灣在駐美代表處也派有情報官員，負責人中將官階，以顧問名義公 開活動，他屬下有處理日常業務的秘書。依政府結構及分工的理解， 駐美情報官員的任務是與中央情報局、國防部情報局等機構例行交往 ，進行官方情報交流與合作，並非作秘密情報，或像舊蘇聯的 KGB 那樣吸收、收買「間諜」。
但問題出在國安局的情報分析，並不能以與中情局的官式交換為滿足 ，它為國家安全業務及研判國際情勢，需要來自各方面的資訊，這些 資訊要多，也要快。外交系統呈報的資料，在台北並不一定分給安全 局，即使分過去，時機上也較遲。在國安機構來說，多方面情報來源 的綜合研判，可能更有助判斷的正確性，因此，駐美情報官員的業務 及接觸對象便不限於中央情報局，國防情報局這些對口單位，他們連 國會報告、國務院的報告、國防部報告、聽証會証詞、美國政府官員 有關台灣、中國、國防、東亞各方面問題的記者會答詢，乃至華府各 種智庫的討論會內容，都成為搜集的對象。他們要瞭解美國政策，也 需要與不同部門官員交換意見，聽取對方的正式或背景說明。
外交系統方面人員多，層級和分工都很清楚，以凱德磊為例，他是駐 美代表的正式交往對手，外交系統人員雖在公開或社交場合可能與凱 德磊見面，但他們不可能逾越層級與他打交道。相反的，以顧問名義 駐美的情報官員，並不受外交系統節制，如果凱德磊有時間，願意作 非正式的談話，增進國安當局對美國政策的瞭解，他要求與凱德磊會 晤對雙都不算犯規。
在外交系統方面，不可能出現三等秘書、二等秘書，甚到副代表例行 性與代表的美方對手打交道的事，美方官員也不會接受這種層級不對 頭的邀約。但情報系統人手不足，瞭解問題與取得更多資訊的壓力大 ，不同功能、不同屬性和機構問相競爭的特色，在陰差陽錯下，便會 出這種意外事件。這是不幸事件，但如果台灣作為並無違法、或違反 國際外交人員公約，這並不是有損雙方關係的嚴重問題。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美副助卿唐凱瑟私訪台灣疑雲</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-09-16/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Sep 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-09-16/</guid>
      <description>美副助卿唐凱瑟私訪台灣疑雲 王景弘
前國務院主管亞太事務副助理國務卿唐凱瑟，被控去年訪問中國之後 ，未經報備私自訪問台灣，與一名「台北駐美經濟文化代表處的情報 官員見面」。釘梢唐凱瑟的聯邦調查局人員，今年九月四日在華府近 郊飯店目睹唐凱瑟與「兩名台灣情報人員」見面，並交付「似乎帶政 府印製」之文件。這種劇本看來又像「諜影」，但卻是漏洞百出，疑 雲重重。聯邦調查局並沒有指控唐凱瑟出賣情報，或其他動機。
認識唐凱瑟的人，幾乎沒有人會相信他會「出賣情報」或不經報准， 便擅自在訪問北京，路過東京時「失蹤三天」，私自訪問台灣。唐凱 瑟熟悉中國、日本事務，曾在美國駐北京及東京大使館服務，在出任 副助理國務卿前擔任過中國事務處長，被認為是在中國事務上對台灣 立場較公正的官員之一。
唐凱瑟去年訪問北京時還是副助理國務卿，說他在回程經過日本時， 繞道私自到台灣「觀光」，那是有點不可思議，因為他不可能不知道 國務院副助理國務卿還不能訪問台灣，他也不可能不知道副助理國務 卿不可能在經過東京途中，可以神不知鬼不覺失蹤幾天，沒有人會知 道他的下落。
但聯邦調查局指控他在五月填報國外旅行記錄時，穩瞞台灣之行。他 的上司助理國務卿凱利則告訴聯邦調查局，凱瑟不准到台灣「作公務 旅行」，因為美、台無外交關係。凱利稱會他「批駁」如此旅行。
凱利的話是否受到聯邦調查局的誤解? 因為國務院台灣事務顧問可以 訪問台灣，但也非以國務院官員「公務」身份，而是自稱美國在台協 會顧問去尋視業務。凱利並沒有說凱瑟不能去台灣作「私人旅行」。 因此，他被指控的只是「隱瞞」台灣之行。
聯邦調查局並沒有說明凱瑟隱瞞台灣之行的動機，如果純就推測，第 一種可能是唐凱瑟利之行被中國情報得知，並對美國糾纏，美國政府 便以凱瑟之行隱瞞未報作為理由，以証明美國政府政策並未改變，副 助理國務卿層級仍不准訪問台灣。第二種可能是唐凱瑟自己忘了填報 ，並沒有不良動機。第三種可能是他有聯邦調查局暗示的不良動機， 他在台北見到駐美代表處的情報官員。
有不良動機的揣測最離譜，如果他有不良動機，居然敢於違反國務院 規定私訪台北，並與台灣情報人員見面。台北政局複雜，即使美國在 台協會被瞞過，也難保沒有人因為政治目的，故意把凱瑟的行蹤向北 京或美國方面風報信。
不但如此，副助理國務卿是台灣駐美代表與美方交涉往來的正式管道 ，並不是駐美情報官員所接觸的層級，他會不透過外交部、美國在台 協會安排，私訪台北與台灣駐美的情報官員見面，那更難置信。
聯邦調查局顯然是因為發現唐凱瑟穩瞞「私訪」台北，而開始對他釘 梢，發現他退休後，兩度與「台灣情報員」在華府近郊餐館聚晤，第 二次看到他交付文件給「台灣情報員」時，在餐館前將三人截下詢問 。事實上，駐華府的各國大使館官員與美方人士的非正式談話，不是 早餐就是午餐，有不良動機的行為，不可能在這種場合出現，更不會 「情報員」一來便來兩個人，被「人贓俱獲」。
這種場合的談話即使有文件，通常也是非秘密文件。唐凱瑟稱他交付 的六頁文件是他討論的要點。聯邦調查局也沒有說明那是什麼文件， 只說那是從他「擔任公職可接觸的資料中得出」的內容。如此含糊用 語表示那並非什麼官方的機密文件。
最近一位美國國防部官員才因涉嫌把美國有關伊朗的機密情報交付以 色列而鬧得滿城風雨，以色列及猶太人在美國的遊說團體「以色列公 共事務會」形象大受損害。唐凱瑟受指控，這些未能解釋的疑點如不 及時澄清，難免被有心之士拿來作為打擊台灣的藉口，以後美國官員 對與台灣人員的接觸往來也可能更保守。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美大選最後一程：凱利起步不順</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-09-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-09-07/</guid>
      <description>美大選最後一程：凱利起步不順 王景弘
九月初的勞工節，通常被當作美國總統大選的重要指標，那是漫長馬 拉松賽跑的最後一程。民主黨候選人凱利最後一程的起步，顯然比共 和黨的布希不順。
論民調數字，有線電視網與「今日美國」在共和黨紐約提名大會後進 行的民調，布希在可能投票選民中，以百分之五十二領先凱利的百分 之四十五，而「時代」及「新聞週刊」兩家雜誌的民調，布希都領先 十個百分點。兩人行情漲跌，與七月底民主黨提名大會後情勢，已經 翻轉。
凱利得提名大會造勢之利，民調呈微幅領先布希，但他得到提名大會 之助的幅度並不大，而且這些泡沫消失得很快，到共和黨提名大會前 ，兩人民調又回到平手階段。毫無疑問的，布希因為提名大會得到的 聲勢上揚，也會有消失現象，兩人差距日漸迫近，但在最後一程起步 ，時間已不多，要從落後往前趕，自然令民主黨焦急。
在民調數字對民主黨不利之際，前總統柯林頓卻又選錯時機心臟出問 題，緊急動心臟血管繞道手術。柯林頓在二千年大選時被民主黨候選 人高爾擺在一邊，因為怕選民想起柯林頓的白宮醜聞，和怕選民厭倦 老面孔。但今年局面不同，柯林頓在民主黨仍受歡迎，而凱利的自由 派色彩濃厚，需要柯林頓出力相助。柯林頓原已答應多場重要募款工 作，並願與凱利聯袂造勢，現在一動心臟手術，最保守估計四個星期 不能輕舉妄動，如要保險可能過六星期再說，那時大選己迫在眼前， 能發揮多少作用已經難說。
柯林頓保心要緊，他的舊屬則多人加入凱利競選團隊，重新調整競選 基調及加強對布希的攻擊。陣前易將，實際上承認情勢不利，需要改 弦更張，但凱利可以改變策略，卻難以丟掉自己的包袱。經濟情況不 佳及伊拉克作戰傷亡不斷，確實造成許多選民對布希失望，但是凱利 並不能靠選民對布希失望得勝，他需要証明他有可行計畫，有更好領 導能力，讓選民相信選他比讓布希連任更能解決問題。
至少到目前為止，凱利顯然還無法說服選民，應該由他取代布希。相 反的，他仍陷在自己定位不明，自己立場說不清的困境。這位麻州籍 自由派國會參議員，在民主黨提名初選時，靠服役越戰時小快艇同袍 之助，以越戰英雄姿態異軍突起，打敗同屬自由派的狄恩。民主黨認 為凱利全國知名度不高，一般選民對他瞭解不深，因此，在提名大會 上應先下手定位自己，以免共和黨扭曲他的形象。在這個思考下，民 主黨提名大會便以突出凱利的越戰英雄形象為主題，拉出舊日袍澤及 退伍將領述說他的英勇，愛國及對國家安全問題的堅定。
但是，越戰在美國還是一個很分歧、很帶爭議的問題。凱利在越南戰 場服役四個月，得過銀星、紫心勛章，但退役回國後卻領導反越戰運 動，表演丟棄勛章，在國會以不實、誇張之詞描述美軍在越南的作為 。他既然把自己打扮為越戰英雄，便有當年越戰退役官兵出面挑戰他 得勛章的事實，和他誣蔑越戰的証詞。這一波攻勢以當年的冤家對頭 出版「不夠指揮資格」最具傷害性，而他們得到共和黨金主之助，在 決戰州作電視廣告，攻擊凱利得到勛章，並不是敵人火力造成，或只 是些微皮肉之傷，算不得英勇，而他反越戰的說詞，更傷當年越戰官 兵之心。
越戰退伍軍人對凱利的攻擊，一舉衝垮凱利的英雄形象，而布希陣營 更利用凱利在國會參院二十年的自由派投票紀錄，和搖擺不定不定的 立場，對他嚴詞抨擊，把他定位成一個習於大翻轉，說話靠不住的人 。共和黨的強力負面攻擊，再加上突出布希因應「九一一」事件及為 保障美國國家、人民安全的強硬、果斷行動，讓布希在國家安全領導 方面居於優勢地位。共和黨提名大會，不但共和黨人批凱利，還請來 喬治亞州民主黨籍國會參議員米勒清算民主黨與凱利。面對共和黨的 強力批判，凱利陣營還手無力，民主黨挫折、焦慮之聲四起，新民調 顯示共和黨策略得逞。
現在凱利陣營決心把競選主軸調回經濟、就業和「錯誤」的攻擊伊拉 克之戰，而避談四十年前的越戰，與布希進入最後一程白宮角力，他 從落後追趕，註定還是苦戰。布希不但在民調上暫居優勢，而且他二 千年大選時，他在威斯康辛州、艾荷華州、俄勒岡州都以五千票左右 受挫，今年下大功夫，贏回的機會不小。
在個人條件上，凱利還有他的包袱，他比柯林頓更自由派是其一，他 是天主教徒是其二，他在電視鏡頭前不上相，不討人喜歡，而他大有 錢的妻子原是賓州共和黨國會參議員韓茲遺孀，在非州長大的葡萄牙 人，同樣不上鏡頭，甚至被美國媒體形容為勢利、粗魯，此其三。這 比起布希的性格被較多數人評為「討人喜歡」，便吃虧。
在時程上，共和黨選擇紐約舉行提名大會，目的便在利用世貿大樓被 毀激起的愛國情操，「大樓在這裡倒塌，國家在這裡興起」，來贏取 全國對布希的支持，「九一一」週年紀念，將可再收同樣效果。日前 傳說，伊拉克獨裁者海珊可能在未來幾星期內被提審判，海珊被審的 鏡頭對布希競選應有幫助。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>民族主義與東亞新情勢</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-30/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Aug 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-30/</guid>
      <description>民族主義與東亞新情勢 王景弘
共產主義體制實驗失敗，使中國共產黨失去其統治中國的意識型態工 具，中共向資本主義制度投降認輸，為繼續保持其「一黨專政」，不 得不打出「穩定」與民族主義大兩面大旗，以經濟發展為主，政治改 革先擺一邊，希望飽受窮苦之害的人民，以民族「興起」為重，而不 要急於民主的邁步。
但民族主義是一刀的兩刃，拿它來激勵民心士氣，固然可以凝聚以「 中國崛起」為重的共同目標，轉移內部的不滿，但這一股力量一釋放 ，卻不免發生霸氣、排外的症狀，激發其他國家的猜忌，和同樣民族 主義的抗衡。
中國在近代史上受過列強欺凌，對歷史有選擇性記憶，習慣記仇，自 卑情結容易暴發自大情緒，它貧窮、落後、勢弱一個多世紀，現在北 京利用中國無限的廉價勞工吸引外資，成為勞工密集工業的大工廠， 賺入鉅額外匯，沿海城市呈現快速發展。隨財富的累積和與外界的接 觸，中共用以轉移內部政治問題的民族主義，對外開始發生衝突性後 果。
西方媒體與學者以「中國崛起」來形容中國尋求「富國強兵」的現象 ，但「崛起」明顯並不是一個完全正面的說法，因為沿用「崛起」一 詞的學者，主要認定國際社會在上一世紀初未及時和適當因應德國的 崛起，以致德國走向霸權主義，在歐洲造成兩次世界大戰的災難。中 國的「崛起」與「中國威脅論」的雙胞胎，正表現國際社會對中國「 崛起」的疑慮。
胡錦濤、溫家寶顯然瞭解被貼上「崛起」與「威脅」的標籤，對中國 的國際處境不利，於是找人玩文字遊戲，把「和平」的口號加在「崛 起」之前，表示中國經濟發展成「大國」，有如日本戰後的經濟重建 成強國，目標是和平，並非威脅。問題是北京的行為，與「和平」的 口號不符，而崛起本身就帶霸權意味，中國靠外資投入生產及出口， 在沿海城市經濟「起飛」，便自稱「崛起」，似乎自己貼金。
儘管「和平崛起」之詞，又告放棄，改以「經濟發展」，但它的經濟 發展、民族主義抬頭、「東亞經濟區」的構想、對天然資源與原料的 需求與競爭，都不可避免的與東亞鄰國相激盪，民族主義與經濟利益 的因素相結合，勢將對地區政治、安全、穩定形成重大隱憂。
中國有嚴重的反日情結，最近與日本足球賽不認輸，進行反日大示威 ，對日本隊喊「殺」，只是反日情緒的最新事例。中國利用日本曾對 中國發動侵略，不斷灌輸仇日教育與宣傳，並存心把日本壓制在戰後 有經濟實力，無政治、軍事發言權的次等國家地位。但是，在中國「 崛起」，經濟上威脅到日本製造業，軍事上威脅到日本國勢與安全之 際，要日本默默接受中國霸權，那是不可能的事。
中國民族主義抬頭，日本民族主義也在抬頭，小泉首相拜祭靖國寺， 中國抗議無效，決計不同意小泉訪問北京，小泉也不在乎。日本以國 際反恐名義，積極打破日軍不介入國際安全行動的設限，同時也加強 與美國防衛合作，強化國防能力，表面上對付北韓，實際上便在制衡 中國的「崛起」。
中國的「崛起」並不是那麼良性，合乎鄰國利益。北京想在東亞形成 一個大經濟圈，由它支配，基本上排擠美國和日本的利益。中國經濟 發展大幅增加能源、原料的消耗，它自己本身並沒有足夠的資源，結 果不免要與包括日本在內的其他國家競爭原料與能源。第二次大戰之 前，日本要建立以它為中心的「大東亞共榮圈」，為掌握原料與能源 ，如不能和平取得，便以武力奪取，最後它選擇對制止它取得資源的 美國開戰。中國「崛起」造成的資源爭奪，勢將產生新緊張。
除了中、日這一組民族主義對抗，現在又因為歷史激情，引發中、韓 另一組民族主義對抗。中國喜歡選擇性利用歷史、解釋歷史，來達成 其霸權野心，它毫無現代國家觀念的用一句「台灣自古以來就是中國 領土一部份」，作為它企圖併吞台灣的根據，對台灣的抗議不予理會 ，現在總算惹上高麗民族主義，用樣用歷史與中國算舊帳。
南韓是中國最大的投資國之一，而中國是南韓的最大貿易伙伴，但算 起千年舊帳，南韓的民族主義絕不遜於中國民族主義。南韓對中國學 界專案研究高句麗王國，而其外交部根據學術研究界定歷史，認為當 年高句麗王國，只是「中國」朝代的一個藩屬，而非一個「獨立國家 」，這便傷了韓國人的自尊心，因為韓國人認為高句麗是他們政治、 文化的源起，遼東半島、滿州大部份都是他們祖宗高句麗王國的領土 ，現在還有幾百萬韓鮮人居住在中國東北地區。
中國以千年前高句麗為中國屬地的概念，作為它併吞滿州一帶土地的 正當理由，但這正碰上韓國人的神經，韓國掀起一片「反中」巨浪， 輿論出現警告「中國中心主義」的危機，中國民族主義的威脅，和「 中國」自我中心支配亞洲的企圖。韓國國會議員認為中國是重要經濟 伙伴者，從年初的百分之八十，一下降到這個月的百分之六。甚至有 議員提案，要廢止界定中韓疆界的一九喩九年條約。
歷史的舊帳一算，便不會那麼容易了，中國想盡辦法要緩和民族主義 抬頭的中韓對決狀態，建議加強互訪，及建立學界交流，但是，韓國 也有韓國的打算，南韓想回復高句麗王國的榮耀，成為一個擁有核子 武器的現代國家，他們更不甘心朝鮮人在東北未得到合理待遇，這種 民族情緒註定要和中國的民族主義發生矛盾對立。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>掛「公正」羊頭，賣「自私」的狗肉</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-25/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Aug 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-25/</guid>
      <description>掛「公正」羊頭，賣「自私」的狗肉 王景弘
泛藍政客要求成立「三一九」槍擊案調查委員會時，曾以美國總統甘 迺迪遇剌，繼任的詹森立刻成立公正獨立的特別委員會進行調查為例 ，要求陳水扁下令組織特別委會調查，同時並憑其在立法院多數，逕 自強行立法，安排出一個純政治性，明顯違憲越權的調查委員會，要 「調查」泛藍早已做成陳水扁「自導自演」之結論的槍擊案。
以美國成立「華倫委員會」調查甘迺迪被剌，及兇嫌被謀殺是否有國 內外同謀，作為成立特別委員會的理由，雖有魚目混珠之嫌，但勉強 還說得過去，但用立法院「政黨比例」成立調查委員會，以多數決作 結論，便是掛「公正」的羊頭，賣「一黨之私」的狗肉。
立法院的條例一出，其不服輸，另擇門路搞政治鬥爭的原形畢露，而 利用「華倫委員會」來美化其動機的苦心也毀於一旦。也許泛藍政客 知道有「華倫委員會」之名，卻不知「華倫委員會」的背景。也許他 們一般人不知道「華倫委員會」是什麼名堂，把它祭出來，便可以強 調他們要求成立特別委員會的合理性。
實際上，「華倫委員會」成立的背景、委員會成員、和調查任務與方 式，與立法院自定的擴權「政治委員會」，相去十萬八千里。
華倫委員會的任務在搜集証據，查明事實，看行剌甘迺迪是否有國內 或國際的同謀。有關揣測、謠言、及疑心行剌甘迺迪是國內或國外陰 謀，並不是一黨一派的指控，而是兩天之內所發生極度不正常的事件 所引發：
甘迺迪總統一九六三年十一月二十二日在德州達拉斯遇剌死亡，德州 州長康納利受傷，一小時之內，德州巡邏警提比特被殺害，三十五分 鐘內奧斯華以涉嫌槍殺提比特警官而被捕，奧斯華被逮捕十二小時內 ，便被送交法院，控以謀殺甘迺迪及提比特之罪。到二十四日，奧斯 華卻在達拉斯警察局地下室，當著電視機鏡頭，被達拉斯一家夜總會 老闆魯比槍殺。
奧斯華被捕後，否認行剌甘迺迪，但他尚未經司法程序判定，便不尋 常的在警察局內被剌死亡，使他是否謀兇手、是否唯一兇手、是否幕 後還有同謀，都難以認定，其發展之不尋常，造成美國國內外揣測、 謠傳不絕，涉及國內或國際的陰謀論不一而足，而德州司法當局、國 會兩院都有著手調查之議，詹森為避免工作重複，在十一月二十九日 便指令成立華倫委員會釐清各種謠傳。
華倫委員會以美國最高法院首席大法官華倫擔任委員會主席而得名， 它的成員包括國會兩黨參、眾議員各一名，和兩位以法律為專業，聲 名綽著的公正人士。委員會下設總法律顧問，及十四位助理法律顧問 ，都是富有檢察、調查經驗的法律界人士。
這些檢調專家幕僚收集、分析聯邦調查局、特勤局、德州警方及相關 情報機構提交的報告，從中找出尚有疑問者，再作調查，或指定相關 單位查明補充報告。委員會的調查以這些常態機構和法律顧問人員進 行，未另顧用調查人員。委員會也舉行秘密聽証，聽取宣誓的証詞。
華倫委員會的角色，既非法院主持聽取兩造爭論，也不是檢察官設法 要証明他的指控成立，而是要搜集所有能搜集到的事實証據，來確定 誰是殺害甘迺迪和奧斯華的人。
華倫委員會的報告，依事實証據認定殺害甘迺迪的子彈是奧斯華所射 出，沒有任何証據顯示奧斯華行剌及魯比殺害奧斯華還有國內或國際 同謀共犯，也沒有証據顯示剌殺甘迺迪是聯邦、州或地方政府官員的 陰謀。
華倫委員會調查報告長達三百六十六頁，另外還附調查証詞全文、經 宣誓文件及書面証詞。它最重要的調查原則在找出事實証據，而它的 報告是「經過每一位成員慎重考量，同意所查明之事實及所得之結論 」。這份報告一出，疑慮與謠言便告消失，因為這七位成員有他們的 聲望，他們一致同意事實証據，作成結論，對所有謠言加以釐清。
「三一九槍擊案」尚未偵破，而毫無事實証據的「自導自演」指控， 也來自泛藍政客，這與剌甘案的發展大不相同。陳水扁總統因顧及憲 政體制及分權原則，不願以行政命令成立調查委員會，成為泛藍在立 法院自設調查委員會的藉口，但在陳水扁決定成立特別委員會，並請 監察院長錢復為委員會主席之後，泛藍仍要成立如此帶高度政治偏見 的委員會，那他們應自己再檢視華倫委員會的背景與不黨不私的工作 原則。
一些想像力豐富，卻無法認清事實與想像，不懂証據為何物的政客， 在政治掛帥下，以「多數決」作成的報告，註定不可能產生公信力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>同一個窩孵出來的政客</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-23/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Aug 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-23/</guid>
      <description>同一個窩孵出來的政客 沈嘉雄
看來只有支那文化和支那人才會說這種毫無理路的鬼話：承認支那的 學歷是「愛台灣」，不管三七二十一與支那「三通」就是「愛台灣」 。好像蔣介石要「反攻大陸」，也是因為「愛台灣」。
這鬼話是一個從未自認是台灣人，卻在老父關愛下，要騙取台灣總統 大位，以謀把台灣送給支那的人講的。這種話和江老先生澤民，胡小 先生錦濤講愛台灣是一樣的。他們要「兼」台灣的總統，也是愛台灣 ，他們要用武力、飛彈打台灣，「解放」台灣，那更是「愛台灣」。
他們「愛台灣」的心，與台灣人不一樣，「愛台灣」的後果也與台灣 人不一樣。支那文化是支那文化，支那人是支那人，他們的想法、語 言、臉皮、口是心非的特質，與台灣人誠實忠厚，不善虛偽，大不相 同。
承認支大都的學歷是「愛台灣」，他也不必說出個道理，只反問有「 北大畢業生來當海基會會長「有什麼不好」? 他不必回答如果出現這 種情形，「有什麼好」? 這位先生似乎認為支那和美國一樣，對台灣 沒有任何野心與敵意。
如果支那對台灣像美國那樣友善，那樣尊重台灣主權國家地位，而非 想把台灣併吞，那台灣承認支那學歷即使談不上「愛台灣」，至少「 沒有什麼不好」。
但是，支那把五百五十板飛彈對著台灣，整年操兵要「解放台灣」， 它不管台灣人民的想法，就是要把台灣併吞。它的教育是共產黨的民 族主義洗腦教育，而非先進國家所注重的自由、獨立思考教育，它教 養出來的人，扭曲人格，中了支那千年之邪。台灣子弟被支那人洗腦 半世紀，還有什麼理由去承認其學歷，鼓勵台灣子弟再受洗腦 ?
如果有人認為支那教育那樣優秀，自己願意去就讀，那他們可以自由 選擇，但不能因為他們選擇去就讀支那學校，便要求台灣政府承認其 學歷。鼓勵台灣子弟去受支那灌輸教育，卻說那是「愛台灣」，那他 跟著蔣家與共匪誓不兩之，堅持「三不」時，到底算不算愛台灣? 難 道支那文化真是上床是「愛」，相應不理也是「愛」，打得鼻青眼腫 更是「愛」?
「三通」愛台灣，好像姓連的，姓宋的，姓馬的都這麼說，因為他們 都是一個窩裏孵出來的支那小政客，但他們不敢說他們同一幫人搞「 三通」，就說是王永慶、張榮發和許文龍都主張「三通」，因為他們 都「愛台灣」，所以趕快「三通」是「愛台灣」。
這是標準自言自語的支那邏輯，這三個人主張「三通」是事實，但他 們主張「三通」並不是「因為」愛台灣，而是「因為」愛他們自己的 事業。支那人故意不看這幾個台灣商人的「私利」因素，而扯上「愛 台灣」的理由，真令人啼笑皆非。買了飛機，急於搞「三通」，在支 那投資電廠、醫院弄特權經營，說他們「愛台灣」，他們自己有點羞 恥之心，都會臉紅。
有這種腦袋，有這種臉皮的政客，我們還是當心些，把他們手腳看破 為妙。不論是連宋馬那一號人物，他們一旦當權，很可能就告訴可憐 的台灣人：他們向北京投降就是「愛台灣」。他們實在太愛台灣了， 所以要和老江、老胡那些支那人請過來，表演支那人「愛台灣」的特 技。
支那人之愛，台灣人敬謝不敏。台灣還是讓認同台灣的人自己愛。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣, ROC：逗點的學問</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-20/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Aug 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-20/</guid>
      <description>台灣, ROC：逗點的學問 王景弘
行政院長游錫𡚒訪問多明尼加，公開演講用「台灣,ROC 」稱自己的 國家，而且全篇連用十六次之多，台灣媒體把它當作「新發明」，還 稱之為進步，官方說法，如此稱呼是「台灣是中華民國」，兩者為一 體，但執迷法統神話的政客與媒體一片批判，本土派則嫌 ROC 是畫 蛇添足。
其實，如此用法既非新發明，也不是很清楚，而是在玩逗點 (,) 的 遊戲，並不是一個正確、適當的用法。
說它不新，因為陳水扁總統的就職演說，中文用過「台灣中華民國」 ，其間沒有逗點區隔，兩者明顯一體。它的英文稿則已用了「 Let Taiwan, the Republic of China&amp;hellip; 」把 ROC 拼出來，「露出」 China，但有沒有拼出文字，兩者並無差別。只是陳總統所用英文上 下文，這個逗點是兩者相同，並沒有「台灣只是中華民國一部份」的 意思。
一般而言，英文用在地名的逗點，表示前面是後面的一部份，而非兩 者相等同，如美國記者發出的報導用 Taipei, Taiwan，那很清楚是 告訴讀者他是從「台灣的台北」發出這則電訊。用 Taiwan,ROC，看 起來像「地名」，如信封如此寫法，便表示是要寄到「 ROC 的台灣 」，兩者並不相等，ROC大於台灣。
就文法而言，外交部長陳唐山的說法才正確，逗點應改成「台灣 /ROC 」，才真正表示兩者一體，「台灣或稱ROC」。
官方解釋，用「台灣，ROC 」不表示台灣是「中國的一部份」，但這 是自己清楚 ROC 與 PRC 的分別，外國人仍混淆不清。如果用逗點標 出「台灣是中華民國的一部份」，即使是用 ROC，還是會被人弄混成 中國的一部份。
當然，游錫𡚒是行政院長，在憲法未易國號之前，他不拉出「中華民 國」的大旗，難免受法統派的攻擊。但解決這種兩難，不能靠一個含 糊的逗點去製造新問題。
以 Taiwan/ROC 表達台灣與中華民國是一體，在文字上可以適用，但 在口頭上要唸出 Taiwan slash ROC，那便作怪。比較合適的作法， 應該是在講詞開頭提一次，說明台灣的正式國號是 ROC，之後便使用 「台灣」，不必再去費事玩逗點遊戲。或退而求其次，也可以把台灣 與 ROC 當作兩者等同，可以互用的名詞，但以使用台灣為主。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>布希減少海外駐軍的戰略與政治</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-19/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-19/</guid>
      <description>布希減少海外駐軍的戰略與政治 王景弘
美國總統布希宣佈醞釀已久的美軍重新佈署計畫，估計在未來十年， 約七萬目前駐在歐洲及東亞的美軍，將調回美國本土基地。受此方案 影響最大的是駐德國美軍減少一半，駐韓國美軍減少三分之一。
以冷戰後新的戰略形勢，新的威脅來源，新的戰爭科技與戰略思考， 和國內政治考量，布希宣佈的長程計畫不但無可爭議，而且具有前膽 性。但在國家安全議題受選民普遍關切之際，急於在此項議題上與布 希爭鋒的民主黨總統候選人凱利，立刻批判布希的宣佈，「時機不宜 ，手法不宜」。
凱利並不挑戰布希重新佈署美軍方案，而只批評其時機與作法，証明 美軍重新佈署以應付新情勢的正當性。他的批評與布希選在此時宣佈 此項方案，都有政治考量的因素。
布希的政治考量在於減少國內軍事基地的關閉。雖然駐德及駐韓美軍 基地的經費都得到兩國政府的分攤，對美國軍事開支的負擔不無小補 ，但是，美國國內軍事基地因軍員不增，預算緊縮而關閉，對一些州 造成相當衝擊。重新佈署美軍的計畫，可以延緩及減少國內基地的裁 撤，在政治上對布希有利。
凱利不甘心布希檢此便宜，便挑剔布希宣佈的時機，認為此時作此宣 示是對潛在的敵人示弱，而且帶有懲罰違逆美國意志之南韓與德國的 意味。南韓在處理北韓核子武器問題上，主張採取妥協、溫和措施， 不像美國立場堅定。德國總理施勞德反對美國對伊拉克用兵，與法國 站在一邊，這筆帳布希不易釋懷。
但以新的國際情勢而言，減少美國在德國駐軍，並不能說是對德國的 有效懲罰，因為駐德美軍是冷戰產物，那是西方陣營北約組織對抗蘇 聯華沙公約集團的第一線。在德國駐軍的裝備、作戰計畫都以蘇聯為 假想敵。現在蘇聯已瓦解，俄羅斯已非威脅，華沙公約不但不存在， 它原有成員有的已經成為北約組織的盟國，在德國駐大量軍隊的理由 已不存在。
美國安全面臨的新威脅來自國際恐怖組織，那並沒有明確的防線，恐 怖份子從世界各地，包括美國境內，都有發動恐怖攻擊的可能。目前 對美國敵意最深的國際恐怖組織，當數回教、阿拉伯世界的系統，而 其隱藏、活動地區主要在中東、中亞和西亞。德國的生活條件固然適 合美軍及其眷屬，但對付恐怖組織需要與友邦國家的軍事、安全武力 合作，熟悉地理環境，和迅速移動，美軍從德國分散或調回美國本土 有其必要。如此重新佈署，並沒有爭議。
凱利陣營認為除了全球反恐怖作戰外，當前最危險的是北韓發展核子 武器，美國與其友邦正進行六方談判，要解除北韓核子武器問題，但 美方卻片面宣佈減少駐南韓美軍，讓北韓長期的要求得逞，而不必付 出代價，這是對北韓示弱，並影響南韓對美國的信心。
其實，駐韓三萬七千美軍，並不足以應付北韓南侵的陸戰，它只是象 徵性、帶嚇阻和引線作用，從一九七喩年代卡特總統便有減少韓國駐 軍之議，但都以政治和戰情勢的考慮而未能實現。現在北韓可能擁有 核子武器，其以陸軍南侵的威脅減低，美韓也要避免發生如此陸戰， 而南韓年輕一代民族意識高張，與美國駐軍常生摸擦，韓國政府對因 應北韓核子武器問題與美國也有歧見，美國以軍員短缺，在伊拉克佔 領軍需要輪替而要減少美國駐軍，屬實際需要。
凱利陣營批評布希政府未以減少駐軍換取北韓在安全、核子武器問題 上讓步是失算，但北韓要求美軍全部撤出韓國，而且要求美國保証不 攻擊北韓，在美國陸軍兵力不足，需要重新佈署之際，想以減少駐韓 美軍換取北韓在核子武器問題上讓步並不切實際。
一個凱利陣營不願明提的真正問題，是中國霸權態度對地區的影響。 中國擴張主義立場，不但威脅台灣安全，而且對東南亞地區國家有脅 迫作用，衝擊美國利益。東南亞國家不希望淪為中國的勢力範圍，需 要美國勢力制衡，如果美國在地區的佈署減弱，那可能被解讀為美國 對地區的承諾減低，動搖地區抵制中國勢力的信心。
布希政府不可能不瞭解地區國家的心理，但美國在亞洲的戰略，重點 在預防外交，和利用它海、空軍及精密科技武器的絕對優勢，對可能 製造危機的國家進行嚇阻。美國在亞洲地區進行像阿富汗與伊拉克那 種陸上戰爭的可能性幾乎不存在。
在如此戰略考慮下，美國七個航空母艦戰鬥群在全球七大洋同時展開 的「夏季秆動」大演習，以測驗美國海軍的新戰略：艦隊反應方案。 但它的作用明顯就是在展示實力，警告可能趁火打劫的國家，美國陸 軍也許因佔領伊拉克而顯兵力不足，但海軍還足以應付全球危機。
美國著重強化東亞沿海國家反飛彈能力，並計畫在夏威夷到關島之間 佈署另一個航空母艦戰鬥群，反映的也是這種戰略的思考，並彌補減 少駐在地區陸軍兵員可能發生的心理影響。這是美國與地區民主國家 的共同利益，也是保障地區和平的必要手段。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美國外交檔案中的「彭明敏案」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-13/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Aug 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-13/</guid>
      <description>美國外交檔案中的「彭明敏案」 王景弘
一九六四年，國立台灣大學教授彭明敏和他的學生謝聰敏、魏廷 朝草擬的「台灣人民自救運動宣言」，在台灣民主運動史上是一個至 關重要的里程碑。這份宣言不但正確指出蔣介石所領導的中國國民黨 政府在台灣不合法、不合理、無民主、無自由，剝奪台灣人民參予政 治之權利，和以中國內戰心態，虛妄自稱代表全中國的荒謬，也指出 「台灣人民自救」建立新國家、新政府的道路。
這份宣言印製完成，尚未及散發，便被警方查扣，彭明敏等人被捕並 判刑。在當年戒嚴統治下，彭明敏被捕的消息被封鎖一個月零四天， 「台灣人民自救運動宣言」的內容更不見天日，即使是警總軍事檢察 官的起訴書，和軍事法庭的判決書，都不引述宣言內容。但是，這個 案子對國民黨政府造成鉅大衝擊，對台灣政治走向影響深遠。
四十年過去，重新檢視這份宣言，並對照台灣政治情勢的演變，人們 更加慨嘆蔣介石「漢賊不兩立」政策對台灣造成的國際困境，和其高 壓統治對台灣內部造成的眾多悲劇與災難。
值得慶幸的是，在台灣完成民主化之後，「台灣人民自救運動宣言」 當年所提出的理想與目標，有的已經完成，有的正在進行。這些建國 的工程，一如彭明敏在宣言中所提示者，需要台灣人民「自救」，也 即需要台灣人民有當家作主的覺醒與努力，四十年前如此，四十年後 的今天也是如此。
對這樣一件歷史性的政治案，彭明敏已經發表的回憶錄「自由的滋味 」有詳細的記述，本文將就美國解密外交檔案中有關「彭明敏案」加 以整理，提供美國官方對本案的瞭解、評估，國民黨政府對彭明敏赴 美簽証的嚴重交涉，和美國國務院推翻其駐台北大使館建議，決定發 給彭明敏赴美簽証的經過。
一、背景
一九六四年，蔣介石還在喊「反攻大陸」的口號，但他心情已經很焦 慮，因為國內情勢和國際情勢都在惡化，不但他的「反攻大陸」夢難 圓，他還耽心內部軍事政變。
一月二十七日，法國與中國宣佈建交。為這件事，蔣介石與美方已生 爭執。美國總統詹森要求蔣介石要有耐心，不要主動與法國斷交，以 逼戴高樂承擔與中華民國斷交的責任，藉此防範其他國家效尤。美國 國務卿魯斯克 (Dean Rusk) 在一月十六日致電蔣介石，明告美國政 府此項態度。(註一 )但蔣介石對美國已經起疑心，深怕美國企圖 用法國承認中國案，誘他入陷阱，造成「兩個中國」的先例。
詹森總統還特別走後門，派中央情報局副局長克萊恩 (Ray S. Cline) 到台北見蔣經國陳述美國的想法。(註二 )但蔣介石只答應詹 森的要求，延後一週與法國斷交。對台北的作為，魯斯克表示失望， 他也責令駐台北大使館向台北低層次官員，對台北不經與美國磋商便 宣佈與法國斷交表示「關切」。(註三)
克萊恩回美後，對台灣的政治氣氛，有一個重要的描述，第一，他發 現中華民國政府官員的士氣極度低落，第二，一月二十一日發生湖口 裝甲兵流產兵變，第三，蔣介石總統親口告訴他，如果美國當前亞洲 政策繼續下去，中共將控制東亞及東南亞，中華民國政府將無法生存 ，第四，除蔣介石外，還有許多官員認為情勢繼續下去，兩年之內可 能因為有人對無法反攻大陸，及美國軍事、經濟及政治支持降低感到 挫折而生軍事政變。(註四)
即使對蔣介石極友好的韓國駐台北大使金信，對台灣政局也很悲觀， 他告訴美國大使館副館長高立夫 (Ralph N. Clough) 說，中共控制 中國大陸已經十五年，雖然他希望中華民國政府能復國，但他覺得中 華民國政府已經無能為力。中華民國政府將繼續失去國際地位，無法 再稱代表全中國，屆時內部會發生嚴重反彈。「台灣人在等機會，少 數敢說話的人對政府均非常批評，大部份人不敢說話，他們似乎相信 情勢在幾年內會改變。」 (註五 )
那年七月二十二日，美國大使館例行性報告台北政情稱，到七月間， 「沒有非國民黨政治人物計劃組黨，因為當局不容許。」反對勢力領 導人物齊世英、夏潮聲、高玉樹、吳三連仍繼續非正式聚會，討論政 治問題，但稱未來無具體計劃。高玉樹說：我們的錯誤是忘了國民黨 是一個革命政黨，像法西斯及共產黨一樣，不容許任何反對黨存在。 現在只有慢慢等待，慢慢來。」 (註六 )</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>選民要約制台灣的「參議員」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-12/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-08-12/</guid>
      <description>選民要約制台灣的「參議員」 王景弘
台灣立法委員的英文名片，所用名銜五花八門，有人仿照美國兩院制 的名銜，採用「參議員」 (Senator)，以示與功能性國民大會代表有 別，而且依美國體制，參議員代表全州，比眾議員 (Representative)資深，更具影響力。
立法院有些委員的學識、經歷，為國家、為選民奉獻的熱忱，和受人 尊重，可以用「參議員」之銜而無愧，但有許多立法委員實在夠不上 美國參議員的條件與地位，其言行、作為甚至是笑話。
美國的參議員有一大部份職責是立法，它的成員絕大多數出身法律專 業。因為一個州只有兩名參議員，他們的選區是全州性，參議員通常 是當過州長或聯邦眾議員的資深政治人物出馬。不論是州長出身或眾 議員出身，他們對立法程序、政治運作規範、自己所代表的選區利益 和國家利益都已經有充份掌握，這種條件絕非台灣大多數立法委員所 能比。
美國政治人物，參議員也好，眾議員也好，行政部門政務官也好，基 本上不是在過官癮，而是對社會、國家的奉獻。他們大部份人如果留 在民間機構，都拿更高物質上的待遇，參加公職通常是減薪，對國家 作一段時間的奉獻。也有人把參議員當成終身職務，但那要選民的信 任，和他們對立法工作的敬業，絕非掛個參議員名義，經營自己生意 。參議員有自己的行銀、交易所、企業、或掛名董事，為人營利，那 是不可思議的事。
要對國家、社會作出奉獻，那是表示個人已經具備作奉獻的條件。參 議員未必樣樣專精，他們可以找專家咨商，聽取政府內外專家的意見 ，但沒聽說過美國參議員既要應付每天的立法工作，還「抽空」出去 修讀學位，甚至到「敵國」學校讀書的笑話。選民選出的立法委員， 上任就要擔起國家立法大計，豈能選學識不足的人，去當工讀生?
美國參議員的言行，不但表現自己的素養，也代表一個州的水平，和 一個民主國家嚴肅討論國家大事、人民生計的典範。理性辯論需要平 實的內容和表達的誠懇態度，而非自以為是，異議皆非的吵架罵街。 美國參議員受人尊重，他們言之有物，說話有分寸，對問題持有立場 ，也能為自己立場作嚴肅的辯護，不像台灣的政治「名嘴」，以狡詐 油滑，言不及義為能事，談話不是像藝人便淪為所謂「媒體人」。
為什麼台灣的「參議員」沈淪至此? 從歷史上來看，最重要的是台灣 沒有民主的傳統，而新的規則尚未建立。在長期的威權統治下，台灣 的「民意代表」只限於地方政治，而國民黨所挑的地方政治人物，大 半是以地方派系、角頭為主，書生型的台灣人可以進入行政部門當公 務員，也不願去搞選舉。
民主化後，這種讀書人不當民代的觀念略有改變，但地方角頭已成型 ，地方政治家族已生根，書生要競選「參議員」，既無錢，又乏人抬 轎，即使有心奉獻也無能為力。立法委員角頭型居多，整體素質、條 件便有問題，讀書人就是以「全國不分區」身份成為「參議員」，聲 音也不敵不夠專業的「民代」型立法委員，致具有奉獻、專業、理性 、有效率立法的傳統還不能建立。
台灣的「參議員」會成菜市場式的拍賣與罵街，一方面有自己素養的 問題，另一方面也是現有體制缺少約束的機制。如果「參議員」自己 不知約束自己、尊重自己，那要使「參議員」不離譜，只有靠選民和 體制來約束。
約束「參議員」，最重要的有三種力量，其一是行政部門的領導，能 軟硬兼施，有葫蘿蔔，有大棍子，來節制「參議員」言行。但當前國 會野大朝小，執政者投鼠忌器，對胡鬧者不敢記帳，不敢整頓，對支 持者也無獎賞，政治操作的遊戲規則建立不起來。其二是媒體能以超 然、客觀、站在長遠國家、社會利益來監督「參議員」言行。不幸的 是威權統治時代的媒體已經習慣於沒有是非的政治鬥爭，和保護其特 定群體的利益，喪失媒體應有的立場，與同質「參議員」一起淪落。
這兩股約束力量不彰，那只有靠制度改革與選民的覺醒來約束。目前 台灣實行的複數選區制度，是產生國會亂象最基本的原因。複數選區 不是候選人之間的競爭比較，而是靠個人經營、把握四萬到五萬票的 支持便可當選。如此選法，使候選人容易走偏鋒，投其基本選民所好 便可，不必擔心被「對手」比下去。這樣選出的「參議員」，代表性 也不明確，這是最落伍的一種選舉方式。
原來各黨均同意的國會改革，立委人數減半、單一選區兩票制，基本 上可以從制度的層面，減少目前的亂象。人數減半不但是節省國家開 支，而且是需要更大選區，更多人口才能選出一個立法委員，在司法 獨立與政黨監督制衡下，靠買票當選的可能性降低。一個選區只選出 一個立法委員，候選人的個人條件要受更多的評比，而政黨的認同也 可以成為競爭因素。這種選舉方式，使各政黨會更謹慎推出條件最優 的候選人，而角頭型要自己參選成功的機會便減少，對建立政黨良性 競爭有重要作用。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不同類型的告洋狀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-26/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-26/</guid>
      <description>不同類型的告洋狀 王景弘
台灣大選之後，以國民黨政府退休軍、公、教人員及其後代為主體的 「要真相聯盟」，在美國刊登與國親兩黨口徑一致、憑空想像的指控 廣告，並向國會議員辦公室投寄樣板式指控信，而國親兩黨駐美代表 也替國民黨「智庫」分發所謂「子彈門」的小冊子。
民進黨對國親如此動作，譏為「告洋狀」，破壞台灣形象。泛藍政客 與媒體則反唇相譏，指「告洋狀」的開山祖師是民進黨，和他們前身 的「黨外」。把威權統治時代，黨外、民進黨在國內投訴無門，為民 主制度的建立，人權的伸張而向美國求援，與現在泛藍為一人之私、 一黨之私所作的「告洋狀」混為一談，正是泛藍政客不分是非與原則 ，專打模糊戰的標準伎倆。
比較議題與目的，泛藍現在作為，根本不能與台灣人公共事務會，及 泛綠台灣人社團所努力的崇高目標相提並論。泛藍政客及評論家，喜 歡用「格局」來表現其優越感，把本土勢力的理想，貶之為「小格局 」，向中國討好便是「大格局」。但以泛藍在美「告洋狀」的作為， 其「格局」真是小得不能再小。
國民黨的「智庫」不去研究對國家或至少對國民黨有幫助的政策，竟 去製作「滿紙荒唐言，一把辛酸淚」的「子彈門」英文小冊，專供告 洋狀之用，真令人嘆為觀止。智庫不作嚴肅研究，而去辦黃色刊物， 寫科幻小說，國民黨的智庫可能全球獨家。這種毫無事實根據的指控 ，便由智庫玩文字遊戲，用「子彈門」表示這是一樁「醜聞」，只有 讓國民黨的信譽在美國也受損。
但看過這份「子彈門」 (Bulletgate) 的華府人士，覺得這份提不出 任何事實的宣傳品，更應稱之為「牛屎門」 (Bullshitgate)，只能 讓同一意識型態者過癮，當訓練想像力，吹吹牛的材料，如拿出來當 「狀子」便貽笑大方。
強調是一群美國公民，但基本上是國親支持者的「真相聯盟」，其動 作及訴求更激進化、情緒化。他們把目標鎖定陳水扁，曲解其政策， 再用中國使用武力的威脅，來誤導美國輿論及人民，問美國人是否要 「為陳水扁而戰」。他們抗議、杯葛前駐美代表程建人的活動，也出 面抗議李大偉出現駐美代表。
這些活動都屬於「內鬥」範圍，把台灣內部可依民主、法律程序可以 解決的問題，照搬到美國上演，寄望美國人也一樣跟台灣政客一樣走 火入魔，那是打錯算盤。
民進黨因為「子彈門」的不實指控，針對性的在美國有所回應，但以 過去台灣人公共事務會及台灣人社團的活動紀錄來看，他們的作為是 以支持台灣民主化、支持台灣參加國際社會，保障台灣國家安全，提 升美國與台灣關係這些大議題作為目標，而非為一黨、一人之私而勞 師動眾。
在「黨外」時代，台灣人公共事務會及台灣人社團奔走的訴求是台灣 解除戒嚴統治、民主化、尊重人權、台灣前途應由台灣人民決定，這 些訴求目的均在台灣建立一個民主、公平競爭的制度，也保障台灣免 於被中國併吞。
泛綠當年的訴求，固然導致泛藍在民主體制下受到挫敗下台，但體制 的建立，卻是不分黨派，為台灣人民所共享。威權統治的國民黨政權 ，反對國會的台灣前途人民自決的決議案，但這卻是台灣抗拒中國併 吞最重要的權益，和無人可否定的訴求，在過去十年已成美國與台灣 的共同看法。這些議題沒有一項是為個人的政治利益。
到台灣民主體制建立，國會全面改選，總統也由人民直接選出，民進 黨的海外支持者覺得這方面任務已經達成，他們接受及支持台灣公平 、自由的選舉結果，並把活動目標改到促進台灣國家安全，協助台灣 參加國際社會這些議題。
李登輝是國民黨籍總統，但泛綠的台灣人社團積極推動、歡迎他在一 九九五年訪問康乃爾大學，突破美國不准台灣國家領導人訪問的禁制 ，並未因為他是國民黨籍總統而加杯葛。
在柯林頓時代，泛綠社團推動台灣安全增進法案，雖然柯林頓政府及 國民黨政府均以不同理由表示反對，但此案雖未完成立法，卻有助提 升美國政府對台灣軍售的質與量。
推動台灣進聯合國、參加世界貿易組織、加入世界衛生組織、要求美 國重新檢討一個中國政策，這些對台灣很重要的問題上，泛綠的社團 均扮演積極的角色。
同樣以美國公民為主體，定位為美國公民團體的台灣人公共事務會， 堅持不介入台灣內政的原則，不去支持特定黨派候選人。他們支持的 是台灣人民在一個民主、安全的環境下，能夠公平競爭，自由選擇自 己的生活方式與政府。
相反的，過去支持國民黨政府的人物，以反共為名，以台灣的戒嚴統 治不影響人民自由與民主為詞，在一九七九年抗議美國承認中共政權 及鄧小平訪美大遊行之後，便成強弩之末，一九八喩年代國民黨政府 政治迫害及命案頻傳，所謂台灣有自由與民主之謊言盡破，能替國民 黨說話者更少，而有一部份人倒向中國。李登輝主政，國民黨引發的 內部爭紛，美國泛藍人物把「反李」當作共同語言。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虛構的「一個中國」才是問題</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-20/</guid>
      <description>虛構的「一個中國」才是問題 王景弘
國際媒體每提及台海情勢，習慣稱之為「台灣問題」。但誠如美國國 務卿鮑爾所言，台灣是一個民主典範，而不是一個「問題」。
台灣二千三百萬人民，追求民主、人權的普世價值，愛好和平，與人 無爭，更遑論威脅中國。台海和平穩定現狀所面臨的真正問題，在北 京無限上綱的「一個中國原則」，和國際主會無視事實，屈從北京霸 權而執行的「一個中國」政策。
虛構、權宜、不尊重民主與人權的「一個中國」才是問題。
中共政權不顧中華人民共和國 (中國 )與中華民國 (台灣 )互不相隸 屬，已共存逾半世紀的事實，提出要強迫台灣及國際社會接受的「一 個中國」原則，這才是爭執的核心。
「一個中國」原則，目的在改變台海五十幾年的現狀，消除中華民國 主權國家地位，把台灣併吞為中華人民共和國的一個自治區。對台灣 而言，這是國家存亡問題，而非不關緊要的爭議。
一九四九年才成立的中華人民共和國，從來未統治過台灣，在國際法 上也沒有主張對台灣主權的堅實法理基礎。它不顧台灣民主體制，及 二千三百萬人民的意願與權益，封殺台灣參加國際社會，對台灣的民 主改革，動輒以武力相威脅，使台海情勢難以穩定。這是北京「一個 中國」原則製造的麻煩。
為增進國際間對台海情勢的瞭解，本文以答問形式，就歷史、政治、 國際法等不同角度，探討「一個中國」問題，和這項霸權、不合理、 過時的觀念，對台灣主權國家地位及地區和平與穩定構成的威脅。
問：什麼是「一個中國」問題?
答：「一個中國」是中國國民黨與中國共產黨在中國內戰所遺留的問 題。一九四九年，國、共在中國本土的內戰結束，中共獲勝利，建立 中華人民共和國，中國國民黨政府則流亡台灣，在它於一九四五年代 表第二次世界大戰盟國佔領的台灣繼續存在。
中華民國與中華人民共和國在台海兩岸併存，內戰成僵局，但在外交 戰場上，雙方都自稱代表全中國，繼續在中國合法代表權問題上競爭 ，不承認內戰結果，已經形成兩個不同國家並存的局面。
一九七一年，中華民國被逐出聯合國，中國代表權之爭又以國民黨政 府敗北而告一段落。國際社會自此紛紛轉而承認中華人民共和國政府 是代表中國的「唯一合法政府」，中華民國國際地位江河日下。
一九七九年，支持國民黨政府最力的美國也決定與國民黨政府斷交， 承認中華人民共和國為代表中國的唯一合法政府。自此，中華人民共 和國已贏得「中國代表權」之戰的完全勝利，其對台灣策略，進一步 走向催索主權，逼台灣接受它的「統一」。
「一個中國」原則即所謂「中國只有一個，台灣是中國的一部份，中 華人民共和國是代表中國的唯一合法政府」，這是中華人民共和國要 索取台灣主權，將台灣納為其自治區的工具。台灣不接受，北京便以 武力威脅，這就是「一個中國」原則造成的問題。
問：何以說「一個中國」立場對各國均不利?
答：因為「一個中國」原則涉及台灣的主權國家地位，中華人民共和 國要強迫台灣先接受此原則才對話，台灣自無法接受，而北京粗暴之 言詞與武力威脅不時製造台海緊張，此不但不利台灣安定，不利中國 經濟發展，也不合美、日及其他地區國家的利益。
中國不擇手段，強力阻擾台灣參予國際社會，既剝奪台灣人民應有權 益，引起台灣人民更大反感，使雙方正常、緩和、互利關係難以建立 ，國際社會與台灣的有益互動，也無法進行。
例如，台灣不是世界衛生組織 (WHO) 會員，中國 SARS 疫疾流行時 ，台灣無法取得 WHO 的重要資訊與技術支援。台灣以低姿態申請加 入 WHO 為觀察員，中國仍全力封殺，其高級官員甚傷口撒鹽，嘲笑 台灣「誰理你們啊。」
事實証明，包括美國在內，還是有友邦同情與支持台灣的合理要求。 一個人口、土地排名均列聯合國會員國前三分之一的國家，如果「沒 有人理」，那國際社會便喪失公理與正義。國際社會並不像中華人民 共和國那樣粗暴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胡江開口‧紅藍同調</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-11/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-11/</guid>
      <description>胡江開口‧紅藍同調 王景弘
布希總統的國家安全顧問萊斯訪問北京，中國國家主席胡錦濤和把持 軍權不放，要作太上皇的江澤民，口徑一致，指責美國對台灣出售先 進武器。江澤民搬出「嚴重關切與不滿」的字眼，也口吐「中國不會 坐視」這種威脅，胡錦濤則依樣背稿，要求美國信守承諾，「不要對 台灣當局送出錯誤訊息」。
胡江如此開口，態度、措詞輕重有別，目標卻一致，紐約時報引述美 方隨行官員的解讀稱，江澤民給人的印象是中國內部還未能對因應陳 水扁總統的策略達成共同意見。
外界多把江澤民與胡錦濤談話的輕重，解釋為中國內部權力鬥爭，江 澤民企圖以強硬姿態，反應軍方勢力，以保住其軍委會主席職務。但 這種說法反而忽略了中國應付美國人的傳統策略：紅臉白臉、一冷一 熱，把對方弄得神鬼魂顛倒。
萊斯並未被弄糊塗，她不是「中國」事務專家，但她能夠以美國立場 作基礎，明確把美國所能做的，和不能做的告訴北京領導人，反而比 一些中國通含糊其詞應付，可以使北京得到更清楚的訊息。
在美國政策未變之前，萊斯會向中國重申現有承諾當無疑問。中國官 方新華社報導稱，萊斯告訴胡錦濤，布希總統瞭解「台灣問題」的敏 感性，會遵守承諾，採取「一個中國」政策，遵行三項聯合公報，不 支持「台灣獨立」。這是舊話，而且未報導萊斯以「台灣關係法」的 義務反駁中國要求的重點。
實際上，據紐約時報執導，萊斯北京行，在應付所謂「台灣問題」的 訊息很明確：第一，美國所能做的是繼續約束台灣信守其承諾，不要 採取行動改變現狀; 第二，美國所不能做的是減少對台灣軍售; 第三 ，中國應與陳水扁政府對話，中國堅持「一個中國」作為對話前提， 對恢復雙邊對話「沒有幫助」。
這三個訊息以要求中國重新思考「一中」的預設前提最具新義。美國 顯然已經更瞭解「一中」原則會改變台灣「現狀」，也即對台灣主張 自己是主權國家地位的致命創傷。美國瞭解不願對話的並非台灣，只 是台灣不能接受喪失主權國家現狀的條件去對話，而美國也不能逼台 灣採取自毀主權國家立場的對話條件。在布希總統的反對「片面改變 現狀」政策宣示下，這是對現狀的另一界定：現狀並非「一中」。
至於中國方面向萊斯傳達的兩項要求，即不出售先進武器給台灣，和 不要對台灣傳遞錯誤訊息，其令人注意不在其新鮮，而在其與台灣泛 藍政客立場的「巧合」。泛藍政客對外宣傳及到美國遊說，正是集中 在這兩個要點上。
當然，泛藍政客最激進者主張接受中國的「一中原則」，喪失主權國 家地位在所不惜，以「節省軍費」，消除台海「緊張」，不必當「凱 子」，但多數採取間接手段，要達到台灣拒買美國軍備，走向接受中 國「一國兩制」的主張。這套手法便以替人民守荷包為由，挑剔美國 軍備定價太高，台灣被當「凱子」，或提出「潛艦國造」以攔阻購買 潛艦，或稱台灣購買先進武器會引起台海軍備競賽，台灣在中國「崛 起」之際，沒有本錢與中國軍備競賽。
泛藍政客一面指責民進黨當政，與美國關係惡化，但如此「惡化」的 關係，美國卻願意出售國民黨執政時代所不肯出售的先進軍備給台灣 ，這種關係不能說「很壞」，至少不能說比國民黨執政時期壞。現在 美國同意出售先進武器，包括「攻擊性」軍備給台灣，在野的泛藍政 客卻換一副嘴臉，要「反美」，寧可與中國「妥協」，不要花軍備的 錢。
政府及民意代表對美國軍備報價不合理，當根據事實、數據力爭，而 不是信口開河，情緒化的指罵。胡江要求美國不要出售先進軍備給台 灣，那是明的講，泛藍政客不敢明著講，便以價格、「民族情緒」、 向美國交「保護費」等惡毐語言攻擊國防採購，要阻礙軍售進行，這 並不是討論國家安全嚴肅議題應有的負責任做法。
泛藍政客要求美國不要給陳水扁傳遞「錯誤訊息」，與胡錦濤的說法 如出一轍。這種說法是標準自我中心、自以為是的心態。陳水扁是任 上的總統，美國喜不喜歡他，都是以他的政府為正式交往對手，在野 政客如何知道美國傳遞的訊息是「錯誤訊息」?
持如此論調者認為美國出售先進軍備是錯誤訊息，高規格接待陳水扁 過境是錯誤訊息，對台灣的安全承諾是錯誤訊息，因為陳水扁得到如 此「錯誤訊息」所以更「大膽搞台獨」。果然如此，陳水扁在今年就 職演說中就不必那麼費心思，要重申保証，說一些讓基本支持者感到 不悅的話。
美國給陳水扁的訊息非常明確，陳水扁對美方訊息的解讀也很精確。 問題出在北京及泛藍政客對美國政策的解讀，仍停留在主觀、報喜不 報憂的階段。柯林頓總統的國務卿克里斯多福告訴當時外交部長錢其 琛，美國政府立場反對李登輝訪美，「但是」這項立場在國會很不得 人心。錢其琛只報告前半句，卻不重視「但是」的玄機。布希政府內 部對因應中國及台灣事務意見仍有分歧，但基本訊息是明確的，美國 利益也是明確的。美國對陳水扁就職演說的陳述感到滿意，但中國和 一些泛藍政客卻咆哮不已，其問題出在他們看錯美國的訊息，而不是 美國給陳水扁送出錯誤訊息。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>看清中國黨的陰謀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-08/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-08/</guid>
      <description>台灣公論報 社論稿
看清中國黨的陰謀
也許西方學者的論點有道理，中國人根本沒有民主素養，不配談民主 。以台灣的情勢分析，獨裁統治是中國人的專利，民主運動是台灣人 的理念。台灣人執政，建立公平競爭的民主遊戲規則，但在公平、自 由競爭下敗選的中國人就是不認輸，還在搞中國文化特有的無休止鬥 爭。
泛藍中國黨的鬥爭手段，完全不講民主的基本原則，而是師法中國共 產黨鬥垮蔣介石國民黨的方式，不顧國家利益與人民福趾，更不顧社 會安定，不斷在無中生有製造問題，製造麻煩，讓執政黨整天苦於應 付，而不能真正著力於國家建設與國計民生的改善。
蔣介石獨裁不仁，又無力應付國計民生問題，在毛澤東百般挑戰下， 失盡民心，失去信譽，最後失去政權。現在泛藍的國民黨殘餘勢力就 想仿效毛澤東的招式，挑戰本土政權的決心與能力，並以「和平」之 名，行向「一個中國」投降之實。
泛藍選敗不認輸，也不循司法程序尋求救濟，卻帶領群眾衝擊官署， 佔據街頭，挑戰陳水扁總統當選的合法性。這和尼克森在一九六喩年 以百分之零點一敗於甘迺迪，和二喩喩喩年高爾以多數選民票得勝， 卻在佛州以五百餘票之微挫敗而失去大選的反應大異其趣。連宋和以 中國人為主的泛藍並沒有民主素養。
在中國黨威權、戒嚴統治五十年，受其收編在黨政、情治、教育機構 工作者，可謂無孔不入，這些人主持選務，陳水扁、民進黨有多大能 耐可以神不知鬼不覺的作票、舞弊?
同樣的道理，子彈不長眼睛，除了中國黨那種喪心病狂者之外，誰要 冒險吃子彈試死活運命? 要自導自演槍擊案，不但要瞞過安全警衛、 醫療人員、刑事、彈道專家，而且要冒槍手當場被逮，供出實情的風 險。這種想法根本就是患偏執狂精神病，或自己做過賊，便相信別人 也和他一樣會作賊者才想得出來。
一個在華府為台灣人所不齒的泛藍立委，想再尋求連任，居然有臉在 七月四日搞什麼「學習華盛頓誠實人格」活動，要陳水扁交代槍擊案 「真相」。這個女人的丈夫當年就是把自己的防彈依打一個槍孔，想 爭取「同情票」，結果還是落選。也許她覺得她丈夫比陳水扁聰明， 陳水扁要要自導自演，都不知道要穿上防彈衣。
但泛藍不僅鬥爭陳水扁，他們最重要的目標還在替中國鬥爭台灣。中 國要台灣接受「一國兩制」，向北京投降，泛藍主張「一個中國」， 與「共匪」唱和。他們還不敢公然主張接受「一個兩制」，但是他們 的動作就在幫助中國把台灣變成香港，成為中國屬下，沒有主權的自 治區。
泛藍這套鬥爭，以替台灣人民守荷包為名，實際上就在阻止台灣向美 國採購先進武器以嚇阻中國侵略。台灣要免於被中國併吞，必需花錢 購置足夠防衛軍備，至於軍備的價格是否合理，這是雙方可以談判解 決的問題。但泛藍卻意在拒買軍備，聲稱台灣購買軍備會引起與中國 的軍備競賽，而更廉價的「自衛」是「改善」與中國關係。
他們也以替人民省錢的理由，反對所謂凱子外交，不要花錢爭取與國 。如此理論，美國是凱子，中國是凱子，外交可以不必花錢，在國際 間不能有適當的對外援助，否則便是凱子。
中國企圖以「外交」，也即所謂「和平」手段併吞台灣，或以武力手 段取得台灣主權，外交與國防都是台灣保障主權國家地位所必需，也 是主權國家的象徵，泛藍政客卻以省錢為由，不希望台灣去努力。他 們的居心不是在替台灣省錢，而是在廢棄台灣主權國家的地位，也即 迎合中國「一國兩制」的要求。中國的「一國兩制」，最明確的要求 即台灣不能有國防與外交。
可悲的是有些泛藍台灣政客，如王金平者流，或因無知，或因吃國民 黨老奶水不能自拔，居然充當泛藍馬前卒，甚至有人顛倒是非，硬把 國民黨政權多年求購，美方不批准出售的武器系統，說成美國強迫推 銷，並存心煽動所謂「反美情緒」。
台灣人民不會愚蠢到不知道台灣安全要靠美國保障，台灣人民也不會 愚蠢到要併吞台灣的是中國而不是美國。泛藍這些陰謀，禁不住陽光 下檢驗。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣原則：保障主權國家地位</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-03/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-03/</guid>
      <description>「一中」系列之三
台灣原則：保障主權國家地位 王景弘
所謂「一個中國」原則完全是中國霸權、封建心態所製造出來的一個 空頭、違反現代國家主權觀念的情緒性問題。「一個中國」原則的成 敗，也即台灣是否歸中國所有，並不涉及中國的存亡問題，因為「中 國」已經有一百餘年未擁有台灣。
但對台灣而言，接受北京的「一個中國」原則，便涉及一個主權國家 的存亡問題。不論是目前憲法上稱為中華民國，或在國際間普遍被稱 為台灣，這個地區的二千三百萬人民，和他們自由選擇的政府，構成 一個主權國家的地位是不容置疑的。如果台灣接受北京的「一個中國 」原則，台灣是「中國的一部份」，台灣人民便形同自願交出台灣的 主權，甘願淪為中華人民共和國的一個「自治區」。
不但北京的「一個中國」原則台灣不能接受，美國和其他國家的「一 個中國」政策，既不合事實，也對台灣不公不義。美國在上海公報指 陳「台海兩岸所有中國人都主張中國只有一個，台灣是中國一部份」 時，蔣介石還健在，他的主張是「漢賊不兩立」，他要「反攻復國」 ，與毛澤東的「解放台灣」是相對立的。「一漢一賊」兩個「政府」 ，卻都很混淆的都稱為「國」：中華民國和中華人民共和國。當時兩 「國」之間仍在作生死之爭。
在聯合國文鬥中，「漢」敗於「賊」，翌年又有尼克森老友背「漢」 而就「賊」，「漢」便有「革新保台」運動，走向當年保守派所稱搞 「偏安」、「小朝庭」的「兩個中國」路線。蔣經國時代雖還在喊「 以三民主義統一中國」，實際上也已走向對其政權最有利的「兩個中 國」路線。「一個中國」只是美國的主觀引述，蔣家國民黨政權說過 「反對兩個中國」，卻都是自說自話，並沒有與北京協議「一個中國 」原則。
不論是在法律上或國際關係間，單方面的表述，與雙方達成的協議， 其效用、意義並不相同。除非雙方有正式協議，白紙寫上黑字，否則 並沒有約束力。第三者從不同談話、聲明中所作的引申，更不能強加 於當事國。美國把蔣介石的「漢賊不兩立」引申為「一個中國」，然 後再屈從北京的立場，要求台灣不能「改變一個中國」立場，或不能 衝撞美國的「一個中國」政策，這也是不誠實的霸道行為。
實際上，美國同樣可以引申蔣經國的談話，認定台灣早就是走「兩個 中國」，或「一中一台」的路線。泛藍候選人在今年大選中，打出蔣 經國牌，宣示「一個中國」，他們卻不去看在一九七九年美國宣佈要 承認中華人民共和國之後，蔣經國的聲明是怎麼說的。他並沒有用任 何「一個中國」字眼，只稱對方為「共匪偽政權」，美國與之建交， 嚴重損害「中華民國政府及民之權益」。他稱「中華民國」是主權國 家，「中華民國無論在任何情況下，絕不與共匪偽政權談判，絕不與 共產主義妥協，亦絕不放棄光復大陸拯救同胞之神聖使命」。
蔣經國仍沿用內戰、「漢賊」的思考，他把「中華民國」當「政府」 與「國家」使用，但「中華民國」顯然指的是以台灣地區為領土的「 國家」，他不承認已經在中國本土建立政權的中華人民共和國。
一九七一年初，美國國務院依其法律顧問研究文件，說明「台灣法律 地位尚未確定」，蔣介石政權氣急敗壞，忙於搬出開羅「宣言」及波 茨坦宣言稱台灣已「歸還中華民國」。因為一九七一年，美國仍維持 與「中華民國」的外交關係，蔣介石對「台灣地位未定」論，最關心 的不是美國承認台灣屬於中華人民共和國，而是怕台灣人民依此法律 見解要求蔣介石交出政權，或激起台灣獨立的意識。但美國在一九八 二年「八一七公報」中稱不尋求「兩個中國」或「一中一台」政策， 蔣經國政府要求美方提出的「六項保証」之一卻是「美國對台灣主權 問題的立場未改變」。蔣經國政權顯然是要確証美國沒有「承認」中 華人民共和國對台灣擁有主權。
蔣經國總統的民主化、台灣化路線開始還政於民，也結束封建政治、 及內戰思考。李登輝總統主政之初，雖礙於內部情勢，有所謂國統會 及「國家統一綱領」，但也拒絕接受「一個中國」原則，所謂「一個 中國」也沒有雙邊協議。他在一九九九年指陳台海兩岸中華民國與中 華人民共和國並存的事實，並認為雙方關係應定位在「國與國」，或 「特殊國與國」關係。這話再經官僚說明為台灣不再採行「一個中國 」政策，美國壓力鋪天蓋地而來，華府要求李登輝收回談話，但李登 輝只同意任內不再重提。
陳水扁總統在二喩喩喩年就職演說中，被迫提示「四不一沒有」，但 二喩喩三年指出「台灣與中國，一邊一國」，直接衝擊美國「一個中 國」政策，及中華人民共和國的「一個中國」原則，形成三邊關係的 緊張。但民主化之後的台灣，言論自由與認同台灣是一個主權國家的 趨向無法抵擋，衝擊「一個中國」原則和一個中國政策屬必然現象。
美國當然瞭解台灣人民的意願，和台灣不能接受「一個中國」原則的 道理。美國也瞭解其「一個中國」政策的虛構與虛偽，但為它自身利 益，一動不如一靜，非不得已不輕言改變。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美國「一中政策」：帶模糊與彈性</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-02/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-02/</guid>
      <description>「一中系列」二
美國「一中政策」：帶模糊與彈性 王景弘
相對於北京的一個中國「原則」，美國的一個中國「政策」帶模糊、 彈性、權宜、敷衍性質，那是美國在不同時空背景，回應北京無本生 意的勒索，而建立在一個明知是虛構的基礎上。
從老布希政府以來，美國政府對此項問題的表述，都強調「我們的一 個中國政策」，這句話明顯的要與北京的「一個中國原則」有所區隔 ，而且這只是美國的「政策」，美國可以依不同時空環境及其國家利 益，而調整、改變「政策。
因為美國的「一中政策」是在特定時空環境，回應北京勒索而作出的 權宜之計，華府並沒有把「中國」和台灣主權問題作明確的定位，以 保持它運用空間。美國所作最明顯，也最重要的保留是它提及「一個 中國」，也承認「中華人民共和國是代表中國的唯一合法政府」，但 它並不指陳「台灣是中國的一部份」，更未說「台灣是中華人民共和 國的一部份」。
美國的「一個中國」政策，通常用一九七一年作為起點，並以一九七 二年「上海公報」作為第一份正式文件。在此之前，美國考慮過「兩 個中國」政策，但礙於蔣介石的「漢賊不兩立」，中國情勢不定及其 與蔣介石同樣的你死我活立場，和美國國內對中共敵意未消，「兩國 」政策未能實現。一九七一年，尼克森為結束越戰，並利用中國與舊 蘇聯的分裂，達成聯中制蘇的戰略利益，派其國家安全助理季辛吉訪 問北京，提出包括陳述一個中國，台灣是「中國一部份」的私下承諾 。翌年尼克森訪問北京時，再重申這五項保証。
但在正式的「上海公報」，美方措詞便淡化，而且帶彈性。美方在「 上海公報」只「認知台海兩岸所有中國人都主張中國只有一個，台灣 是中國的一部份，美國對此立場不加詰難。」據當年季辛吉中國事務 助理何志立的回憶，這句話還帶玄機：初稿用的是台海兩岸「所有人 」，但國務院的專家認為如此陳述不合事實，也不誠實，在最後關頭 要求把「所有人」改為「所有中國人」，因為台灣「有人」並不認為 自己是「中國人」，也不認為台灣是中國的一部份，新改的措詞還可 辯稱不偏離事實。
到一九七八年十二月十五日美、中建交公報，美國承認「中華人民共 和國政府是中國的唯一合法政府」，並「認知中國人的立場，即中國 只有一個，台灣是中國的一部份」。如此措詞略有改變，已非認知「 兩岸中國人」的立場，而是中華人民共和國那邊的立場。一九八二年 雷根政府被迫與北京發表「八一七公報」，重申建交公報的「認知」 ，並進一步表明不尋求「兩個中國」或「一中一台」政策。但雷根也 向台灣提出六項保証，包括美國對台灣的主權立場並無改變。
這三項公報在小布希政府之前，被視為美國「一個中國」政策的基礎 ，但這個「一中」政策仍非明確，其內涵隨世局變化，和美國應付北 京的勒索而有所調整。美國的「一中」原只是「認知中國方面的立場 」，但到老布希政府以後，開始變成簡化的「我們的一個中國政策」 。老布希提出的「一個中國」政策定義是「我們承認中華人民共和國 是中國的唯一合法政府」。
對美國而言，「一個中國」政策並沒有解決台灣的主權問題，因為在 三項聯合公報中，美國均強調台海的爭紛，也即北京對台灣主權的主 張，應以和平方式解決。柯林頓政府的中國政策，有所謂三支柱之說 ，即「一個中國」，兩岸對話，和平解決，他的國務卿克里斯多福在 台海危機時更坦言，美國的「一個中國」政策與台海問題和平解決相 關聯。意即如果中國對台灣使用武力，美國便要檢討「一個中國」政 策。
柯林頓為應付李登輝訪美、中國對台灣飛彈威脅之後與中國的緊張情 勢，公開提出所謂「三不」以增補「一個中國」政策的內涵，其中不 支持台灣加入聯合國已超出尼克森向中國保証的範圍。
小布希政府的政策，把「一個中國」政策，定位為三項公報及台灣關 係法，重申不支持台灣獨立，但又增加一條「反對中國或台灣片面改 變現狀」。台灣關係法並沒有討論「一個中國」或「中國」的定義， 它在法律上把台灣視同國家，但只與台灣維持非官方關係。至於「片 面改變現狀」，一般解讀是台灣「宣佈獨立」，或採取「法律獨立」 的措施，及中國方面企圖以武力或脅迫手段併吞台灣。
從這些演變與調整來看，美國的「一個中國」政策，唯一具體、明確 的定義是美國在台灣與中國之間，只與一邊維持外交關係。一九七九 年一月以前，美國只與中華民國維持外交關係，之後，只與中華人民 共和國維持外交關修。對布希政府而言，目前台海兩岸，中華民國與 中華人民共和國互不相隸屬的「現狀」符合「一個中國」政策，美國 要依台灣關係法保障台灣安全，而台灣安全的唯一威脅來自中華人民 共和國。換言之，美國並沒有承認「中國」對台灣的「主權」，否則 美國豈能協助台灣抗拒「中國」以武力、脅迫「改變現狀? 美國強調 台海爭紛應由雙方和平解決，事實上就對台灣未來盡量保留可以選擇 的空間。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北京拿「一個中國」做無本生意</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-01/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-07-01/</guid>
      <description>「一中」系列之一
北京拿「一個中國」做無本生意 王景弘
北京中華人民共和國當局，把「一個中國」當神主牌，「凡事」堅持 「一個中國」原則，台灣要與它和平相處，「必需接受一個中國」， 美國和其他國家要與它維持友好關係，也要「承認一個中國」，採取 「一個中國」政策，國際組織不能接受台灣為會員，或「觀察員」， 因為那不合「一個中國」原則。
被中華人民共和國用來作為扼殺台灣之絞繩的「一個中國」，實際上 是一個綪緒性、霸權性、非現實、非民主、在法律上站不住腳的主張 ，那是中華人民共和國仗勢欺人，敲詐勒索的無本生意。
因為台灣民主化，而與中共「內戰」的中國國民黨又失去政權，「一 個中國」的神話受到嚴重衝擊，北京更變本加厲，要求它的與國「重 申」承認「一個中國」原則，承諾不與台灣建立官方、政治關係，以 防國際社會因為台灣政局的明確改變，而有承認台灣的舉措。
「一個中國」並不是什麼新名目，它只是蔣介石套用諸葛亮「漢賊不 兩立」的另一種說法。國共內戰以蔣介石的國民黨流亡台灣而成僵局 ，中華人民共和國未能完全「繼承」蔣介石統治下的領土，遂仗著它 實際統治中國的優勢，採取「一個中國」的立場，防範國際社會承認 「一個中國」。蔣介石藉「中國法統」和戒嚴、威權統治台灣，並以 「中國法統」要「反攻復國」，為保其法統神話，以免在理論上失去 統治的合法性，他便打出「漢賊不兩立」與「一個中國」唱和。
不論是「漢賊不兩立」，或「一個中國」原則，都是不合現實的封建 思維，情緒有餘，理性不足，本質上還停留在中國君主專制，成王敗 寇的死活之爭。依這兩套劇本，雙方在國際社會便不斷重演「你來我 走」的戲碼。「漢賊不兩立」鬥不過「一個中國」，在一九七一年「 賊」進聯合國之後，已成「賊立漢不立」，或「漢賊」易位的艱苦處 境。
「一個中國」的基本說法，設定「世界上只有一個中國，台灣是中國 的一部份，中華人民共和國是代表中國的唯一合法政府」。「中華人 民共和國」有時被當作「國家」，有時被當作「政府」，在如此論述 下，它當作一個「政府」，而且是代表「中國」的「唯一合法政府」 ，換言之，其他「政府」均為「非法」，也不「代表中國」。
對外的這種說法，有時「客氣」些，指「中國大陸和台灣都是中國的 一部份」，讓台灣的大中國主義者「有面子」，說是中國的善意，但 如此提法意思仍不脫「我的是我的，你的也是我的」這種流氓邏輯。
北京對內的說法，便不如此間接，「中華人民共和國憲法」便直指「 台灣是中華人民共和國神聖領土的一部份」。這裏用的「中華人民共 和國」意義是一個「國家」，北京的說詞便露出馬腳，中華人民共和 國成立於一九四九年十月，台灣何曾有一天是「中華人民共和國神聖 領土的一部份」?
中華人民共和國憑什麼說台灣是它領土的一部份，或「中國」領土的 一部份? 歸納下來，北京有幾個說詞，第一，歷史辯詞：它說台灣「 自古以來就是中國不可分的一部份」; 第二，政治辯詞：世界上大部 份國家都承認中國只有一個，台灣是中國的一部份; 第三，法律辨詞 ：台灣在開羅會議「宣言」及波茨坦宣言規定，已經「歸還中國」; 第四，民族主義辯詞：「我們都是炎黃子孫」，基於「民族感情」， 台灣應回歸中國，不應分離。
歷史辯詞用在疆界、領士上是站不住腳的。第一次大戰結束，巴黎和 會辯論領土問題，法國要求取得薩爾，它即以歷史辯詞稱，薩爾是法 國君王路易十四所建，依一八一四年的疆界，薩爾大部份歸法國。美 國總統威爾遜回應：「你以一百零四年前發生的事情作為領土主張的 基礎。我們實在不能用如此遙遠以前存在的情況，作為調整歐洲疆界 的基礎。」義大利總理奧連多更一語引起哄堂大笑：「根據如此推理 ，義大利可以索回羅馬帝國時代的所有土地。」當然，依此推理，蒙 古人也不必流落「塞外」牧馬，它可以要求索回「中國」及遠至匈牙 利、烏克蘭的土地。
政治辯詞是霸權行為，中華人民共和國仗著它在聯合國安理會的優勢 ，以及過去二十年經濟改革所帶來的市場引誘，逼國際社會接受「一 個中國」，甚至以武力威脅台灣不能有「兩個中國」或「一中一台」 之念，然後回過來說世界上大部份國家都接受「一個中國，台灣是中 國的一部份」。這是國際社會屈從北京的壓力，並不反映政治現實。
北京的法律辯詞最心虛，它所能提的只有「開羅宣言」和「波茨坦宣 言」，但一九四三年的開羅「宣言」，實際上只是一份「新聞公報」 ，而且所謂台灣、澎湖的歸屬，也是說歸還「中華民國」。波茨坦宣 言確定要求日本無條件投降，內容重申開羅「宣言」要執行。對結束 對日本戰爭狀態，處理戰敗之日本的正式法律文件，一九五一年舊金 山對日和約，北京根本不敢提。開羅會議及波茨坦會議時，中華人民 共和國尚未成立，舊金山和會召開，中華人民共和國已成立，但內戰 僵局，與中華民國鬧雙包，被拒與會，而在這份最重要的法律文件中 ，日本只承諾「放棄」對台、澎的一切權利與主張，並沒有說主權歸 誰所有。北京不敢提，足見其心虛。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>布希二任：高舉自由民主大旗</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-01-21/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2004-01-21/</guid>
      <description>布希二任：高舉自由民主大旗 王景弘
美國總統布希連任就職演說，高舉自由民主的大旗，並以促使專制暴 政絕跡為目標，他表達的理想主義信念與雄心被認為是甘迺迪一九六 一年就職演說以來所未見。
如果他把就職演說的理念化為具體政策，沒有雙重標準的嚴格執行， 胡錦濤的中國共產黨政權將坐立難安。
如果他言出必行，不打折扣，陳水扁總統被迫一再重申的「四不一沒 有」，和所謂「公投最好不辦」也可以束之高閣，台灣不必再因專制 政權的威脅，而犧牲自由與民主的原則。
但是，布希高舉的自由民主大旗，有它崇高理想的一面，也會有它含 糊實際的一面。作為標誌布希個人的理想與信念，他要推展自由與民 ，掃除專制暴政與恐怖的宣示，與美國傳統理想相聯結，是一份未來 的歷史文獻。他的信念是一個長期努力的目標，他並沒有說要如何、 及何時達成這個崇高的理想。他談的是抽象的原則，而不是具體的政 策。
把它當布希二任外交政策的指針看，布希的自由民主大旗，卻有針對 世界新情勢的明確認知。這項認知是美國知識界「新保守主義」的看 法，也是「九一一」恐怖份子攻擊紐約世貿大樓及國防部之後，布希 外交政策的主軸：只有自由與民主體制普及，美國與世界才能更安全 與和平。布希政府認定動盪最激烈的中東地區，沒有民主改革，只會 滋長仇恨與恐怖，危害和平與安全。因此，他去年宣佈尋求中東和平 的政策，便以鼓勵中東國家改主改革為重點。
現在布希把這個原則再加提升，論定「美國境內自由的續存，日益依 賴其他國家獲得自由。今天世界和平的最佳希望是自由在全世界各地 擴展。」布希經過「九一一」有此體驗，台灣過去幾十年歷史，對此 體驗更深：它的民主、自由、和平與安全不斷受到中國這樣一個不民 主、不自由國家的威脅。如果自由與民主在中國取得勝利，台海的情 勢就不應有現在的不確定感與危機。
基於美國自由與世界其他國家自由、民主的成長息息相關，布希宣示 美國的政策是要「在各民族與文化尋求及支持民主運動及體制的成長 ，並以結束世界上的專制暴政為最終目標。」他說，美國將表明「與 美國保持良好關係，需要當事國政府善待其人民，藉此鼓勵其他國家 的改革。」這席話對北京可能很剌耳，但對許多期望民主改革的中國 人民卻是精神上的鼓勵。
美國支持民主改革的政策，應用到中國可能就有雙重標準。卡特政府 高舉人權外交大旗，卻可以無視中國當年比現在還嚴重的摧殘人權， 而與之建交。雷根是反共健將，但為反蘇聯那個特大號「共」，而以 不同標準對待中國這個小號「共」。老布希眼看天安門的鎮壓與屠殺 ，卻表面強硬，私下急於重修與中國關係。柯林頓強調要人權與貿易 優惠掛鉤，卻虎頭蛇尾，被迫給予永久最惠國待遇。
布希政府可能還是以中國在北韓、大舉毀滅武器擴散問題上的合作， 及經濟、貿易上的利益，而給予雙重標準。例如，新任國務卿萊斯在 參院的任命聽証中，提到當前世界六個專制暴政的前哨，包括古巴、 緬甸、伊朗、白俄羅斯、北韓及辛巴威，就是沒有提中國。實際上， 中國與古巴、北韓是目前僅存的典型共產主義專政，中國人民連要公 開追悼反對以武力鎮壓天安門學生示威的趙紫陽都不可得，但萊斯卻 沒有把中國列入專制暴政的「前哨」。
依萊斯作証時所提出檢驗自由社會與否的標準：「如果一個人不能到 城市廣場自由表達意見，因為有被捕、被關、或受身體上傷害的憂慮 ，那他是活在一個恐懼的社會，而不是自由的社會。」依照這個標準 ，中國是一個恐懼的社會，而依萊斯的主張美國應「努力不懈，直到 每一個生活在恐懼社會的人最後都贏得他們的自由為止。」
中國可能仗著它「國家大」，在聯合國據有安理會常任理事國地位， 不會把布希的理想化聲明當一回事，但它政權的屬性和它對外事務有 破壞地區均勢、穩定及損害美國利益的傾向，使許多美國政府內外人 士認為它是美國的潛在敵人，而中國也有許多政府及學界幹部認為美 國對中國政策，基本上還是要以和平方式達成中國政權的改變。美國 與中國在自由民主價值體系上明顯的分歧，中國不施行民主在內部引 起的問題，或對外破壞和平與均勢的作為，都將衝擊與美國關係。
布希就職演說高舉自由民主大旗，最重要的意義是他並不因為陷入伊 拉克困境，而改變推展自由與民主才能保障美國及世界和平與安全的 理念。他沒有明提伊拉克或阿富汗，但是，他的說詞實際上即在為使 用武力在阿富汗與伊拉克建立民主而辯護護。布希提出的理想，將由 新任國務卿萊斯執行。
萊斯在參院聽証時，已經把布希這個長程目標列為她工作的重心，她 提出當前美國外交的三大任務，全部與自由民主有關：團結民主陣營 以建立基於共同價值及法治的國際體系; 強化民主陣營以對付共同威 脅，及在全球推展自由與民主。她所稱「歷史最明確的教訓是當自由 盛行時，美國及世界都更安全」，正反映布希就職演說的主題，而她 宣示美國必需運用外交以建立有利於自由的均勢，更反映美國外交要 藉推展自由民主，以保障和平與安全的任務。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>