<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2025 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2025/</link>
    <description>Recent content in 2025 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 31 Aug 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2025/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>「九三閱兵」──歷史的超級諷剌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-08-31/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-08-31/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;習近平要在天安門搞「中國人民抗日戰爭暨世界反法西斯戰爭勝利八十年」大閱兵，座上客卻是歷史上超級大笑話。&#xA;北京公佈，應邀出席的二十六個國家元首或政府首長，只有五個國家是舊金山對日和約的簽字國。只有一個國家曾對日本作戰兩天。&#xA;它要紀念反侵略、抗日戰爭勝利，而願去北京捧場者，掛頭牌的是俄斯的普汀，但普汀正在侵略烏克蘭；掛第二名的是北韓的金正恩，他卻普汀侵略烏克蘭的共犯。兩國都不是和約簽字國。&#xA;普汀的老祖宗蘇聯，在美國八月六日對廣島投下第一枚原子彈後，八月八日對日本「宣戰」，它「抗日」只有兩天，日本內閣便決議投降，九月三日正式簽降書。&#xA;蘇聯曾率共產陣營的小弟去舊金山歌劇院鬧場，提出對日和約修正案，要把台灣主權移交中華人民共和國，但被和會否決，憤而率諸小弟退場，拒絕簽字。&#xA;北韓原為日本帝國殖民地，朝鮮半島依舊金山和約才取得獨立，但獨立成兩國。&#xA;答應去北京捧場的國家，除幾個例外，全部是戰後獨立，或舊蘇聯解體後的十幾個共和國，既非太平洋國家，跟對日戰爭勝利也毫無關係。&#xA;在太平洋打敗日本帝國，並以原子彈迫使日本投降的美國，及西方民主國家都不去捧場。習近平與普汀、金正恩三個惡人，外加伊朗與古巴，這樣「反法西斯」勝利的閱兵，是在反他們自己，是丟臉，不是榮耀。&#xA;習近平的丟臉還不止於此，他的「中華人民共和國」也是戰後新生兒，靠槍桿子出政權，八十年前的「九三」 ，它只是「武裝抗日團體」，看蔣介石「正統」政府的臉色。&#xA;八月十三日，蔣介石在重慶以軍事委員會委員長名義，下令共軍原地待命，等待執行「盟國受降命令」，在戰區之部隊聽他屬下戰區指揮官命令。&#xA;八月十五日，杜魯門總統下達指令，要盟軍最高統帥麥克阿瑟執行，他指定中國戰區（滿洲除外）、台灣、中南半島北緯十六度以北之日軍，向蔣介石委員長投降。中共根本沒有地位。&#xA;中共眼看被排斥，八月十七日由朱德聲明，主張中共抗日有功，有權利接收日軍武器，並參加受降。&#xA;在美國與蘇聯的壓力下，蔣介石邀毛澤東到重慶談判戰後重建、和平與民主。蔣介石並請美國大使赫爾利出面，以美軍專機去迎接毛澤東到重慶。這次重慶談判便有了毛澤東高呼「蔣委員長萬歲」的戲碼。&#xA;八十年前的九月三日，美國大使館報告國務院，國民黨中宣部告知大使館，國民黨代表向中共提出八項建議，包括重建三民主義的民主中國，並支持蔣介石的領導。&#xA;赫爾利大使九月二十二日報告華府稱，國共已有五點共識，包括建立民主政府，同意擁護蔣介石為共和國總統。&#xA;但曾幾何時，雙十協定成廢紙，內戰爆發，「蔣委員長萬歲」變成「毛主席萬歲」，國民黨嘸魚蝦也好，逃到台灣準備「反攻大陸」，要「改造」台灣人為「中國人」，要台灣人民喊「蔣總統萬歲」。&#xA;現在國民黨竟還有人為拖台灣人下水，不稱中國人而自命「湖南人」，吹噓湖南有「抗戰」的偉績，罵賴清德沒有紀念「九三」，對不起「抗日」的前輩台灣人，胡亂轉換命題與定義，目的就在鬥臭賴清德。</description>
    </item>
    <item>
      <title>V-J Day, 終戰與「抗戰勝利」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-08-16/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-08-16/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;國民黨有不少留美「精英」，以背國民黨教科書當官，到美國也不知道、或不習慣美國的用語，「很愛國」的制式表述，吹噓「八年抗戰勝利」。&#xA;這些人連中國究竟「抗戰」幾年都搞不清楚，日本被「誰」打敗，在那裡被打敗，都不敢談，反正爽的是他們「 抗戰勝利」。&#xA;我到美國讀書，受到第一波震撼，就是美國學者著作的質疑：中國「對日抗戰」到底有幾年？&#xA;國民黨教科書說是「八年抗戰」，那是從國共咬牙切齒的蘆溝橋事件算起。但是，「九一八事變」，日本出兵佔領「東三省」，還扶持溥儀成立漢、滿、蒙、和、朝鮮五族共和的滿洲國不算「侵略」，或沒有抵抗？&#xA;如果算有抵抗，那是「抗戰十四年」，更加神勇！&#xA;如果佔領「東北」成立滿洲國不算侵略，那蘇聯在原子彈炸廣島後出兵打到滿洲國，把滿洲國的工業設備掠奪而去，並準備等中共去接收，那是處理「敵國」財產，國民黨要抗議，立場便有爭議。&#xA;如果從蘆溝橋事件算起，中國並沒有對日本「宣戰」抵抗，而是等到日本偷襲珍珠港，美國對日本宣戰後日，才對日本宣戰，這樣算只有「四年抗戰」。&#xA;不但如此，與日本妥協的國民黨副總裁汪精衛，在南京成立的國民黨政府，一九四三年一月還站在日本、德國和義大利陣營，一板一言「對美英宣戰」，與重慶的蔣介石國民政府站在對立面。&#xA;這一招替汪精衛「贏」得出席東京「大東亞共榮圈」會議的入場券，也替蔣介石取得「開羅會議」的入場券。 國民黨宣傳，吹捧「三巨頭」與宋美齡的照片，就是黑掉蔣、宋不「抗戰」，去觀光金字塔的照片。&#xA;如此「抗戰X年」，竟既是戰「勝」國，也是戰「敗」國，與法國出一個維基政權和一個戴高樂政府一樣。&#xA;日本派出近百萬軍隊侵佔中國，但在一九四一年太平洋戰爭爆發後，真正在「抗日」的是美國，戰場在太平洋。它從一九四三年起開始躍島反攻作戰，橫掃太平洋，到一九四五年已直逼日本本土。&#xA;對第二次大戰終局的表述，美國慣用V-E Day，代表歐戰勝利日，V-J Day 代表對日戰爭勝利。終戰是不提勝敗，只陳述戰爭結束的史實。&#xA;美國打敗日本，這是不爭的事實，美國對廣島與長崎使用原子彈，造成毀滅與死亡，曾受到若干批評，但原子彈迫使日本投降，使美軍不必承受慘重兵員犧牲，登陸日本本島作戰。</description>
    </item>
    <item>
      <title>暫時性」關稅拖以待變</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-08-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-08-05/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;美國與台灣的關稅談判尚未結束，藍白政客除了罵「黑箱」，稅率二十趴比日本與韓國高之外，批不出個道理。他們對「暫時性」這三個關鍵字（英文一個字）的重要性視若無賭。&#xA;「暫時性」是不把門關死，雙方還沒有「協議」，後續再談。但「暫時性」是雙方可接受的說明，「暫時性」的時間並沒有定義，可以是長久，也可以是短暫，只是談成之前，美方依二十趴徵關稅。&#xA;這個結果類似美國與蔣經國政府的「斷交談判」，美國堅持未來與台灣是「人民對人民關係」，蔣經國政府要求應有「官方性質」，雙方無法協議，最後以「各說各話」，不相抵觸，先讓雙方關係重建立。&#xA;川普的關稅戰，也是片面霸道要求，他的性格已被識破：沒有耐性，急功近利，反覆無常，順我者昌，逆我者亡。他沒有什麼外交手腕，卻不經幕僚推敲研擬，自己即興喊價，限時完成「交易」。&#xA;這種性格對他的談判代表及貿易國代表構成極大壓力，傳統上要細磨的貿易談判，要匆促「完成」，不免含糊與草率，看不見細節。&#xA;台灣並沒有在限期內完成談判，正式公佈的新關稅清單台灣稅率百分之二十，並沒有「暫時性」的註記，但有一個通用的「說明」可以適用到台灣。&#xA;台灣與美國同意的劇本是：台灣可以由賴總統聲明，美國對台灣的「暫時性關稅」為二十趴。&#xA;美方由一位負責談判官員，以事涉敏感、不便具名的方式，對路透社証實：賴總統稱二十趴是「暫時性」關稅是「正確的」。他也証實，持續的談判可以解釋為美方對台灣的提議，反應良好，雙方正接近協議。&#xA;藍白政客及一些賣嘴皮的人物，看不出這個劇本，只知罵台灣被徵的稅率比日本及韓國高，但對日本與韓國取得十五趴稅率付出的代價視若無睹，而這些承諾屬急就章，內容的解釋己生爭執。&#xA;日本協議包括宣佈設立五千五百億美元的基金，用以投資美國；韓國是仿日本模式，設立三千五百億美元投資基金，而歐盟承諾投資美國「至少」六千億美元。&#xA;這些數字對川普來說都是可以對內炫耀，先吹先贏，但時限、如何運用的細節都未見規定，只有幾天時間，這些協議的解釋便出現分歧。&#xA;日本方面聲明，它承諾的五千五百億美元包括投資、貸款、擔保貸款，而且數字還包括日本「已經計畫」的投資額。歐盟聲明六千億美元只是反應歐盟國家企業「在三年內」投資美國的「興趣」。&#xA;美方官員解釋與韓國的協議，投資所得利潤百分之九十要「給美國人民」，更被韓國斥為荒唐，因為韓國承諾的投資以貸款及貸款保証為主，而利潤是用於「再投資美國」。&#xA;從這些已知條件來看，日、韓、歐盟，與川普虛與委蛇，給川普面子的成份居多，他們沒有大本錢，也沒有必要去跟他硬碰，就﹂承諾」設立基金，能拖就拖；他們先取得比台灣低的稅率。&#xA;台灣的經濟規模，對美國貿易的的結構及依賴性，與這幾個國家並不一樣，取得「暫時性」二十趴，還可以繼續再談，而不必承諾「搬錢」設投資基金，條件並不比他們差。&#xA;一九七九年，蔣經國政府由楊西崑領軍，搞出一個「同意互不同意」的模式，與美國重建雙邊關係，也是讓關係定位的門不關閉，可隨時間成長。形式逼人，那是成功，但宋美齡和孔令侃罵楊西崑「喪權辱國」。&#xA;民進黨政府在川普片面主義關稅戰下，談出不把門關死，只是讓「暫時性」關稅二十趴先行，保留再議的空間，這是成功，不是失敗。台灣不需要再出宋美齡或孔令侃。</description>
    </item>
    <item>
      <title>社交媒體時代第一槍</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-07-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-07-15/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;以時代定位，美國賓州青年謀剌川普是社交媒體時代，對總統級政治人物行剌的第一槍。兇嫌動機尚在調查，但那距雷根遇槍擊，還沒有社媒時代，相去已有四十三年。&#xA;紐約時報揣測，美國文化與政治的兩極化，槍枝泛濫，社交媒體的激化力量，可能都是造成行兇的遠因。社交媒體的激情主義，煽動激進與衝動的能量，應該重新省思。&#xA;民主政治有它的靭性，但過程需要拖磨，人民與政客要有耐性。社交媒體打破傳統媒體的特色，個體戶運作，傳遞迅速，訊息傳播個人化，語言傾向誇張、衝動與造謠激情，削弱人的耐性，是無法否認的事實。&#xA;川普屬屬爭議性人物，善於使用社交媒體，可以不顧事實，以簡化的口號，煽動極右追隨者。對選舉爭議，小布希與高爾競選，佛州選舉只略勝百餘票，經一再驗票，最後官司打到最高法院，小布希勝出，高爾也就認了，這是一個規則先定的文明競爭過程。&#xA;川普二0二０ 輸了不認輸，打電話給喬治亞州州務卿要求造假票被錄音，還搞一月六日群眾暴力攻打國會，連他的副總統都不認同，社交媒體散佈煽動性謠言與陰謀論，可能就是暴動的「幫兇」。&#xA;但政治兩極化造成信者恆信的後果，川普的極右支持者仍相信民主黨「偷走」二０二０大選，他們要助川普「復仇」，煽動仇恨與對立，拜登要搶救「老而糊塗」的選情，對川普的攻擊也轉趨激烈。&#xA;開槍事件後，聯邦調查局還在調查兇嫌個人資料和動機，有些極右政客社媒已在努力傳播想像，臆測「陰謀」，但已知事實是兇嫌的選舉政黨登記為「共和黨」，捐過十五元給民主黨。&#xA;台灣的情況比美國複雜，社媒的偏激有過之無不及：台灣民主是人民對外來黨國威權體制的長期抗爭得來的，黨國統治，國民黨壟斷一切資源，以「反共」及「反台獨」兩項罪名，把外省籍和台灣人反政府都壓制下去，外省人反政府就是「匪諜」，台灣人反政府就是「台獨」，甚至把「台獨」與「共匪」一鍋煮，指控黨外接受中國金錢搞台獨。&#xA;民進黨的抗爭，為民主，為人權，都是台灣內部問題，國防外交目標都在保主權，避免被中國併吞；這些抗爭的目標都有廣泛民意支持，這也是轉型正義的立足點。&#xA;國民黨沒有民主基因，選輸就搗亂，選贏了，「一朝權在手，便把令來 行」，挾國會些許多數，不顧程序與共同遊戲規則，名為「改革」，實際則恣意擴權，要以立法抓政策，霸凌行政，而且專損周台灣獨立生存的重大問題。&#xA;黨國時代國民黨控制傳統媒體，現在傳統媒體式微，國民黨靠它黨國教育及語言優勢，操控社媒、同學會同溫層，又甘於當中國傳聲筒，捧出會講或敢講粗話，敢大膽妄言造謠者成社媒播謠言的名嘴。&#xA;秀肌肉，秀髒話，說狂話，隨興「預言」，煽風點火，謠言滿庭，拿著手機，人人都是先知，個個都是權威，立法院成小孩遊戲場，連作人的基本尊嚴都沒有，更遑論國會議員尊嚴，距離文明的民主體制十萬八千里。&#xA;剌川普案發生，拜登發表談話，認為美國政治應該「降溫」，重回冷靜，但要那些靠激情、煽情成名騙斗內的社媒降溫，看來並不容易！</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬英九又哭錯對象</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-06-21/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-06-21/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;馬英九愛哭不是新聞，他老是哭錯對象也不是新聞，但這次應召去中國當王滬寧的的統戰卒子，哭林覺民，哭林則徐，又是自命博學，高論中國歷史分分合合，當他對「兩岸問題」的高見，誤人子弟，莫過於此。&#xA;哭林覺民，因為背誦他的「與妻訣別書」，對血氣方剛的青年，要在「革命」與夫妻之情間，寧選擇「革命」，與嫩妻死別，確實纏綿悱惻。&#xA;國民黨洗腦教育，叫我們還不懂夫妻之情的少年歲月，去讀這種革命文選，好像也擠不出什麼眼淚。馬英九參訪林覺民紀念館會哭，那演技超過館長。&#xA;只是不知道他在哭什麼名堂？那只突顯國民黨的虛偽與矛盾。林覺民要去參加「革命」，那是不甘當奴隸，要使用武力打倒滿清，「驅逐韃虜」，建立「中華民國」，但中華民國已被馬英九的爸爸輩玩掉了！&#xA;用到今天的場景，中國要使用武力把台灣納入它的專制奴隸體制，國民黨說要「和平」，要跪下去，寧當奴隸也不要學傻小子林覺民。馬英九有沒有哭錯？&#xA;馬英九應該哭的是林義雄母親與女兒，和被蔣經國以「叛亂」判刑的民主鬥士。當年高雄事件宣判，被告義正詞嚴，檢辯和旁聽者哭成一團，馬英九卻在美國抄國民黨編造的故事，寫英文告洋狀，獲國民黨獎賞！&#xA;他妄論中國歷史分分合合，但其實都是成王敗寇的朝代更迭。「天下大事，合久必分，分久必合」，只是三國演義小說的開場白，小說作者寫魏、蜀、吳三國爭雄，出此名句，並不是對歷史研究的灼見。&#xA;歷史學者對中國歷史，多以「秦」統一「天下」算起，只有二千年，其間王朝起落，異族入侵，從宋以來一千餘年，遼、金、元、清都是異族入侵，統治「中國」達六百多年，朝代更迭，不是什麼分合。&#xA;現代國家主權在民，國家建構，政府體制，領袖的選擇由人民決定，不是用虛擬的歷史分合決斷。&#xA;馬英九哭林則徐，稱之為民族英雄，因為他禁鴉片毒品，但這也是選擇性記憶，林則徐禁鴉片毒品，現在的中國卻向美國及西歐國家走私芬太尼毒品，致貿易受抵制。&#xA;不但如此，國民黨現任副主席連勝文的曾祖父連橫，還寫過「鴉片有益」的高論，這豈非打臉林則徐？&#xA;馬英九一生靠反共風光，當「反共愛國聯盟」頭目，哈佛博士、蔣經國秘書、中華民國總統，終局卻淪為中共統戰的應召男，涕笑由人，在國民黨潰敗史上，與李宗仁齊名。國民黨有這種人物，真的夠了</description>
    </item>
    <item>
      <title>雞同鴨講──阿Q突破第一島鏈</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-06-09/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-06-09/</guid>
      <description>@王景弘&#xA;小紅粉和台灣紅嘴鸚鵡最喜歡用兩個詞歡呼自慰：中國艦隊突破「第一島鏈」；中國有「拒阻」美國援助台灣的能力。因此結論是：習近平決定使用武力「解放台灣」。&#xA;問題在「第一島鏈」是七十幾年前傳下來的戰略觀念，不但現在定義已變，而且美國戰略概念也變；紅粉談所謂「拒阻」能力，只看中國軍艦多，卻不看盟國在「第一島鏈」新佈署的陸上扼制中國艦隻的火力。&#xA;習近平「決定」用武，本質上就如蔣介石「決定反攻大陸」一樣，心有餘，力不足。習近平對台灣用武，並不是「釘孤枝」，他要面對跨越印度洋與太平洋的印太新戰略。&#xA;過時的「第一島鏈」是韓戰後圍堵共產黨勢力擴散的概念，目標針對中國及蘇聯，表面是防衛，實際是封鎖，藉圍堵造成共產政權的內爆。&#xA;但在尼克森聯中制蘇策略啟動，圍堵政策已棄置，中國承諾不尋求霸權，「韜光養晦，不強出頭」，自然無事，問題在習近平要搞霸權，要把美國在東亞勢力趕走，企圖以武力奪取包括台灣在內的爭議領土。&#xA;習平的霸權主義便讓冷戰時期的島鏈的記憶回頭，小紅紛把中國航母、艦隊經宮古海峽進入太平洋及南海演練，很Q氣的歡呼勝利，突破第一島鏈。&#xA;冷酷的事實是，美國對付中國擴張主義，已經改採更廣泛，結合更多盟國的印太戰略，拉開中國要面對的戰線，同時也改變第一島鏈的定義，和堅守第一島鏈的先期佈署。&#xA;川普政府的國防部長赫塞茲，在新加坡的演說講得很清楚，他的重點不是被誤譯與誤引的「中國侵台威脅迫在眉睫」，而是他對第一島鍊的說法與美國新佈局。&#xA;赫塞茲提了三點紅粉與紅統不想聴的論述，第一，他提到「第一島鏈」，但並不是圍堵，而是第一島鏈的「現狀」不容以武力改變。&#xA;第二，美國在菲律賓最北端的巴丹尼島已經佈署NMESIS反艦飛彈系統。&#xA;第三，他認定中國試圖建立亞洲霸權，想把美國勢力驅離，但美國決對留在印太地區，不會離去。&#xA;在和平時期，各國有公海航行自由，美國並不封鎖第一島鏈，中國艦隊出宮古海峽，出巴士海峽，有它的自由，但如果它想武力奪取第一島鏈的土地，那就要面對美國與盟國的抵抗。&#xA;美國在第一島鍊的韓國、日本、菲律賓都有駐軍，及儲存軍備，在台灣也有後勤、顧問、情報及教官，如果中國企圖侵佔釣魚台、南海有爭議礁島，或武力併吞台灣，都屬於美國協同防衛，不容武力改變的現狀。&#xA;中國海軍艦隊出宮古海峽，逃不過美國與日本的情報監視，海軍行蹤被掌握屬海洋作戰致命傷，而且如果衝突發生，出宮古海峽或巴土海峽，不會是理所當然。&#xA;美軍在巴丹尼島佈署的反艦系統，屬貼海面低飛的超音速隱形飛彈，射程一百八十五公里，衝突發生，中國艦隊經巴士海峽要進入太平洋，這一關不易過。&#xA;美國要求歐洲盟國多承擔自己歐洲防衛，它要把資源用到印太地區，表明它堅守印太地區的決心。赫塞茲強調美國策略不求戰，也無意挑釁中國，但要用實力嚇阻中國，讓它知道侵略的代價太高，不值得冒險。</description>
    </item>
    <item>
      <title>他們都在警告習近平</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-05-29/</link>
      <pubDate>Thu, 29 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-05-29/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;上海幫的兩個中國「學者」，趁台灣紅媒老闆及過氣政客去接受王滬寧模頭之際，又以「武統」威脅台灣，但字裡行間卻露出馬腳，顯現他們蓄意警告習近平：入侵台灣代價太高。&#xA;上海復旦大學教授張維為，和交通大學台灣研究中心主任盛九元，老調重彈，對台灣文攻武，意淫「治理台灣」比治理香港容易，「解放時機越來越成熟了」，更預告「台灣省沒有下次大選了」。&#xA;這些虎爛明顯是要製造話題，引起台灣民眾焦慮與混淆，企圖幫助國民黨搞二０二八年大選，期望國民黨贏取政權，接受中國「和平併吞」。以滲透顛覆進行侵略是共產黨的看家本領。&#xA;但仔細看，這兩位紅朝「學者」的誑言，新關鍵詞卻是「成本」。他們很技巧的把「解放」台灣的「成本」提出來，表面看是很英勇，不惜代價用武力「解放」台灣，實際上是用反話警告習近平別在台海妄動。&#xA;張維為說了一句完整的實話，中國軍力、武器、軍備開支都比台灣佔優勢，「所以統一不存在實力問題，只是成本問題」。&#xA;習近平「指示」解放軍要在二０二七年之前完成武統的「準備」，張維為卻說「武統」不是實力問題，而是「成本」問題，這就是在警告習近平，戰爭的代價很高。&#xA;戰爭要付出慘重代價，這是歷史基本常識，只有國民黨黨徒與台灣紅媒紅嘴裝不知道，死抱中國必然「統一台灣」的宿命論，用「兵兇戰危」恐嚇台灣，只想舉手跪地為奴，而不願增強自衛，提高侵略的代價。&#xA;盛九元誇口「相信」中國為達併吞台灣的目的，完全可以接受動武的代價，但他的論述的理由卻很薄弱，完全一厢情願，而且他相信中國可以接受，他卻不是習近平。&#xA;他斷言西方推論「中國擔心被制裁，所以不敢對台灣用武」是錯的；台灣與烏克蘭不同，制裁中國「只會兩敗俱傷」；「如果」真到了必需「實現統一的時候」，他「相信」中國受國際制裁的可能損失是「完全可以接受的」，「大陸民眾一定會接受這種作法」。&#xA;盛九元既承認受國際制裁，至少是「兩敗俱傷」，也即中國與美國都要付出代價。&#xA;他的說法作為對習近平的警告還可以，但作為侵犯台灣的主張便太草率。兩敗俱傷，只指中國受國際制裁，中國要付出代價，而其代價不只可能是中國經濟大翻車，更可能造成共產黨政治朝代的終結。&#xA;如果這樣的代價中國可以接受，那七十五年過去，毛澤東、鄧小平、江澤民一票人都在睡覺？&#xA;盛九元所謂台灣與烏克蘭不同，美國援助無法暢通無阻，但這種思考只是作文章意淫。台灣已有相當強大的自衛武力，衝突初期可以重創解放軍渡海登陸作戰，也能反擊中國的港口機場交通基地設施。&#xA;中國要出手攔截美國後續的援助，就要下決心對美國開戰，面對美國與西方國家的反封鎖與制裁。&#xA;台灣與烏克蘭不同，那很顯然，烏克蘭與俄羅斯陸地相連，俄軍戰車人員可以長驅直入。台灣與中國有兇險的台灣海峽相隔，海峽造成的問題，不是增加美國援助台灣困難，而是構成中國解放軍渡海作戰的障礙。&#xA;台灣裝備的地對艦、艦對艦、空對艦、空對空飛彈，可以覆蓋整個台海和中國沿岸，中國要入侵台灣，台灣海峽將是解放軍的海葬場。這是兩個中國學者不敢說的武力侵台代價。&#xA;事有湊巧，在中國學者提醒習近平「武統」要付出代價之際，美國國務卿魯比歐在國會作証，直指要避免中國侵犯台灣，最重要手段就是提升台灣的自衛能力，使中國知道用武代價太高，嚇阻其侵犯的野心。&#xA;美國要提高中國侵略台灣的代價，以嚇阻戰爭；中國學者拐彎摸角警告習近平，「武統」台灣要付出很大代價，只有在台灣的中國協力者，不知以實力維持和平，以提高侵略的代價嚇阻戰爭，反而要削弱台灣國防。</description>
    </item>
    <item>
      <title>台灣民主危機要靠自救</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-02-21/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-02-21/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;美國國務院網站有關台灣政策的陳述，刪除「不支持台灣獨立」，這是校正過去的錯誤，尊重台灣民主演變的正面演變，但台灣民主正面臨被外力滲透操弄的危機，更需要台灣人民自覺自救。&#xA;不論法理、事實或台灣民主演變，美國「不支持台灣獨立」都是錯誤和矛盾的陳述，糊塗的被中國綁架。&#xA;台灣人民透過民主程序，自己選擇組成政府，自成政治實體，獨立生存，不是屬於任何國家的一部份。&#xA;中國主張台灣是它的一部份，但台灣自認是一個國家，主張中華人民國與中華人民共和國主權互不相隸屬，這是雙方的「分歧」，美國的政策是「分歧」要以「和平方式」解決。&#xA;「和平方式解決」的要求包括「雙方都不能片面改變現狀」，這主要是反對中國使用武力，但同時也以外交途徑要求台灣不要改變憲法上的國號及其他國家象徵的條文，這是現階段不合民主原則的權宜條件。&#xA;台灣這種「現狀」是不是「獨立」？難免爭論，但最重要的是美國堅持「分歧應以和平方式解決」，這是給台灣人民有權拒絕被併吞，視現狀為獨立；美國相信台灣人民崇尚自由民主體制。&#xA;如果台灣人民有選擇的自由，卻選擇被中國專制統治，那神仙也救不了。對付中國併吞的企圖，需要武力國防自衛，更需要台灣人民堅持民主體制，抗拒中國代理人利用民主程序奪權，綁架台灣投降。&#xA;「台灣獨立」或「台獨」，定義分歧，在英文用語沒有差別，但在國民黨洗腦下，「台獨」已經被污名化。蔣介石和其國民黨所謂的台獨是要推翻國民黨政府，建立新的國家，不支持他「反攻大陸」。&#xA;黨國時代，國民黨線民對「台灣獨立聯盟」的小報告，稱呼是「叛亂」、「叛國」、「偽黨」、「偽盟」，稱彭明敏為「彭逆」。&#xA;中國的定義，只要台灣不接受它的併吞，拒絕納入它的統治，都是「台灣獨立」。&#xA;美國對中國的原始承諾是「不支持台灣獨立運動」，而且是具體的指不支持當年由彭明敏教授主導的「世界台灣獨立聯盟」，而不是指台灣的政治的民主演變。&#xA;在中國設陷阱與美國無知政客屈從下，不支持台灣獨立「運動」被扭曲成「不支持台灣獨立」，不但與原始承諾相去十萬八千里，而且造成混淆與矛盾。&#xA;「不支持台灣獨立」的潛台詞，如同台灣不是獨立，但這與事實不符。既然台灣現狀就是「獨立」，那美國有台灣關係法協助台灣安全，提供數以億元美金計的軍備，這不是在「支持台灣獨立」？&#xA;美國可以不支持「台灣獨立聯盟」，或「統促會」進種組織，但既然支持台灣民主選擇，就不能排斥「獨立」選項，或與中國「合併」的選項。&#xA;國務院刪除「不支持台灣獨立」，最基本的意義就是尊重民主，尊重現狀，不關閉「和平解決」下「台灣獨立」的選項。&#xA;台灣人追求自由民主，這應該是很自然的選擇，但現在民主運作面臨危機。中國共產黨正用它的奧步，滲透造謠，收買政客、媒體與廟公，操控選舉合法奪權，藉此破壞施政，也運作接受中國的「和平」併吞。&#xA;台灣人民不能輕忽藍白政客以民主機制要去除台灣國防、外交，以立法破壞民主機制，接受中國併吞的陰謀。台灣要保安全，就必需自覺自救，不論選舉也好，罷免也好，都要把中國代理人這批敗類丟進拉圾桶。</description>
    </item>
    <item>
      <title>楊西崑語錄：蔣介石討錯老婆</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-01-27/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-01-27/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;我知道「非洲先生」楊西崑在外交界以敢言著稱，痛恨黨國外交部用人唯親的惡習，但看了國史館出版的「楊西崑先生訪談錄」，才發現他比我知道的還大膽。&#xA;他不但對黨國外交部老大腐敗，批判一針「濺」血，對宋美齡、「中華民國台灣」，中共滲透策略的看法，會讓國民黨韓朱馬傅看了就昏倒。&#xA;楊西崑國民黨輩份高，他說蔣介石打電話到外交部，稱呼他「西崑兄」。被老蔣稱「兄」，這靠山夠硬了吧，但他與外交部長無緣，也與駐美代表無緣。&#xA;問題出在宋美齡：他認為蔣介石一生「最大過錯」是為攀孫中山的關係，而與宋美齡結婚。「結錯了婚」，給國家帶來禍害，中國財經被孔宋家族搞垮；宋美齡私心重，「作事很有問題」，凡事「寧為玉碎毋為瓦全」，卻一手抓外交，特別是對美關係。&#xA;因為美國喜歡的人，宋美齡一定不喜歡；楊西崑不聽她的話，對美談判不聽她指揮，宋美齡很不滿意，一狀告到蔣經國處，斷了他出任駐美代表之路。&#xA;蔣介石日記，在處理聯合國代表權期間，自怨受到「女子與小人」之苦，女子當指宋美齡，小人指孔令侃。這印証楊西崑的說法。&#xA;楊西崑自述立場「反共、反台獨」，這是黨國堅持的政策，但他反共卻是務實，自知國府只據有台澎金馬，要自命「代表中國」，國際間說不通，在聯合國代表權潰敗後，他向蔣介石建議，國名英文可改用Chinese Republic on Taiwan 或 Republic of China on Taiwan，中文名稱都叫「中華民國台灣」。&#xA;他建議蔣介石改組國會，用聯合國會費遣散萬年國會，國會重選，必要時用公投，這個構想就是中華民國「台灣化」；他曾把這件事轉述給美國大使馬康衛。&#xA;他回憶對蔣介石當面報告時，蔣介石聽著，但不答腔，問題就沒有再談下去！楊西崑也曾向蔣經國、嚴家淦、張群、黃少谷和沈昌煥談過他的建議，但「都沒有下文」。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
