<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2025 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2025/</link>
    <description>Recent content in 2025 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2025/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>馬英九又哭錯對象</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-06-21/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-06-21/</guid>
      <description>@王景弘&#xA;小紅粉和台灣紅嘴鸚鵡最喜歡用兩個詞歡呼自慰：中國艦隊突破「第一島鏈」；中國有「拒阻」美國援助台灣的能力。因此結論是：習近平決定使用武力「解放台灣」。&#xA;問題在「第一島鏈」是七十幾年前傳下來的戰略觀念，不但現在定義已變，而且美國戰略概念也變；紅粉談所謂「拒阻」能力，只看中國軍艦多，卻不看盟國在「第一島鏈」新佈署的陸上扼制中國艦隻的火力。&#xA;習近平「決定」用武，本質上就如蔣介石「決定反攻大陸」一樣，心有餘，力不足。習近平對台灣用武，並不是「釘孤枝」，他要面對跨越印度洋與太平洋的印太新戰略。&#xA;過時的「第一島鏈」是韓戰後圍堵共產黨勢力擴散的概念，目標針對中國及蘇聯，表面是防衛，實際是封鎖，藉圍堵造成共產政權的內爆。&#xA;但在尼克森聯中制蘇策略啟動，圍堵政策已棄置，中國承諾不尋求霸權，「韜光養晦，不強出頭」，自然無事，問題在習近平要搞霸權，要把美國在東亞勢力趕走，企圖以武力奪取包括台灣在內的爭議領土。&#xA;習平的霸權主義便讓冷戰時期的島鏈的記憶回頭，小紅紛把中國航母、艦隊經宮古海峽進入太平洋及南海演練，很Q氣的歡呼勝利，突破第一島鏈。&#xA;冷酷的事實是，美國對付中國擴張主義，已經改採更廣泛，結合更多盟國的印太戰略，拉開中國要面對的戰線，同時也改變第一島鏈的定義，和堅守第一島鏈的先期佈署。&#xA;川普政府的國防部長赫塞茲，在新加坡的演說講得很清楚，他的重點不是被誤譯與誤引的「中國侵台威脅迫在眉睫」，而是他對第一島鍊的說法與美國新佈局。&#xA;赫塞茲提了三點紅粉與紅統不想聴的論述，第一，他提到「第一島鏈」，但並不是圍堵，而是第一島鏈的「現狀」不容以武力改變。&#xA;第二，美國在菲律賓最北端的巴丹尼島已經佈署NMESIS反艦飛彈系統。&#xA;第三，他認定中國試圖建立亞洲霸權，想把美國勢力驅離，但美國決對留在印太地區，不會離去。&#xA;在和平時期，各國有公海航行自由，美國並不封鎖第一島鏈，中國艦隊出宮古海峽，出巴士海峽，有它的自由，但如果它想武力奪取第一島鏈的土地，那就要面對美國與盟國的抵抗。&#xA;美國在第一島鍊的韓國、日本、菲律賓都有駐軍，及儲存軍備，在台灣也有後勤、顧問、情報及教官，如果中國企圖侵佔釣魚台、南海有爭議礁島，或武力併吞台灣，都屬於美國協同防衛，不容武力改變的現狀。&#xA;中國海軍艦隊出宮古海峽，逃不過美國與日本的情報監視，海軍行蹤被掌握屬海洋作戰致命傷，而且如果衝突發生，出宮古海峽或巴土海峽，不會是理所當然。&#xA;美軍在巴丹尼島佈署的反艦系統，屬貼海面低飛的超音速隱形飛彈，射程一百八十五公里，衝突發生，中國艦隊經巴士海峽要進入太平洋，這一關不易過。&#xA;美國要求歐洲盟國多承擔自己歐洲防衛，它要把資源用到印太地區，表明它堅守印太地區的決心。赫塞茲強調美國策略不求戰，也無意挑釁中國，但要用實力嚇阻中國，讓它知道侵略的代價太高，不值得冒險。</description>
    </item>
    <item>
      <title>雞同鴨講──阿Q突破第一島鏈</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-06-09/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-06-09/</guid>
      <description>@王景弘&#xA;小紅粉和台灣紅嘴鸚鵡最喜歡用兩個詞歡呼自慰：中國艦隊突破「第一島鏈」；中國有「拒阻」美國援助台灣的能力。因此結論是：習近平決定使用武力「解放台灣」。&#xA;問題在「第一島鏈」是七十幾年前傳下來的戰略觀念，不但現在定義已變，而且美國戰略概念也變；紅粉談所謂「拒阻」能力，只看中國軍艦多，卻不看盟國在「第一島鏈」新佈署的陸上扼制中國艦隻的火力。&#xA;習近平「決定」用武，本質上就如蔣介石「決定反攻大陸」一樣，心有餘，力不足。習近平對台灣用武，並不是「釘孤枝」，他要面對跨越印度洋與太平洋的印太新戰略。&#xA;過時的「第一島鏈」是韓戰後圍堵共產黨勢力擴散的概念，目標針對中國及蘇聯，表面是防衛，實際是封鎖，藉圍堵造成共產政權的內爆。&#xA;但在尼克森聯中制蘇策略啟動，圍堵政策已棄置，中國承諾不尋求霸權，「韜光養晦，不強出頭」，自然無事，問題在習近平要搞霸權，要把美國在東亞勢力趕走，企圖以武力奪取包括台灣在內的爭議領土。&#xA;習平的霸權主義便讓冷戰時期的島鏈的記憶回頭，小紅紛把中國航母、艦隊經宮古海峽進入太平洋及南海演練，很Q氣的歡呼勝利，突破第一島鏈。&#xA;冷酷的事實是，美國對付中國擴張主義，已經改採更廣泛，結合更多盟國的印太戰略，拉開中國要面對的戰線，同時也改變第一島鏈的定義，和堅守第一島鏈的先期佈署。&#xA;川普政府的國防部長赫塞茲，在新加坡的演說講得很清楚，他的重點不是被誤譯與誤引的「中國侵台威脅迫在眉睫」，而是他對第一島鍊的說法與美國新佈局。&#xA;赫塞茲提了三點紅粉與紅統不想聴的論述，第一，他提到「第一島鏈」，但並不是圍堵，而是第一島鏈的「現狀」不容以武力改變。&#xA;第二，美國在菲律賓最北端的巴丹尼島已經佈署NMESIS反艦飛彈系統。&#xA;第三，他認定中國試圖建立亞洲霸權，想把美國勢力驅離，但美國決對留在印太地區，不會離去。&#xA;在和平時期，各國有公海航行自由，美國並不封鎖第一島鏈，中國艦隊出宮古海峽，出巴士海峽，有它的自由，但如果它想武力奪取第一島鏈的土地，那就要面對美國與盟國的抵抗。&#xA;美國在第一島鍊的韓國、日本、菲律賓都有駐軍，及儲存軍備，在台灣也有後勤、顧問、情報及教官，如果中國企圖侵佔釣魚台、南海有爭議礁島，或武力併吞台灣，都屬於美國協同防衛，不容武力改變的現狀。&#xA;中國海軍艦隊出宮古海峽，逃不過美國與日本的情報監視，海軍行蹤被掌握屬海洋作戰致命傷，而且如果衝突發生，出宮古海峽或巴土海峽，不會是理所當然。&#xA;美軍在巴丹尼島佈署的反艦系統，屬貼海面低飛的超音速隱形飛彈，射程一百八十五公里，衝突發生，中國艦隊經巴士海峽要進入太平洋，這一關不易過。&#xA;美國要求歐洲盟國多承擔自己歐洲防衛，它要把資源用到印太地區，表明它堅守印太地區的決心。赫塞茲強調美國策略不求戰，也無意挑釁中國，但要用實力嚇阻中國，讓它知道侵略的代價太高，不值得冒險。</description>
    </item>
    <item>
      <title>台灣民主危機要靠自救</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-02-21/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-02-21/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;美國國務院網站有關台灣政策的陳述，刪除「不支持台灣獨立」，這是校正過去的錯誤，尊重台灣民主演變的正面演變，但台灣民主正面臨被外力滲透操弄的危機，更需要台灣人民自覺自救。&#xA;不論法理、事實或台灣民主演變，美國「不支持台灣獨立」都是錯誤和矛盾的陳述，糊塗的被中國綁架。&#xA;台灣人民透過民主程序，自己選擇組成政府，自成政治實體，獨立生存，不是屬於任何國家的一部份。&#xA;中國主張台灣是它的一部份，但台灣自認是一個國家，主張中華人民國與中華人民共和國主權互不相隸屬，這是雙方的「分歧」，美國的政策是「分歧」要以「和平方式」解決。&#xA;「和平方式解決」的要求包括「雙方都不能片面改變現狀」，這主要是反對中國使用武力，但同時也以外交途徑要求台灣不要改變憲法上的國號及其他國家象徵的條文，這是現階段不合民主原則的權宜條件。&#xA;台灣這種「現狀」是不是「獨立」？難免爭論，但最重要的是美國堅持「分歧應以和平方式解決」，這是給台灣人民有權拒絕被併吞，視現狀為獨立；美國相信台灣人民崇尚自由民主體制。&#xA;如果台灣人民有選擇的自由，卻選擇被中國專制統治，那神仙也救不了。對付中國併吞的企圖，需要武力國防自衛，更需要台灣人民堅持民主體制，抗拒中國代理人利用民主程序奪權，綁架台灣投降。&#xA;「台灣獨立」或「台獨」，定義分歧，在英文用語沒有差別，但在國民黨洗腦下，「台獨」已經被污名化。蔣介石和其國民黨所謂的台獨是要推翻國民黨政府，建立新的國家，不支持他「反攻大陸」。&#xA;黨國時代，國民黨線民對「台灣獨立聯盟」的小報告，稱呼是「叛亂」、「叛國」、「偽黨」、「偽盟」，稱彭明敏為「彭逆」。&#xA;中國的定義，只要台灣不接受它的併吞，拒絕納入它的統治，都是「台灣獨立」。&#xA;美國對中國的原始承諾是「不支持台灣獨立運動」，而且是具體的指不支持當年由彭明敏教授主導的「世界台灣獨立聯盟」，而不是指台灣的政治的民主演變。&#xA;在中國設陷阱與美國無知政客屈從下，不支持台灣獨立「運動」被扭曲成「不支持台灣獨立」，不但與原始承諾相去十萬八千里，而且造成混淆與矛盾。&#xA;「不支持台灣獨立」的潛台詞，如同台灣不是獨立，但這與事實不符。既然台灣現狀就是「獨立」，那美國有台灣關係法協助台灣安全，提供數以億元美金計的軍備，這不是在「支持台灣獨立」？&#xA;美國可以不支持「台灣獨立聯盟」，或「統促會」進種組織，但既然支持台灣民主選擇，就不能排斥「獨立」選項，或與中國「合併」的選項。&#xA;國務院刪除「不支持台灣獨立」，最基本的意義就是尊重民主，尊重現狀，不關閉「和平解決」下「台灣獨立」的選項。&#xA;台灣人追求自由民主，這應該是很自然的選擇，但現在民主運作面臨危機。中國共產黨正用它的奧步，滲透造謠，收買政客、媒體與廟公，操控選舉合法奪權，藉此破壞施政，也運作接受中國的「和平」併吞。&#xA;台灣人民不能輕忽藍白政客以民主機制要去除台灣國防、外交，以立法破壞民主機制，接受中國併吞的陰謀。台灣要保安全，就必需自覺自救，不論選舉也好，罷免也好，都要把中國代理人這批敗類丟進拉圾桶。</description>
    </item>
    <item>
      <title>楊西崑語錄：蔣介石討錯老婆</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-01-27/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2025-01-27/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;我知道「非洲先生」楊西崑在外交界以敢言著稱，痛恨黨國外交部用人唯親的惡習，但看了國史館出版的「楊西崑先生訪談錄」，才發現他比我知道的還大膽。&#xA;他不但對黨國外交部老大腐敗，批判一針「濺」血，對宋美齡、「中華民國台灣」，中共滲透策略的看法，會讓國民黨韓朱馬傅看了就昏倒。&#xA;楊西崑國民黨輩份高，他說蔣介石打電話到外交部，稱呼他「西崑兄」。被老蔣稱「兄」，這靠山夠硬了吧，但他與外交部長無緣，也與駐美代表無緣。&#xA;問題出在宋美齡：他認為蔣介石一生「最大過錯」是為攀孫中山的關係，而與宋美齡結婚。「結錯了婚」，給國家帶來禍害，中國財經被孔宋家族搞垮；宋美齡私心重，「作事很有問題」，凡事「寧為玉碎毋為瓦全」，卻一手抓外交，特別是對美關係。&#xA;因為美國喜歡的人，宋美齡一定不喜歡；楊西崑不聽她的話，對美談判不聽她指揮，宋美齡很不滿意，一狀告到蔣經國處，斷了他出任駐美代表之路。&#xA;蔣介石日記，在處理聯合國代表權期間，自怨受到「女子與小人」之苦，女子當指宋美齡，小人指孔令侃。這印証楊西崑的說法。&#xA;楊西崑自述立場「反共、反台獨」，這是黨國堅持的政策，但他反共卻是務實，自知國府只據有台澎金馬，要自命「代表中國」，國際間說不通，在聯合國代表權潰敗後，他向蔣介石建議，國名英文可改用Chinese Republic on Taiwan 或 Republic of China on Taiwan，中文名稱都叫「中華民國台灣」。&#xA;他建議蔣介石改組國會，用聯合國會費遣散萬年國會，國會重選，必要時用公投，這個構想就是中華民國「台灣化」；他曾把這件事轉述給美國大使馬康衛。&#xA;他回憶對蔣介石當面報告時，蔣介石聽著，但不答腔，問題就沒有再談下去！楊西崑也曾向蔣經國、嚴家淦、張群、黃少谷和沈昌煥談過他的建議，但「都沒有下文」。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
