<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2002 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2002/</link>
    <description>Recent content in 2002 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 13 Sep 2002 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2002/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>妖魔化、挑釁與神話</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-09-13/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-09-13/</guid>
      <description>妖魔化、挑釁與神話 王景弘&#xA;陳水扁總統召開三芝反恐會議，提及中國以四百餘枚飛彈瞄準台灣， 可謂名符其實的恐怖主義國家，老國民黨的黨工不經過大腦便跳出來 指責阿扁總統對中共「妖魔化」，對中國無端挑釁。&#xA;失去政權的結果，讓老國民黨黨工的視覺、記憶、辨識能力都受到嚴 重損害。把中共妖魔化，對中共挑釁的老祖宗，怎麼算都算不到阿扁 頭上。這些黨工應該愧為國民黨黨員，三天兩頭便把他們黨祖宗家規 都忘了，卻胡亂抬舉陳水扁。&#xA;把中共妖魔化的最大功臣應推毛澤</description>
    </item>
    <item>
      <title>「一個中國」與「國內航線」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-07-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jul 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-07-02/</guid>
      <description>「一個中國」與「國內航線」 王景弘&#xA;中國官員很會要文字包裝，也且會針對商人見錢眼開的心態，把圓的 圈套，扭成方的圈套，看台商及不顧台灣主權，或不用大腦的立委會 不會上鉤。&#xA;北京看陳水扁政府力拒接受「一個中國」，堅持中華民國的主權獨立 與尊嚴，便對立委表示「善意」，認為把「三通」視為「一個國家內 部事務」處理即可，「三通業務只讓兩岸業者與資本參與。」&#xA;商人聽如此「建議」，當然滿心高興，利字當頭，他們不會顧慮到什 麼主權問題，或看不出其間有何玄機。&#xA;其實，出過國或沒出過國的台灣人民都熟悉「國內」、「國際」這幾 個簡單名詞。通過海關，搭飛機飛離台灣，那叫「出國」，管它是轉 機去中國也好，去香港也好，都是出國，飛機都是「國際航線」，台 灣的航空公司，及其他國家的航空公司都可以飛。&#xA;如果只是從台北飛台南，或高雄飛台北，那並沒有出國，飛機也是「 國內航線」，外國航空公司不能營運。&#xA;同樣道理，外國航空公司班機飛入中國後，在中國「內部」的旅行， 也只有搭其「國內」航線班機。&#xA;現在中國方面建議，未來三通，包括空運和海運，都以「一個國家內 部事務」來看待，這「八字經」實際上就是「國內航線」四個字，台 灣接受兩岸為「國內航線」，那就表示接受台灣是「中國的一部份」 ，這是中國設邊門要台灣走入「一個中國」，「台灣是中國一部份」 的圈套。</description>
    </item>
    <item>
      <title>人事同意權不是搞政爭</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-06-17/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-06-17/</guid>
      <description>人事同意權不是搞政爭 王景弘&#xA;立法院將對考試院正副院長、考試委員、大法官等一大票人事任命案 行使同意權，其中以考試院院長提名人姚嘉文是否過關最受矚目，因 為在野黨已經擺威風在前，放話表示保留。&#xA;立法院的人事同意權，旨在防範總統用人之浮濫或偏頗，如誠實使用 ，不以黨派利益或鬥爭為目的，實有助於避免發生品德操守、能力有 問題者出任要職，但如將同意權當作黨爭工具，則會變成立法部門的 濫權，與總統可能的濫權同樣不可取。&#xA;美國沒有奇特的「考試院」，自無考試院長任命同意的事例可比，但 美國國會參院要對內閣部長、各部之高層政治任命、駐外使節、聯邦 法官行使同意權。參院並未必對總統提名人，自動同意，他們有時也 會因為獲提名人的操守、能力或政策取向，而提出反對。但一般而言 ，被迫撤回提名，或在同意投票中受挫者極少。&#xA;過去的案例，比較容易發生問題的是聯邦法官的任命。因為保守派和 自由派及其他利益團體，對可能獲任命的聯邦法官過去在特定問題上 的立場非常在意，例如反墮胎團體注意可能提名人在墮胎問題上的立 場，民權團體注意他們在人權判決上的案例，婦女團體注意他們在男 女平權問題上的取向。這些利益團體會對參院議員遊說，抗拒特定候 選人，或要求他們在特定問題上表態。</description>
    </item>
    <item>
      <title>解剖連戰的政治高見</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-06-12/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jun 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-06-12/</guid>
      <description>解剖連戰的政治高見 王景弘&#xA;國民黨主席連戰再訪華府，雖然此次是參加國際間「落難」保守派政 黨的領袖會議，但好歹得以進入白宮，吃布希總統一頓飯。華盛頓郵 報還以「誰來晚餐」作引子，突出台灣政治人物受此邀約的不尋常， 和中國的不悅。&#xA;連戰有此際遇，是台灣民主化受到國際間的肯定，也是拜大選落敗之 賜，如果他能看清楚國民黨受選民否棄的原由，也有愛台灣的心懷， 他應該趁此機會爭取國際間對台灣的支持，而不是閉著眼睛說瞎話， 把自己的聯共反台路線當作「緩和」台海情勢的萬靈丹，並將台海的 爭紛不止，責任全往陳水扁政府頭上套。&#xA;不錯，連戰這一次在國際民主聯盟的簡短談話，總算在歸功國民黨的 條件下，提到「所謂」台灣經濟奇蹟，和民主改革。我不懂連戰對台 灣的經濟奇蹟，為什麼要套上「所謂」這個字眼。不論是中文或英文 ，「所謂」的第一個解釋都是負面、不以為然的意思，難道連戰不認 為台灣創造過經濟奇蹟?&#xA;但除此而外，連戰的政治邏輯，和對台灣政治情勢的見解與陳述，實 在都超乎常人。他甚至把問題簡化到宣稱只有國民黨在二喩喩四年大 選獲勝，重新執政，才是解決所有台灣、國際社會、台海、經濟問題 的秘方。他似乎從來沒有思考過為什麼同樣一個國民黨，李登輝競選 可以獲勝，連戰競選便敗得慘不忍睹?</description>
    </item>
    <item>
      <title>布希訪歐結束「三角關係」架構</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-06-03/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jun 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-06-03/</guid>
      <description>布希訪歐結束「三角關係」架構 王景弘&#xA;美國總統布希五月下旬的歐洲行，最重要的兩個具體成就當數與俄羅 斯簽署核子裁軍條約及成立北約組織與俄羅斯協商委員會。表面上看 ，前者只是冷戰結束的制式化，後者使俄羅斯對北約組織有關安全議 題的討論有發言權，兩者都是蘇聯解體，冷戰結束後的走向。&#xA;但就過去三十年的世局來看，俄羅斯以經濟優先，積極融入西方，與 北約組織配合，力求與美國合作的政策選擇，已經使尼克森與季辛吉 的「美、中、蘇三角關係」佈局成歷史，如此局面，對中國的外交政 策選擇，勢必造成重大衝擊。&#xA;美國與中國「關係正常化」的過程，可說全受美、中、蘇三角關係的 支配。中、蘇原為美國所要圍堵的共產集團，但美國最可怕的敵人還 是蘇聯。蘇聯對中國不信任，雙方鬧分歧，並發生武裝衝突，中國安 全感受威脅，至此美國與中國有了共同敵人，美國樂見中國與蘇聯分 手，而中國更希望拉美國以牽制蘇聯，並以它牽制蘇聯的能力，來迫 使美國接受其勒索，疏離和犧牲台灣，牽就中國的條件建交。&#xA;大國外交如此運作，獲益最大的當為中國，次為美國，而蘇聯居被動 、實力被削減的不利地位，無辜受害最大的是台灣。在美中建交後， 一九八一年，親台灣的雷根總統上台，中國企圖以走中立外交政策， 放棄與美國聯合抗蘇的「戰略關係」相要脅，迫使美國再次犧牲台灣 利益，於一九八二與中國發表「八一七聯合公報」。</description>
    </item>
    <item>
      <title>看清楚沃佛維茨的措詞</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-05-30/</link>
      <pubDate>Thu, 30 May 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-05-30/</guid>
      <description>看清楚沃佛維茨的措詞 王景弘&#xA;美國國防部副部長沃佛維茨，在回答台灣媒體有美國對台灣政策問題 的回答，又被拿來依意識型態斷章取義加以解釋。其實，這些解釋根 本未看清楚沃佛維茨談話的性質、場合與內容。&#xA;沃佛維茨有沒有說「美國反對台灣獨立」? 他的回答應屬否定，因為 他的答案必需對照問是來看。台灣媒體記者問他的問題，先自己套一 個帽子：「在美國對台灣政策方面，我們經常聽到美國反對台灣獨立 ，同時也強調反對使用武力。」本質上這就是一個圈套：美國「反對 」使用武力沒錯，但美國並非如問題所稱「反對」台灣獨立，而是「 不支持」，或「不主張」台灣獨立。兩者輕重有所分別。&#xA;但問題如此陳述，對回答問題的沃佛維茨，可能便發生引導的作用， 隨著提問者使用「反對」，而非官方的「不支持」，「不主張」之措 詞。這重情形對突然被詢及非自己主管業務之官員，常會發生。&#xA;但再細看沃佛維茨的回答，他提到所謂「美國反對台灣獨立」的措詞 是「我只是認為那是我們反對台灣獨立的另一種說法」。這話很清楚 的表示他不願使用「反對台灣獨立」的說法，而用更多的文字說明「 美國沒有意願使台灣與大陸分離」。&#xA;台灣媒體記者的問題是要求沃佛維茨再說明「美國沒有意願使台灣與 大陸分離」的意思，他指發問記者已經把立場說得很清楚，「我也把 立場說得很清楚。我不想再重述，而使它更模糊。」</description>
    </item>
    <item>
      <title>卜睿哲：台灣民主與美台關係的推動者</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-05-20/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-05-20/</guid>
      <description>卜睿哲：台灣民主與美台關係的推動者 王景弘&#xA;他是台灣民主化的同情、見証和默助者，也是美國與台灣關係的重要 推動者。&#xA;他看到台灣的民主，從無到有; 台灣反對勢力，從「黨外」到組成民 進黨; 他也看到民進黨從在野黨成為執政黨，並代表美國與台灣的新 執政黨打交道。&#xA;即將卸任的美國在台協會理事主席卜睿哲與台灣結緣，使他雖談不上 「官居要津」，卻對台灣的民主化及美國與台灣關係的改善，有重大 貢獻。&#xA;他擔任美國在台協會理事主席，任期跨越美國的柯林頓和小布希兩任 總統，跨越台灣的國民黨及民進黨政府。&#xA;在他任內，台灣完成史無前例的政黨輪替。在他任內，美國與台灣關 係從爭執，到大幅改善。在他任內，他看到他當年默助的反對勢力， 成為台灣第一大政黨。&#xA;如此罕見的際遇，卜睿哲都碰上了，而且精明因應，功德圓滿。&#xA;一九七五年，在哥倫比亞大學修博士學位的卜睿哲，到台灣搜集論文 資料，一住十個月，註定了他的生涯和與台灣的緣份。</description>
    </item>
    <item>
      <title>陳水扁的下半場：該等的等、該做的做</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-05-17/</link>
      <pubDate>Fri, 17 May 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-05-17/</guid>
      <description>陳水扁的下半場：該等的等、該做的做 王景弘&#xA;陳水扁總統接受美國新聞週刊訪問，申明「台灣已是獨立國家」，和 「我們可以等」，頑石都會點頭。這兩句話對陳水扁任期「下半場」 的成敗至關重要。&#xA;政治領袖能否幹出一番事業，最重要關鍵在他能否妥善分配時間，規 劃政務優先順序。在民主體制下，政治壓力來自四面八方，政治領袖 抓不住重點，或把時間耗在無法解決的問題上，結果只有吃力不討 好。&#xA;陳水扁上台的環境，相當特殊，他雖不是直接從威權體制接下政權， 但卻是台灣第一次政黨執政的輪替。他入主總統府，任命內閣，政權 是轉移了，但所能更易的政府官員有限，幾十年灌輸教育和官僚體系 的意識型態根深蒂固，要他們為「國家」做事，都不容易。&#xA;傳統中國政治，只知道專制和強人統治，對「刁民」和「刁官」都有 所謂「新官上任三把火」之說，上台先樹威，把官僚與「百姓」懾服 。一些剛從威權，特別是從共產體制下轉變到民主的國家，新政權的 優先工作也在整肅腐化，清算舊政權之濫權，甚至算舊政權壓制反對 黨之舊帳。&#xA;但陳水扁選擇一條柔性的道路，他不但沒有「新官上任三把火」，反 而是「新官上任三溫暖」：對官僚體系送溫暖、對被選民排斥的舊政 黨送溫暖、對以併吞台灣為目標的中國送溫暖。但這三大系統都是深 通「中國文化」，他們對「溫暖」並不領情，他們的哲學是軟土深耕 ，得寸進尺，即使客氣些，也是觀望，等看你還有什麼戲法。</description>
    </item>
    <item>
      <title>胡錦濤到此一遊：百般禁忌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-05-03/</link>
      <pubDate>Fri, 03 May 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-05-03/</guid>
      <description>胡錦濤到此一遊：百般禁忌 王景弘&#xA;中國國家副主席胡錦濤訪美，帶孫悟空到此一遊的滋味，但卻非百無 禁忌，而是百般禁忌。&#xA;中國政治上的老二，沒有麼好下場，所謂伴君如伴虎，常被用來形容 老二之難為。而且，身居老二而能到姓「資」的老大美國訪問，那不 但是前所未見，而且極度敏感。&#xA;胡錦濤訪美行，媒體最常用的形容詞是「行事低調」。當然，這與他 的性格、職位、前途及訪問的性質有關。&#xA;他的訪問，本質上是要到美國亮相，與「美帝」各路人馬見個面，免 得像華國鋒拿著「你辦事，我放心」的字條，卻完全不識洋務。&#xA;胡錦濤的訪問，所需要的「成就」不是被用濫的「突破」，而只是「 不出洋相」，也不要讓他可能的政敵抓到把柄，壞了他接班的好事。&#xA;如果用「台灣經驗」看，胡錦濤訪美與蔣經國一九七喩年訪美情況較 接近，而與王昇訪美較不同。蔣經國以接班姿態訪美，其主要目的也 在「養望」，及消除美國有些人對他「蘇共」背景的疑慮。&#xA;王昇也在蔣經國健康不佳，面臨接班問題之際，到美國訪問，但是他 並不是蔣經國默許的接班人，而是「自告奮勇」，為自己「養望」。 為此蔣經國不悅，王昇就此失勢。&#xA;胡錦濤和蔣經國同樣是欽定接班人，其訪美獲一號人物同意，但是， 胡錦濤所處的地位卻遠不及蔣經國：胡錦濤不能出紕漏，因為他的接 班未必萬無一失;蔣經國接班卻是定局。</description>
    </item>
    <item>
      <title>台灣主權四部曲：地位未定、政治消音、主權在民、台灣人民同意</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-29/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-29/</guid>
      <description>台灣主權四部曲：地位未定、政治消音、主權在民、台灣人民同意&#xA;王景弘 對日本和約生效五十週年，五十年前屬於言論禁地的台灣主權歸屬問 題，總算可以從法理、歷史觀點提出討論。在不必受一言堂限制的時 代，對於台灣在對日本和約後的地位，說法自然與過去國共兩黨所謂 台灣在戰後已歸還「中國」的定論有所不同。&#xA;國民黨政府在戰後代表盟國佔領台灣，並在和約締結之前，便將台灣 改成中國一省，但在法律的技術層面而言，日本和約並沒有解決日本 放棄台灣後，主權交給誰的問題。&#xA;對日和約使台灣法律地位仍未決定的難題，當年外交部長葉公超對立 法院密會曾作過報告。如果台灣法律地位在和約明確規定，國共兩黨 也就不必花心思，搬出開羅會議的「新聞聲明」和波茨坦宣言來証明 台灣歸「中國」，而蔣介石政府也不必找梁敬錞去研究對自己顏面並 不好看的「開羅會議」。&#xA;對日和約未確定台灣法律地位，並不是主張台灣主權獨立，反對中國 併吞者的偏見之詞。從解密的美國外交文件看，美國政府法律專家便 持對日和約未解決台灣法律地位的觀點。&#xA;從華府來看，過去五十年，台灣法律地位問題有過四部曲：法律地位 未定、政治消音、主權在民、台灣人民同意。&#xA;美國國務院的檔案，有兩份備忘錄專門討論台灣地律地位問題，第一 份是東亞事務局法律顧問約翰‧基扎克 (John Czyzak) 在一九六一 年二月三日提報國務院法律顧問查耶斯 (Chayes) 的十六頁長研究， 第二份為一九七一年七月十三日東亞事務局法律顧問史塔爾 (Robert Starr) 提交中華民國事務處處長西維斯特 (Charles Sylvester) 的 十二頁備忘錄。</description>
    </item>
    <item>
      <title>台灣「正名」與中華民國「定位」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-26/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-26/</guid>
      <description>台灣「正名」與中華民國「定位」 王景弘&#xA;台灣正名運動聯盟分頭在拜會各黨派人物，其中行政院長游錫𡚒和國 民黨主席連戰的談話，正顯出兩黨之區隔，「本土化」與非本土化之 差別。&#xA;游錫𡚒聲明，台灣參加國際組織的名稱，如能用中華民國，就用中華 民國，否則便用台灣，如不能用台灣則再退而求其次用「台灣、澎湖 、金門、馬祖」。&#xA;連戰則賣弄玄虛，提出「台灣是台灣，台灣是中華民國 &amp;lt; 的 &amp;gt; 台灣 」之立論，並強調「的」字很重要。&#xA;游錫𡚒用的是很樸素、誠實、直接的表述，在憲政名義上，台灣的正 式國號仍是中華民國，以一個政府官員的立場，能用「國號」自然要 用國號，不能用再談其他。&#xA;當然，他如此排列優先使用名稱的順序，至少有三個意義：第一，它 沒有把「台北」列為前三個可能的優先; 第二，這表示彈性，三種情 形都可以接受; 第三，三者意義相同：中華民國等於台灣，等於台灣 、澎湖、金門、馬祖。</description>
    </item>
    <item>
      <title>台灣日報：連戰面對轉型問題</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-19/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-19/</guid>
      <description>連戰面臨的轉型問題 王景弘&#xA;在華府聽了國民黨主席連戰兩次公開談話，實在想不出他浩浩蕩蕩跑 到華府，到底為什麼，主題在那裡? 如果勉強要湊出一個簡單的結論 ，那應該是搶在李登輝之前訪問華府，在華府批扁反李，並和宋美齡 一樣強調「吾將再起」。&#xA;但過去習於被稱為「忠厚老實」的連戰，正面臨一個轉型的基本難題 。他要把從小便受當局刻意培植的太平官，轉型到領導一個李登輝說 只有八歲，他說有一百零八歲的政黨，替自己打天下。他的頭腦和嘴 巴要從官僚和教書匠，轉變成政客可以前言不對後語的油滑。&#xA;他的口氣，對政客很不敬，但他被排練的角色卻已開始流露政客特質 。問題是他還在轉型之中，難免便出現一下說真話，一下說假話的狀 況。六十幾歲再練政客身段，確實不易。&#xA;一個號稱台灣最大反對黨的黨主席，要訪問華府，最祟高的目的，當 然是要對台灣有利，至少要對台灣無害。在台灣尚未建立民主體制之 前，反對黨投訴無門，常到華府告洋狀，現在台灣民主制度已經建立 ，政權輸贏，選票在台灣，到華府批國內政敵，便失去格調。&#xA;不幸的是連戰訪美背景與談話，帶了太濃烈的黨派意識，而不是他自 己口口聲聲的團結一致。他強調的是國民黨的利益，國民黨重掌政權 的希望，而不是台灣的共同利益。</description>
    </item>
    <item>
      <title>媒體「改革」：忠於事實、勇於認錯</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-15/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-15/</guid>
      <description>媒體「改革」：忠於事實、勇於認錯 王景弘&#xA;台灣朝野、社會各領域都在喊「改革」，政治改革、經濟改革、教育 改革、司法改革、憲政改革、心靈改革，無所不有，但不論是學界或 政界，鮮少有人敢於喊「媒體改革」。&#xA;媒體改革有它的急迫性和重要性，但其首要工作卻最容易，只要媒體 能回到專業倫理的基本面，忠於事實，勇於認錯，不要淪為政客鬥爭 的工具，改革工程便成功了一大半，而媒體也不必耽心吃官司。&#xA;最近副總統呂秀蓮控告新新聞誹謗案，初審判決，原告勝訴，誹謗案 成立。此項官司的判決，應作為台灣民主進步，媒體改革，社會制衡 力量重建的一個里程碑。&#xA;國家副元首需要對薄公堂，才能索回清白名譽，這對經歷過威權統治 時代者而言，實屬無法想像之事。威權統治之下，媒體連對當局不敬 的事實都不敢報導，更何況捏造事實，存心誹謗? 如果有人敢捋虎鬚 ，那也不用打官司，媒體早就被整得不見天日。&#xA;因此，副總統打誹謗官司，是台灣民主政治史上的一件大事。媒體界 對同業吃上官司，難免有物傷其類之悲，但媒體同業如果能以此為戒 ，回到媒體應有的忠實與負責態度，扮演適當的制衡力量，那不能不 說是件好事。</description>
    </item>
    <item>
      <title>歡迎「美國人民的代表」包道格</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-07/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-07/</guid>
      <description>歡迎「美國人民的代表」包道格 王景弘&#xA;包道格「出使」台灣的任命，經過一波三折，總算塵埃落定，他的正 式「官」銜是「美國在台協會台北辦事處處長」，但我更喜歡美國在 台協會理事主席卜睿哲形容他的非正式頭銜：他一定會成為「美國人 民在台灣最稱職的代表」。&#xA;卜睿哲在三年前雖然極力稱許薄瑞光的才智與能力，卻沒有把薄瑞光 的處長職務，正式的描述為「美國人民的代表」這個層次。以美國與 台灣關係的演變，不但台灣的駐美機構應升格與正名，美國的機構也 應該更名符其實。&#xA;論資歷，包道格曾任老布希總統的國安會亞洲事務主任，及特別助理 ，如重回官場，只有擔任助理國務卿的層級才算「升官」。要任駐外 職務，台灣非正式的「大使」也不會是他的第一選擇，但助理國務卿 凱利力荐，使這位以「中國」事務為重，受到保守派質疑的亞洲問題 專家，雖經折騰，仍成為在台協會的台北處長。&#xA;包道格離開老布希政府後，自組亞太政策中心，也替馬來西亞及美國 公司任顧問。這些年他有關中國問題的談話與訪問，常以北京的敏感 觀點看問題，有關對台灣軍售則以台灣軍方人員、素質不佳，美國提 供太先進武器系統，台灣可能無法吸收為由，主張延緩。他甚至對布 希總統以強硬態度對付北京的立場，曾有保守派認為「不敬之詞」。</description>
    </item>
    <item>
      <title>多元社會和諧之道：別內外、嚴司法、分是非</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-01/</guid>
      <description>多元社會和諧之道：別內外、嚴司法、分是非 王景弘&#xA;一個多元化的民主社會，如要保持和諧穩定，最起碼的條件要有是非 之分，內外之別，和社會成員各盡職責，依共同承認的遊戲規則爭取 自己的權益。&#xA;能做到這些基本條件，便稱得上一個成熟的民主國家：人民的權益得 到保障，人與人之間彼此尊重，國家的安全得到人民的忠誠維護。&#xA;以此標準來評審，雖然台灣社會及民主政治的成熟度，已經比立法院 「拳擊」時代進步，但仍然處於過渡時期，與成熟的民主社會仍有一 段距離。&#xA;台灣當前社會呈現的紊亂，問題便出在是非不明，內外不分，個人不 各盡職守，一窩風的政治掛帥。&#xA;民主程序內的競爭，不論如何激烈，那是內部問題，國家安全是共同 對外的問題，這是政治的基本原則，在任何國家都不成問題，即使以 「統一」為國策的韓國也不成問題，但在台灣卻還是混淆不清。&#xA;在威權統治時代，國民黨政府的「反攻大陸」口號，及帶有外來政權 意涵的「國旗」、「國歌」圖騰並未能得到本土人士認同，但不論朝 野，敵我、內外之別非常清楚，保障台灣安全是朝野的基本共同目標 ，不論稱對岸為「匪」，為「偽政權」，反正它是台灣的敵人，想法 與敵人一樣者都可以人頭落地，更不要說幫助敵人，把國家機密交付 敵人的行為。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
