<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2002 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2002/</link>
    <description>Recent content in 2002 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 13 Sep 2002 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2002/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>妖魔化、挑釁與神話</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-09-13/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-09-13/</guid>
      <description>妖魔化、挑釁與神話 王景弘
陳水扁總統召開三芝反恐會議，提及中國以四百餘枚飛彈瞄準台灣， 可謂名符其實的恐怖主義國家，老國民黨的黨工不經過大腦便跳出來 指責阿扁總統對中共「妖魔化」，對中國無端挑釁。
失去政權的結果，讓老國民黨黨工的視覺、記憶、辨識能力都受到嚴 重損害。把中共妖魔化，對中共挑釁的老祖宗，怎麼算都算不到阿扁 頭上。這些黨工應該愧為國民黨黨員，三天兩頭便把他們黨祖宗家規 都忘了，卻胡亂抬舉陳水扁。
把中共妖魔化的最大功臣應推毛澤</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「一個中國」與「國內航線」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-07-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jul 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-07-02/</guid>
      <description>「一個中國」與「國內航線」 王景弘
中國官員很會要文字包裝，也且會針對商人見錢眼開的心態，把圓的 圈套，扭成方的圈套，看台商及不顧台灣主權，或不用大腦的立委會 不會上鉤。
北京看陳水扁政府力拒接受「一個中國」，堅持中華民國的主權獨立 與尊嚴，便對立委表示「善意」，認為把「三通」視為「一個國家內 部事務」處理即可，「三通業務只讓兩岸業者與資本參與。」
商人聽如此「建議」，當然滿心高興，利字當頭，他們不會顧慮到什 麼主權問題，或看不出其間有何玄機。
其實，出過國或沒出過國的台灣人民都熟悉「國內」、「國際」這幾 個簡單名詞。通過海關，搭飛機飛離台灣，那叫「出國」，管它是轉 機去中國也好，去香港也好，都是出國，飛機都是「國際航線」，台 灣的航空公司，及其他國家的航空公司都可以飛。
如果只是從台北飛台南，或高雄飛台北，那並沒有出國，飛機也是「 國內航線」，外國航空公司不能營運。
同樣道理，外國航空公司班機飛入中國後，在中國「內部」的旅行， 也只有搭其「國內」航線班機。
現在中國方面建議，未來三通，包括空運和海運，都以「一個國家內 部事務」來看待，這「八字經」實際上就是「國內航線」四個字，台 灣接受兩岸為「國內航線」，那就表示接受台灣是「中國的一部份」 ，這是中國設邊門要台灣走入「一個中國」，「台灣是中國一部份」 的圈套。
台灣不能接受「一個中國」，自然也不能接受兩岸是航空、海運是「 國內航線」。前總統李登輝為避開基本爭執的主權問題，曾對新加坡 領袖李光耀提議過由台灣、新加坡及中國合資組成公司，以經營兩岸 航運，但因為李光耀主張新加坡佔大股而未能進行。
台灣與中國的航空及海運，如能顧及「尊嚴」及「安全」，那並不是 問題，航空的安全問題可以「空中走廊」方式解決，但尊嚴問題卻不 能列為「國內航線」。香港主權己歸還中國，十足是中國領土，台灣 維持飛航，因為那是各國航空公司都可經營的航線，並非涉及主權問 題的「國內航線」。
北京以只讓兩岸業者及資本參與作為引誘，商人可能很高興，但如此 定位在國際間能否站得住腳，及可能的後遺症不容忽視。美國的海運 及空運界，對可能三通之生意也有興趣，而且不能接受只有兩岸業者 才能經營的條件。
中國官員提議以「一個國家內部事務」看待三通，那已經夠霸道了， 沒想到台灣的立法委員居然回應稱「一個國家」應界定為「包括大陸 及台灣的一個中國，而不是指中華人民共和國」，這樣「國內航線」 說法才能被雙方所接受。國民黨的立委，背「一個中國」背成習慣， 再如此定位，中國自然更高興：它不但得到台灣承認兩岸航線是「國 內航線」，而且是「中國國內航線」。我看不出立委有什麼能耐，可 以讓國際社會接受「中國」不是指「中華人民共和國」。
台灣努力這麼多年，目的就是在區隔「中華民國」與「中華人民共和 國」的不同個體，既然有一個「中華民國」，又有一個「中華人民共 和國」，雙方的航線怎麼會成為「國內航線」? 中華民國承認與中華 人民共和國的航線是「國內事務」，那台灣是否也附合北京的立場， 認為美國對台灣的安全保障是干涉「中國」內政?
立委對中國官員如此陳述，是否會誤導中國，以為台灣準備犧牲主權 國家地位，承認中共政府為「中央」，台灣只是中國的一個「特區」 ?國民黨立委真如此糊塗，或真存心投降?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人事同意權不是搞政爭</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-06-17/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-06-17/</guid>
      <description>人事同意權不是搞政爭 王景弘
立法院將對考試院正副院長、考試委員、大法官等一大票人事任命案 行使同意權，其中以考試院院長提名人姚嘉文是否過關最受矚目，因 為在野黨已經擺威風在前，放話表示保留。
立法院的人事同意權，旨在防範總統用人之浮濫或偏頗，如誠實使用 ，不以黨派利益或鬥爭為目的，實有助於避免發生品德操守、能力有 問題者出任要職，但如將同意權當作黨爭工具，則會變成立法部門的 濫權，與總統可能的濫權同樣不可取。
美國沒有奇特的「考試院」，自無考試院長任命同意的事例可比，但 美國國會參院要對內閣部長、各部之高層政治任命、駐外使節、聯邦 法官行使同意權。參院並未必對總統提名人，自動同意，他們有時也 會因為獲提名人的操守、能力或政策取向，而提出反對。但一般而言 ，被迫撤回提名，或在同意投票中受挫者極少。
過去的案例，比較容易發生問題的是聯邦法官的任命。因為保守派和 自由派及其他利益團體，對可能獲任命的聯邦法官過去在特定問題上 的立場非常在意，例如反墮胎團體注意可能提名人在墮胎問題上的立 場，民權團體注意他們在人權判決上的案例，婦女團體注意他們在男 女平權問題上的取向。這些利益團體會對參院議員遊說，抗拒特定候 選人，或要求他們在特定問題上表態。
獲提名的行政部門官員，可能受刁難的是利益衝突、操守、品德的問 題。柯林頓最早提出的兩名司法部長人選都有未替家僕報稅的問題， 知法犯法，不適合當司法部長。老布希原提名參議院國防委員會主席 陶爾出任國防部長，參院對他們自己老同僚出任要職，照說應是全力 支持，但陶爾得罪人不少，又被其老同事抓到有酗酒的把柄，參院認 為他如此老病，無法應付國防部業務。
這幾個案例並非黨派立場的對決，而是同意權的適當使用。美國參院 雖未必對總統提名人百分之百照單全收，但基本上他們還是遵重總統 的人事任命，而總統也不會提出太離譜的人選，因為他雖有提名權， 卻也有無法推脫的政治責任。
立法院對同意權所持的態度，明顯仍以黨派立場為出發點。在野黨時 而喊責任政治，執政缺失的責任要總統負責，但另一方面卻又以黨派 立場和在立法院的形勢，要抵制總統的人事權，結果可能是執政黨施 政困難，在野黨有左右政治任命的大權，卻不必負責任，大失憲法的 立意。
立法院在野黨對姚嘉文的挑剔，只突出台灣政治不願人家好，不希望 好的人出頭，和自以為是的政治文化。對他私生活的指責，當事人否 認，而指控者並拿不出証據。在國民黨灌輸教育下出來的立委，還以 姚嘉文主張台灣獨立，不適合任考試院長。
在台灣的民主體制下，主張台灣獨立、中華民國獨立、台灣與美國合 併、台灣與中國合併、台灣與菲律賓合併等各種可能發展，都只是言 論自由的一部份，個人願意信奉那一條，完全是個人自由。考試院管 不著這些國家定位的業務，也不能對這些可能選擇有所決定。
立法委員拿這個問題刁難姚嘉文，其實搞錯對象，他們最應該質問的 是自己的國家定位，有沒有對選民交代清楚。不論是「中華民國」改 變成一個新的國家，或與任何一個國家合併，除非是選民公投，否則 改變憲法，有一半是立法院的責任，考試院毫無置喙的餘地。
但很明顯的立法院有主張與中國合併者，也有主張台灣維持獨立者， 其中有人在這個問題上向選民有過交代，但多的是含糊混過，不敢表 態，而也沒有人說主張台灣獨立者，或主張與中國合併者不能當立法 委員。對國家定位負重大責任的立法院組成如此，它的成員憑什麼對 不管國家定位之考試院長提名人的政治主張大吼大叫?
如此大吼大叫者，不外是當年大喊「反攻大陸」、「消滅共匪」和「 中華民國萬歲」者同一黨派人物。一失去政權，口號喊的最響的這些 人於今何在? 多的是在「匪區」「為虎作倀」。不入「匪區」者，既 不能再喊「反攻大陸」當政治本錢，只有拿國民黨認為已經被它的宣 傳「污名化」的「台獨」來痛批，當做新的政治籌碼。
但是，不論是「反攻大陸」或「反台獨」，「二反」都突出這個黨派 缺少對台灣的認同與熱愛，他們從「反外」公然轉變成「反內」，還 想藉此騙取選票。這兩個口號可騙人於一時，卻不可以騙人於久遠。 以立場「台獨」為由來阻撓姚嘉文任命的人，只是為反對而反對，拿 出「反台獨」口號來搞政治鬥爭，其結果將和「反攻大陸」的口號一 樣被拆穿。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>解剖連戰的政治高見</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-06-12/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jun 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-06-12/</guid>
      <description>解剖連戰的政治高見 王景弘
國民黨主席連戰再訪華府，雖然此次是參加國際間「落難」保守派政 黨的領袖會議，但好歹得以進入白宮，吃布希總統一頓飯。華盛頓郵 報還以「誰來晚餐」作引子，突出台灣政治人物受此邀約的不尋常， 和中國的不悅。
連戰有此際遇，是台灣民主化受到國際間的肯定，也是拜大選落敗之 賜，如果他能看清楚國民黨受選民否棄的原由，也有愛台灣的心懷， 他應該趁此機會爭取國際間對台灣的支持，而不是閉著眼睛說瞎話， 把自己的聯共反台路線當作「緩和」台海情勢的萬靈丹，並將台海的 爭紛不止，責任全往陳水扁政府頭上套。
不錯，連戰這一次在國際民主聯盟的簡短談話，總算在歸功國民黨的 條件下，提到「所謂」台灣經濟奇蹟，和民主改革。我不懂連戰對台 灣的經濟奇蹟，為什麼要套上「所謂」這個字眼。不論是中文或英文 ，「所謂」的第一個解釋都是負面、不以為然的意思，難道連戰不認 為台灣創造過經濟奇蹟?
但除此而外，連戰的政治邏輯，和對台灣政治情勢的見解與陳述，實 在都超乎常人。他甚至把問題簡化到宣稱只有國民黨在二喩喩四年大 選獲勝，重新執政，才是解決所有台灣、國際社會、台海、經濟問題 的秘方。他似乎從來沒有思考過為什麼同樣一個國民黨，李登輝競選 可以獲勝，連戰競選便敗得慘不忍睹?
一個政治學博士，自認有國際觀的黨主席，怎麼會只知指責「過去兩 年，台灣經濟滑坡」? 就算正好從民進黨執政開始之日，台灣經濟開 始下滑，其中有沒有過去國民黨炒作的泡沫因素? 台灣所依賴的其他 國家市場有沒有下滑?中國的廉價勞工是否吸引了台灣部份商人?
連戰指控民進黨的政策「似乎走向台灣獨立」。他為「証明」他的見 解正確，居然是引述中國領導人的話，指控民進黨的政策是「爬行台 獨」。連戰貴人多忘事，他下台沒兩年，倒也就忘了他在當副總統的 時候，中國領導人罵國民黨是在搞「獨台」。他也忘了自己在競選時 不惜張揚他在當外交部長時便進行「雙重承認」的彈性外交。拿中國 的標籤硬貼到陳水扁身上，能叫台灣人民信服?
其實，陳水扁走的是李登輝的路線，也是台灣絕大多數人民可以接受 的路線，那就是「中華民國獨立」。中華民國獨立、中華民國與中華 人民共和國併存而不相隸屬，都是超過半世紀的事實。連戰既不能否 定中華民國是一個主權國家的事實，也不好再說中華民國主權及於中 國大陸、西藏、外蒙的笑話，自然進退失據，落入中國圈套而不知。
連戰認為台灣兩岸關係，有三個因素令他耽心，第一，在政府的層面 上，「儘管不時有善意姿態，雙方彼此信任更少。」第二，在人民對 人民的層次上，「大陸中國的民族主義和台灣的分裂主義在增長。」 第三，兩岸的內部情勢都不穩定，有一方正面臨權力轉移，另一方正 嚐到衰退的滋味。
除了第三個因素外，其他兩個都可以看出連戰的心態。他說雙方彼此 信任更少，不知道他是與什麼時代比較，和彼此信任什麼? 中國一心 一意要併吞台灣，處處要防台灣取得更多國際支持，它怎能信任台灣 ? 而台灣又怎能信任中國? 中國對台灣態度如此，台灣人民豈能信任 一個中國可以信任的政黨或個人? 一個受中國信任的政黨或個人，在 台灣民主投票下只有落敗。李登輝得不到中國信任，卻得到選民任信 ，故能當選，連戰相反，只有慘敗，這就是最簡單的道理。
連戰對兩岸的「民氣」用了非常特別的說法：中國方面是「民族主義 」，台灣就成了「分離主義」。在語意上，民族主義似乎是好的、屬 愛國主義，但「分離主義」便是罪惡。這又是連戰對台灣民氣的錯估 ，台灣的民氣就是台灣的民族主義，絕非什麼「分離主義」：台灣既 未隸屬中華人民共和國，何來分離? 他如此措詞只是跟著北京的調子 在跳舞。
但他的荒謬還不此於此，他認為陳水扁兼任黨主席後，下次大選的選 戰將「轉變成有實無名的台獨公投」，而且因為前述三個因素的作用 ，使「世界面臨一個潛在的爆炸性危機」。如此論述，就不像一個誠 實的學者：陳水扁在二千年大選，便代表有台獨黨綱的民進黨，而且 被國民黨痛罵為台獨，而中國的朱鎔基更張狂的威脅台灣選民，選錯 人會有「大災難」。陳水扁當選了，為什麼那不算公投，而陳水扁兼 黨主席以後競選便是「台獨公投」? 如果連戰邏輯可成立，那二千年 選戰最清楚的民意是「統一」被選民否決。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>布希訪歐結束「三角關係」架構</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-06-03/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jun 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-06-03/</guid>
      <description>布希訪歐結束「三角關係」架構 王景弘
美國總統布希五月下旬的歐洲行，最重要的兩個具體成就當數與俄羅 斯簽署核子裁軍條約及成立北約組織與俄羅斯協商委員會。表面上看 ，前者只是冷戰結束的制式化，後者使俄羅斯對北約組織有關安全議 題的討論有發言權，兩者都是蘇聯解體，冷戰結束後的走向。
但就過去三十年的世局來看，俄羅斯以經濟優先，積極融入西方，與 北約組織配合，力求與美國合作的政策選擇，已經使尼克森與季辛吉 的「美、中、蘇三角關係」佈局成歷史，如此局面，對中國的外交政 策選擇，勢必造成重大衝擊。
美國與中國「關係正常化」的過程，可說全受美、中、蘇三角關係的 支配。中、蘇原為美國所要圍堵的共產集團，但美國最可怕的敵人還 是蘇聯。蘇聯對中國不信任，雙方鬧分歧，並發生武裝衝突，中國安 全感受威脅，至此美國與中國有了共同敵人，美國樂見中國與蘇聯分 手，而中國更希望拉美國以牽制蘇聯，並以它牽制蘇聯的能力，來迫 使美國接受其勒索，疏離和犧牲台灣，牽就中國的條件建交。
大國外交如此運作，獲益最大的當為中國，次為美國，而蘇聯居被動 、實力被削減的不利地位，無辜受害最大的是台灣。在美中建交後， 一九八一年，親台灣的雷根總統上台，中國企圖以走中立外交政策， 放棄與美國聯合抗蘇的「戰略關係」相要脅，迫使美國再次犧牲台灣 利益，於一九八二與中國發表「八一七聯合公報」。
八十年代中期，蘇聯內部情勢開始不穩，美國打「中國牌」收到蘇聯 同意裁軍及緩和關係的功效，而中國並不能再依靠蘇聯牌來迫美國讓 步，美國並不認為中國與蘇聯改善關係造成對美國的威脅。到九十年 代開始，東歐民主化，蘇聯瓦解，中國受天安門事件震撼，「三角關 係」運作的功能已消失。
中國卻看不清、或不願接受冷戰結束，三角關係已不靈的事實。俄羅 斯傾向與西歐整合，與美國合作，希望美國經濟援助。在美國戰略棋 局中，俄羅斯已非威脅。但在布希新政府之初，中國國家主席江澤民 忙於所謂「大國外交」，積極與莫斯科拉關係的動作，如果是想對美 國施加壓力，那根本就下錯棋。俄羅斯經過葉爾欽主政，到以情報背 景的普汀當家，已經順美國的策略，融入西歐，不但與美國不再存敵 意，連在國際政治上也不是與美國競爭。俄羅斯是美國的真正伙伴， 而不是中國可以利用對美施加壓力的一張牌。
相反的，美國對中國寄望的「和平演變」，把中國納入接受國際行為 規則的策略尚未完成，中國未來的走向也未明朗，它可以成一良性強 國，也可以成一惡性大國，更可能內部再生混亂，成不了大國。中國 悲情的民族主義教育，和善於自大的言詞，使美國保守派傾向於把中 國當作美國潛在的敵人。
布希訪問莫斯科，簽署核子裁軍條約，及參加北約盟國高峰會談，最 能突出俄羅斯與西方關係的演變，和美、中、俄三角關係的終結。新 的核子裁軍條約，談判只六個月，全文僅三頁，雙方承諾在二喩一二 年前，把核子彈頭從現在的約六千枚減到一千七百到二千二百枚之間 ，彈頭不必摧毀，可以儲存備用，沒有監督條款，條約並不自動延期 ，且任何一方只要事前三個月通知便可廢約。
如此條約被認為是美國給俄羅斯面子的條約：依美國估計，俄羅斯經 濟困難，不可能再與美國進行核子競賽，其核子武器減少屬必然之勢 。美國軍方本來就準備片面減少核子彈頭到此項數目，俄羅斯同不同 意都無所謂。俄羅斯既然要求裁軍條約化，成雙方共同承諾，美國也 願意給面子，但條約的目的不在限制俄羅斯的核子彈頭數量，而是要 使美國保持未來應付變局的彈性。
美國的目的如此，俄羅斯原要求多餘核子彈頭應廢除、條約應有監督 條款及條約應與美國的反飛彈方案掛鉤等條件，都未能獲美國同意， 但俄羅斯也照美國的意思簽署條約
當然俄羅斯政策的改變不止於此，在此之前，俄羅斯對美國片面退出 反飛彈條約，並無大動作反應，在九一一恐怖組織攻擊美國之後，俄 羅斯未反對美軍使用其前蘇聯共和國之軍事基地，甚至對美軍替其前 共和國喬治亞共和國訓練軍隊，以對付車臣叛軍也無異議。
俄羅斯不但未再反對北約組織包括它的前共和國，而且俄羅斯本身都 想加入北約組織。布希參加北歐盟國高峰會談，成立北約與俄羅斯的 協商委員會，讓俄羅斯可以參加北約組織對若干議題，如反恐怖行動 、武器擴散和國際維安等問題的討論，俄羅斯已經相當滿意。
俄羅斯的前身 &amp;ndash; 舊蘇聯原來領導華沙公約組織與北約對抗，現在華 沙公約已成歷史，而其盟主反成北約組織有發言權、沒有否決權的小 伙伴。
在普汀領導下的俄羅斯，並未因為他的情報、保守背景走回強硬與對 抗，反而是採取經濟發展導向，並在國際間扮演積極推動和平與穩定 、與美國利益相當契合的角色。俄羅斯希望與西方的整合，能開發市 場，並吸引投資及科技。它的大國地位用於穩定世局，而非用於勢力 之擴張。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>看清楚沃佛維茨的措詞</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-05-30/</link>
      <pubDate>Thu, 30 May 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-05-30/</guid>
      <description>看清楚沃佛維茨的措詞 王景弘
美國國防部副部長沃佛維茨，在回答台灣媒體有美國對台灣政策問題 的回答，又被拿來依意識型態斷章取義加以解釋。其實，這些解釋根 本未看清楚沃佛維茨談話的性質、場合與內容。
沃佛維茨有沒有說「美國反對台灣獨立」? 他的回答應屬否定，因為 他的答案必需對照問是來看。台灣媒體記者問他的問題，先自己套一 個帽子：「在美國對台灣政策方面，我們經常聽到美國反對台灣獨立 ，同時也強調反對使用武力。」本質上這就是一個圈套：美國「反對 」使用武力沒錯，但美國並非如問題所稱「反對」台灣獨立，而是「 不支持」，或「不主張」台灣獨立。兩者輕重有所分別。
但問題如此陳述，對回答問題的沃佛維茨，可能便發生引導的作用， 隨著提問者使用「反對」，而非官方的「不支持」，「不主張」之措 詞。這重情形對突然被詢及非自己主管業務之官員，常會發生。
但再細看沃佛維茨的回答，他提到所謂「美國反對台灣獨立」的措詞 是「我只是認為那是我們反對台灣獨立的另一種說法」。這話很清楚 的表示他不願使用「反對台灣獨立」的說法，而用更多的文字說明「 美國沒有意願使台灣與大陸分離」。
台灣媒體記者的問題是要求沃佛維茨再說明「美國沒有意願使台灣與 大陸分離」的意思，他指發問記者已經把立場說得很清楚，「我也把 立場說得很清楚。我不想再重述，而使它更模糊。」
如此對照看，才能看清楚沃佛維茨的用意，和用了「反對台灣獨立」 之詞，記者說了立場，沃佛維茨也用了他自己的語言說明了美國的立 場，但他要使用的語言並不是「反對台灣獨立」，而是「沒有意願使 台灣與大陸分離」。
「沒有意願使台灣與大陸分離」，自然也是一句空話，無法再清楚去 解釋，沃佛維茨當然也無意去解釋，因為就目前而言，台灣與中國大 陸處於分離狀態是事實。
沃佛維茨是國防部鷹派人物，在擔任助理國務卿及國防部次長任內對 台灣極度友好。他在國防部主管業務涉及對台灣軍售，但是，在對台 灣政策上他並不是發言人。美國政策改變，不會由他出面陳述，也不 是在這種他並不想多談的場合去陳述。
柯林頓在上海公開提及所謂「三不」，事後被國會追究，他只能搬出 早在尼克森時代便有此承諾。尼克森與周恩來的會談記錄顯示尼克森 確實對周恩來「保証」美國不支持台灣獨立，兩個中國，或一中一台 。但在布希政府批柯林頓錯誤及軟弱，並不再提「三不」之際，硬說 布希政府政策「改變」，開始用「反對台灣獨立」，那明顯是違反政 策走向的解釋。
對美國利益而言，一般可以瞭解華府不希望台灣與中國之間有任何片 面動作，引起台海緊張或衝突。台灣保持事實獨立已經超過半個世紀 ，這是美國已經接受的現實，而且也相安無事。美國不希望如此現狀 ，突然被片面打破，不論是中國對台灣使用武力，或台灣對中國使用 武力，乃致台灣以大動作「宣佈獨立」，都不是美國所能支持。
美國打出保障台灣保持無限期事實獨立的王牌，在於強調台海主權爭 執應以和平方式解決，而美國對台灣的安全有台灣關係法的規定的義 務。美國有其「一個中國」政策，但它也無法使「一個中國」成為事 實，它所能做的只是不對台灣作外交承認。在美國未對台灣做外交承 認，或承認北京對台灣的主權之前，美國都可以說它的政策未變。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>卜睿哲：台灣民主與美台關係的推動者</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-05-20/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-05-20/</guid>
      <description>卜睿哲：台灣民主與美台關係的推動者 王景弘
他是台灣民主化的同情、見証和默助者，也是美國與台灣關係的重要 推動者。
他看到台灣的民主，從無到有; 台灣反對勢力，從「黨外」到組成民 進黨; 他也看到民進黨從在野黨成為執政黨，並代表美國與台灣的新 執政黨打交道。
即將卸任的美國在台協會理事主席卜睿哲與台灣結緣，使他雖談不上 「官居要津」，卻對台灣的民主化及美國與台灣關係的改善，有重大 貢獻。
他擔任美國在台協會理事主席，任期跨越美國的柯林頓和小布希兩任 總統，跨越台灣的國民黨及民進黨政府。
在他任內，台灣完成史無前例的政黨輪替。在他任內，美國與台灣關 係從爭執，到大幅改善。在他任內，他看到他當年默助的反對勢力， 成為台灣第一大政黨。
如此罕見的際遇，卜睿哲都碰上了，而且精明因應，功德圓滿。
一九七五年，在哥倫比亞大學修博士學位的卜睿哲，到台灣搜集論文 資料，一住十個月，註定了他的生涯和與台灣的緣份。
在一九八喩年代，台灣尚處於威權統治時期，美國國會有四位民主黨 籍參眾議員為台灣的民主大聲疾呼，不斷要求美國政府對國民黨的獨 裁政府施加壓力，以保障台灣人權，促進民主。這四位參議員即麻州 的甘迪迺參議員，羅德島州的裴爾參議員、艾荷華州的李奇眾議員及 紐約州的索拉茲眾議員。
黨外人士稱他們是支持台灣民主運動的「四大金鋼」，他們與美國的 「台灣人公共事務會」及台灣的「黨外人士」來往密切。在國民黨的 宣傳中，他們便是「台獨四教父」：國民黨配合其「反台獨」宣傳， 把「民主化」與「台獨」劃上等號，因為他們都倡議台灣前途應由台 灣人民自己決定。
這「四大金鋼」以索拉茲最活躍，花樣最多，國民黨最頭痛。一九八 三年，卜睿哲從亞洲協會的研究工作，轉到索拉茲的眾院國際關係委 員會亞太小組當助理。當時索拉茲的資深外交政策助理，就是後來在 柯林頓政府國安會負責亞洲事務顧問，及助理國務卿的陸士達。
陸士達比較帶官氣，他的興趣是東南亞和中國，懶得過問台灣反對運 動的事情，因此，台灣人公共事務會有事與索拉茲的助理接頭，他就 交代去找懂中文，也在台灣住過的卜睿哲。
這一層關係使卜睿哲對台灣反對運動各路人馬的瞭解，不遜於像班立 德這樣的老台灣通。
索拉茲到台灣演講訪問，卜睿哲奉陪; 索拉茲有關台灣民主、人權的 談話、演講及國會決議案，自然也經過卜睿哲之手。對國民黨而言， 索拉茲是位頭痛人物，挑戰國民黨威權統治的美國政客，而卜睿哲就 是他手下大將。
但是，卜睿哲畢竟是學者出身，而且書生氣很重，他還是著重事實， 主張公允，他也樂意聽取國民黨官方的竟見。
台灣的「黨外」勢力，在內部及美國壓力下，成了合法的反對黨，「 四大金鋼」或因年事，或另有其他要務，或因為任務已完成，注意力 逐漸離開台灣，而索拉茲因為選區重劃及涉及誤用競選經費而落選。 卜睿哲的生涯也隨之改變。
一九九三年，他轉任眾院國際關係委員會亞洲政策顧問，該會主席哈 密爾頓有志於國務卿大位，刻意配合柯林頓的外交政策，特別是與中 國關係正常化的路線。台灣在李登輝執政下，民主已不是問題，新的 問題還在民主化後，台灣與中國關係可能的變化。柯林頓政府的作法 ，顯然以節制台灣為重。
卜睿哲到眾院國際關係委員會只一年，民主黨在眾院失去多數，哈密 爾頓的主席職位也隨之而去。沒有委員會主席的大位，只當陽春眾議 員，味道自不相同，哈密爾頓，即萌去意，而與民主黨淵緣深的卜睿 哲也轉到中央情報局擔任分析工作。
一九九七年，小岩城一個小行政律師鄔杰士，仗著柯林頓老鄉之勢， 攀上在台協會理事主席職務，但受到職業外交官抗議，而鄔杰士自己 又胡作非為，致聘期未屆而被轟下台。卜睿哲在諸多候選者之中脫穎 而出，繼任鄔杰士之缺。
卜睿哲站到台面，處理台灣事務，角色有重大轉變。以前他可以比較 自由的發言，或依索拉茲的基本理念說話，現在卻需要替美國政府說 「官話」，自己沒有「言論自由」，他對台灣的執政黨和在野黨都要 說一致的美國官方立場，而不能反映自已的任何理念。
在他任內台灣與美國關係堪稱多事。一九九八年，柯林頓屈從中國， 在上海公開表態所謂「三不」，台灣大為惱火，李登輝總統也不客氣 指責。卜睿哲負責要向台北表示「美國政策未變」，台北則要求重申 「六項保証」，他居間傳話，自然也不好受。後來總算得到一個不再 提「三不」的結論。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陳水扁的下半場：該等的等、該做的做</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-05-17/</link>
      <pubDate>Fri, 17 May 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-05-17/</guid>
      <description>陳水扁的下半場：該等的等、該做的做 王景弘
陳水扁總統接受美國新聞週刊訪問，申明「台灣已是獨立國家」，和 「我們可以等」，頑石都會點頭。這兩句話對陳水扁任期「下半場」 的成敗至關重要。
政治領袖能否幹出一番事業，最重要關鍵在他能否妥善分配時間，規 劃政務優先順序。在民主體制下，政治壓力來自四面八方，政治領袖 抓不住重點，或把時間耗在無法解決的問題上，結果只有吃力不討 好。
陳水扁上台的環境，相當特殊，他雖不是直接從威權體制接下政權， 但卻是台灣第一次政黨執政的輪替。他入主總統府，任命內閣，政權 是轉移了，但所能更易的政府官員有限，幾十年灌輸教育和官僚體系 的意識型態根深蒂固，要他們為「國家」做事，都不容易。
傳統中國政治，只知道專制和強人統治，對「刁民」和「刁官」都有 所謂「新官上任三把火」之說，上台先樹威，把官僚與「百姓」懾服 。一些剛從威權，特別是從共產體制下轉變到民主的國家，新政權的 優先工作也在整肅腐化，清算舊政權之濫權，甚至算舊政權壓制反對 黨之舊帳。
但陳水扁選擇一條柔性的道路，他不但沒有「新官上任三把火」，反 而是「新官上任三溫暖」：對官僚體系送溫暖、對被選民排斥的舊政 黨送溫暖、對以併吞台灣為目標的中國送溫暖。但這三大系統都是深 通「中國文化」，他們對「溫暖」並不領情，他們的哲學是軟土深耕 ，得寸進尺，即使客氣些，也是觀望，等看你還有什麼戲法。
陳水扁的柔性攻勢，可能有他不得已的考量，但他任期的上半場便在 四面八方壓力，或消極抵制，或更消極的「等君就範」中耗過。他花 太多時間在處理基本上除非台灣投降，或中國改變態度，否則無法解 決的「兩岸問題」，也花太多時間在處理商人赴中國投資的「鬆綁」 問題，反而未以解決商界在台灣經營所面臨的難題，領導他們以台灣 為優先，共同促進台灣就業與繁榮的問題。
一些未經事實及理性檢驗的口號及謬論，在所謂「學者」及某些媒體 間喧染下，誤導商人，可能也誤導陳水扁政府。這些未經大腦的謬論 ，最重要的有三個：第一，台灣經濟要恢復，必需先把與中國關係弄 好。有一些「政治學者」如此說，甚至也有「經濟學者」如此說。當 然一些有特定目的的政客也如此說。
這樣漫天大謊可以說得像「真理」，實在不可思議。想一想，香港「 回歸」中國，與中國的關係夠好吧，香港的經濟如何? 新加坡、日本 與中國關係也夠好吧，他們經濟也還恢復不起來。中國副總理錢其琛 假惺惺說同情台灣「同胞」所遭遇之經濟困難，願盡力相助，陳水扁 應該一口答應：請北京提高其工人工資、工作環境、醫僚保障、失業 保障，不允許外商，包括台商在大陸上剝削工人。北京能做到這一點 ，那不但有助台灣，也有助中國工人，免於被「美帝」剝削。中國不 為此圖，任其勞工受剝削，從而吸收台灣及其他國家的資金與技術。 台灣戒急用忍，已無法節制，再開放，更難保產業資金不被掏空。
第二，市場要靠中國，到中國投資是「全球佈局」。其實，台灣過去 直接依賴美國市場，現在投資到中國，只是間接依賴美國市場。除了 一些食品加工業外，台灣投資生產仍然以美國、日本市場為對象，中 國本身的市場，除了限制之外，其消費能力也只限於沿海「通商口岸 」。台灣廠商群聚在台灣，自相殺價競爭海外市場，到中國還是自己 殺價競爭海外市場，受害的是台灣的就業機會。
第三，要擴展外交關係，需先理好與中國關係。這也是天大謊言：中 國主張對台灣有主權，也即台灣不是主權國家，因此它要全力封殺台 灣的外交關係。封殺台灣的外交關係是北京併吞台灣的手段，北京企 有放棄之理? 持如此主張者意在附合北京的政策，要台灣放棄主權國 家地位，淪為香港第二。
這三個迷思使中國事務無限制放大，節制了陳水扁政府應列為優先的 努力。現在陳水扁進入任期下半場之際，能悟出「等」的道理，實際 上也和李登輝「忍」的道理一樣：對中國的善意，能做的、該做的都 做了，對方既然不面對現實，陳水扁也只有用等回應，解決不了的問 題只有「等」。
就客觀環境而言，陳水扁任期的下半場，比上半場有利。他先送溫暖 的柔性攻勢，雖然耗費一些時間，但畢竟已表達他的善意和誠意。他 下半場面對的形勢，內部在經濟困難未緩和，和在野黨要奪回政權的 強烈企圖與大動作，其緊張不會下於上半場。但外在形勢因為台灣民 主受到各國肯定，美國、日本乃至歐洲國家反對以武力解決台海問題 之立場更加明朗和堅定，俄羅斯成為北約組織伙伴，與美國關係更加 密切，而中國正進入一個經濟及政治形勢均嚴峻的時期，這些因素都 限制中國可能的非理性作為。
但中國併吞台灣的目的非常明確，它與台灣的交流，特別是吸引投資 及所謂三通，都在為這個目標服務。台灣開放商人到如此敵對、如此 沒有保障的國家去投資，那是違悖常理的逆向操作，如果有政治上的 邏輯，那應是藉此緩和緊張，保障國家安全。北京能把台灣產業全部 吸引過去，讓台灣經濟依賴中國，最合乎它的目的。台灣既屬逆向操 作，對中國依賴越多，主權國家的地位便越難保。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胡錦濤到此一遊：百般禁忌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-05-03/</link>
      <pubDate>Fri, 03 May 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-05-03/</guid>
      <description>胡錦濤到此一遊：百般禁忌 王景弘
中國國家副主席胡錦濤訪美，帶孫悟空到此一遊的滋味，但卻非百無 禁忌，而是百般禁忌。
中國政治上的老二，沒有麼好下場，所謂伴君如伴虎，常被用來形容 老二之難為。而且，身居老二而能到姓「資」的老大美國訪問，那不 但是前所未見，而且極度敏感。
胡錦濤訪美行，媒體最常用的形容詞是「行事低調」。當然，這與他 的性格、職位、前途及訪問的性質有關。
他的訪問，本質上是要到美國亮相，與「美帝」各路人馬見個面，免 得像華國鋒拿著「你辦事，我放心」的字條，卻完全不識洋務。
胡錦濤的訪問，所需要的「成就」不是被用濫的「突破」，而只是「 不出洋相」，也不要讓他可能的政敵抓到把柄，壞了他接班的好事。
如果用「台灣經驗」看，胡錦濤訪美與蔣經國一九七喩年訪美情況較 接近，而與王昇訪美較不同。蔣經國以接班姿態訪美，其主要目的也 在「養望」，及消除美國有些人對他「蘇共」背景的疑慮。
王昇也在蔣經國健康不佳，面臨接班問題之際，到美國訪問，但是他 並不是蔣經國默許的接班人，而是「自告奮勇」，為自己「養望」。 為此蔣經國不悅，王昇就此失勢。
胡錦濤和蔣經國同樣是欽定接班人，其訪美獲一號人物同意，但是， 胡錦濤所處的地位卻遠不及蔣經國：胡錦濤不能出紕漏，因為他的接 班未必萬無一失;蔣經國接班卻是定局。
但無獨有偶，蔣經國因為台灣政治未開放，在紐約遭遇示威及黃文雄 、鄭自材行剌案，胡錦濤因為在西藏鎮壓藏人，到美國也四處碰上藏 人示威。
胡錦濤的性格，似乎與江澤民及朱鎔基有很大差別。江澤民好表演， 好大喜功，會講大話。朱鎔基膽子大，說話衝，沒有嚴守外交修詞的 紀律。胡錦濤完全照劇本行事，背標準答案很在行。他沒有江澤民和 鄧小平那種即興反應的衝動。
當然，江澤民是國家元首，朱鎔基是政府首長，他們的地位不同於胡 錦濤的老二地位。當老二的守則，最要緊的是不要高興得太早，不要 讓自己媒體光芒蓋過老大。老大不能解決的問題，老二也不可能代為 解決。更何況老大並沒有要他到美國解決什麼問題。
美國以副總統錢尼名義邀胡錦濤訪美，理由是維持雙方高層對話，更 重要的當然是要相一相這位欽定接班人，同時也讓他對美國有直接的 認識。美國目的在此，在形式性的交換意見中，對雙方分歧的問題， 自然也就各說各話，點到為止，不讓他為難。
美國媒體把胡錦濤的拜會活動，描述為不出「寒喧和形式性會談」之 範圍。但這對胡錦濤很重要，因為除了不能光芒太露的大原則外，他 該說的話還是要說，而且要說得恰到好處，不能太兇惡，留給美國人 一個「死硬派」的印象，甚至把鄧小平、江澤民苦心經營的對美關係 弄亂，但也不能說得讓可能政敵把他打成對外軟弱。
他拒絕接下美國國會議員要求釋放政治犯的信，和在所謂台灣問題上 照本宣科提出要求美國慎重將事的「警告」都屬於這一類。胡錦濤訪 問目的既非認真討論問題性質，美方自然也是點到為止，免得陷入中 國政治是非圈。
中國方面對胡錦濤訪問的安排，重點也在「保護」胡錦濤不受傷損。 他們要求高規格會見，但避免少作可能受到挑戰，而被逼說硬話，或 說錯話的公開場合，如記者會等宣傳的機會。
這不一定表示北京對胡錦濤沒有信心，胡錦濤應付難題也有其固定模 式，且熟記基本答案。美國媒體說他更像一個「政策專家」而不是「 政治家」。但是，如果公開被問到尖銳的問題，特別是中國與美國立 場分歧的所謂台灣問題和中國對台灣的飛彈威脅，他一開口對內及對 外可能都吃力不討好，顧此失彼。
在中國刻意安排，美方細心配合下，胡錦濤似乎依其計畫完成訪美， 使他將來接班完成時，可以在「第四代領導人外交風雲」填上一章。 他沒有出錯，沒有出洋相，沒有留下北京政敵可以攻擊的材料，此行 便算成功，對他的接班是正數，至少是沒有害處。
但使美國一些中國通感到納悶的是究竟該把胡錦濤打成那一類：改革 派? 保守派? 他表現仍是沒有自我，機械性反應，莫測高深。他到底 是避免強出頭，還是真正沒有一套自己的理想與見解?
其實，這些問題可能在相當一段時間都不會有答案。胡錦濤接班，法 定的有兩階段，非法定的可能卻要三個階段。如果接班不出紕漏的話 ，他今秋要先接下共黨總書記之職，明年春才能接下國家主席。
這兩個位子能不能順利拿下來，還是一個問題，即使拿下來，並不就 表示他接班完成，大權在握。原來便傳言江澤民有意保住軍委會主席 位子，怕胡濤壓不住軍。但是，江澤民、李鵬甚至朱鎔基這些人，看 胡錦濤五十九歲「還嫩」，必然依鄧小平那班元老一樣，「退位」之 後，仍在垂簾聽政，或不垂簾也聽政，幕後指點江山。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣主權四部曲：地位未定、政治消音、主權在民、台灣人民同意</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-29/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-29/</guid>
      <description>台灣主權四部曲：地位未定、政治消音、主權在民、台灣人民同意
王景弘 對日本和約生效五十週年，五十年前屬於言論禁地的台灣主權歸屬問 題，總算可以從法理、歷史觀點提出討論。在不必受一言堂限制的時 代，對於台灣在對日本和約後的地位，說法自然與過去國共兩黨所謂 台灣在戰後已歸還「中國」的定論有所不同。
國民黨政府在戰後代表盟國佔領台灣，並在和約締結之前，便將台灣 改成中國一省，但在法律的技術層面而言，日本和約並沒有解決日本 放棄台灣後，主權交給誰的問題。
對日和約使台灣法律地位仍未決定的難題，當年外交部長葉公超對立 法院密會曾作過報告。如果台灣法律地位在和約明確規定，國共兩黨 也就不必花心思，搬出開羅會議的「新聞聲明」和波茨坦宣言來証明 台灣歸「中國」，而蔣介石政府也不必找梁敬錞去研究對自己顏面並 不好看的「開羅會議」。
對日和約未確定台灣法律地位，並不是主張台灣主權獨立，反對中國 併吞者的偏見之詞。從解密的美國外交文件看，美國政府法律專家便 持對日和約未解決台灣法律地位的觀點。
從華府來看，過去五十年，台灣法律地位問題有過四部曲：法律地位 未定、政治消音、主權在民、台灣人民同意。
美國國務院的檔案，有兩份備忘錄專門討論台灣地律地位問題，第一 份是東亞事務局法律顧問約翰‧基扎克 (John Czyzak) 在一九六一 年二月三日提報國務院法律顧問查耶斯 (Chayes) 的十六頁長研究， 第二份為一九七一年七月十三日東亞事務局法律顧問史塔爾 (Robert Starr) 提交中華民國事務處處長西維斯特 (Charles Sylvester) 的 十二頁備忘錄。
史塔爾的備忘錄乃根據基扎克的備忘錄改寫，去除較複雜的法律討論 ，準備提交國會，結論一致：在法律層次而言，對日和約並未解決台 灣主權歸屬問題。基扎克的備忘錄，一開始便提出對日和約後，台灣 主權問題的四種理論：第一，台灣與澎湖的主權未定; 第二，台灣與 澎湖歸屬「中華民國」; 第三，台灣與澎湖歸屬「中國」; 第四，台 灣與澎湖屬「共管領土」，歸第二次大戰勝利國共有，或對日和約簽 字國所有。
基扎克分別檢討四種立論，認為最站得住腳的是第一種立論，即「台 灣與澎湖的主權尚未最後決定」。他指出舊金山對日和約「意在剝奪 日本對該島嶼的主權，而未轉予任何國家，記錄明確可稽。」他強調 ，日本放棄對台灣與澎湖的主權，「雖對中華民國政府繼續佔領及管 理提供法律基礎，卻未造成主權轉移給中華民國。」
如此立論不但是美國法律觀點，也是美國的政策，這也就是一九七一 年四月二十八日，美國國務院發言人布瑞在例行簡報中提及，美國的 立場認為台灣與澎湖「主權仍未解決」。同年十一月十二日，國務院 法律顧問史蒂文遜 (John Steveson) 為準備尼克森翌年訪問北京而 向助理國務卿葛林提出一份「與中國關係正常化的法律問題」備忘錄 ，明確指出，「從一九五二年對日和約開始，美國即持台灣地位未定 ，有待未來國際解決之立場。此項立場不時重申，且成為雙方共同防 禦條約的法律基礎，也是將來如果實際可能時，台灣獨立的法律基礎 。如果我們現在改變立場，認知台灣是中國的一部份，則將放棄台灣 獨立的選擇，而且除非慎重措詞，否則也會損害我們與中華民國共同 防禦條約的義務。」
一九七一年七月，季辛吉秘密訪問北京，與周恩來會談，周恩來痛批 布瑞的台灣地位未解決的立論，並搬出歷史教訓基辛吉。因為美國有 台灣地位未定的說法，周恩來全力要求美國防止日本進入台灣取代美 國勢力，及防範「兩個中國、一中一台」的局面。季辛吉則一再強調 ，美國「不會再出現台灣地位未定之說」。
一九七二年二月，尼克森訪問北京，周恩來仍重提防日本再入台灣， 及批台灣地位未定論。尼克森則保証「如果他能控制得住國務院官僚 體系，台灣地位未定之說不會再出現。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣「正名」與中華民國「定位」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-26/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-26/</guid>
      <description>台灣「正名」與中華民國「定位」 王景弘
台灣正名運動聯盟分頭在拜會各黨派人物，其中行政院長游錫𡚒和國 民黨主席連戰的談話，正顯出兩黨之區隔，「本土化」與非本土化之 差別。
游錫𡚒聲明，台灣參加國際組織的名稱，如能用中華民國，就用中華 民國，否則便用台灣，如不能用台灣則再退而求其次用「台灣、澎湖 、金門、馬祖」。
連戰則賣弄玄虛，提出「台灣是台灣，台灣是中華民國 &amp;lt; 的 &amp;gt; 台灣 」之立論，並強調「的」字很重要。
游錫𡚒用的是很樸素、誠實、直接的表述，在憲政名義上，台灣的正 式國號仍是中華民國，以一個政府官員的立場，能用「國號」自然要 用國號，不能用再談其他。
當然，他如此排列優先使用名稱的順序，至少有三個意義：第一，它 沒有把「台北」列為前三個可能的優先; 第二，這表示彈性，三種情 形都可以接受; 第三，三者意義相同：中華民國等於台灣，等於台灣 、澎湖、金門、馬祖。
連戰的用法便想混濛過關，想滑頭，一心想使用「中華民國」，卻又 不敢把「中華民國」明確定位。「台灣是台灣」是「台灣人公共事務 會」所打出訴求的上半段口號，它還有下半段「中國是中國」，兩者 區分的很清楚。但連戰卻移花接木，下半段改成所謂「台灣是中華民 國的台灣」。
連戰下半句話有兩種意思：第一，它表示台灣「不是」「中華人民共 和國」的台灣。第二，它表示「中華民國」還有「其他東西」，不只 是台灣「而已」。第一種意義，在台灣的人民，大部份都能接受，但 第二種意義，問題便很大，因為那表示「中華民國」不等於台灣。如 果中華民國不等於台灣，那中華民國是「什麼」?
難道說連戰的話同樣適用如此兩句：「中國大陸是中國大陸，中國大 陸是中華民國的大陸」，和「蒙古是蒙古，蒙古是中華民國的蒙古」 ? 如此立論還是「一個中國」的老套，連戰玩的還是「中國代表權」 的遊戲，自認「一個中國」即「中華民國」，它代表全中國。
「中華民國」代表全中國，那是對中華人民共和國「合法性」及代表 性的挑戰，為什麼北京和台灣一些所謂「統派」不認為那是「挑釁」 ，反而認為台灣與中華人民共和國和平共存，河水不犯井水是挑釁? 這一方面是大中國主義作祟，另一方面更是北京併吞台灣的手段。
玩「一個中國」的競賽，中華人民共和國穩贏，而且是穩賺不賠。中 國代表權之戰，在一九七一年已經打過，「中華民國」慘敗。中華人 民共和國希望台灣再陷入「一個中國」的代表權之爭，因為那使它在 迫使國際社會承認台灣是它的「領土」上有法理基礎。北京不但反對 「台獨」，而且反對「兩個中國」，因為這兩種情勢都使它缺少對台 灣主權有所主張的根據。
從這個角度看，連戰「一個中國」的立論正投北京之所好，而其見解 回到一九七一年以前的保守心態，表面上要與中華人民共和國爭「代 表權」，實際上已經不敢「反共」，而只是希望「漸進」使台灣被中 華人民共和國併吞。如此理念，遠不及蔣介石手下重臣葉公超、楊西 崑的開明與遠見，也不及蔣經國的務實與彈性。
美國前駐台北大使馬康衛向華府報告，在一九七一年中華民國被排出 聯合國之後，當時外交部次長楊西崑曾告訴他，台灣要繼續生存，需 要以「台灣共和國」名義發表宣言，與中國大陸及中共政權劃清界線 ，兩邊各不相干。
一九七二年一月二十日，美國大使館副館長來天惠也向華府報告，政 務委員葉公超告訴他，「內閣外交協調小組已經建議並取得原則同意 ，在必要時使用 &amp;ldquo; 中華民國 (台灣 )&amp;rdquo; 的名稱，以保障中華民國在 國際間的活動。
前總統李登輝用「中華民國在台灣」，被一些大中國主義者痛批，其 實他的用法，與一九七二年蔣介石還在世時便認可的用法可謂一致， 兩者都把「中華民國」定位為「台灣」。
葉公超告訴來天惠，他懷疑當時還會更進一步把中華民國改名「台灣 共和國」，因為那長期而言雖可能有助台灣國際地位發展，卻可能發 生一些國際問題，「而且在台灣，特別是在國民黨內部，會引起相當 大的抗拒。」他指出支持用「中華民國 (台灣 )」的包括副總統嚴家 淦和行政院副院長蔣經國，蔣介石居反對力量的「百分之二十五」， 主要反對力量來自「國民黨中常會保守派及高度意識型態份子。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣日報：連戰面對轉型問題</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-19/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-19/</guid>
      <description>連戰面臨的轉型問題 王景弘
在華府聽了國民黨主席連戰兩次公開談話，實在想不出他浩浩蕩蕩跑 到華府，到底為什麼，主題在那裡? 如果勉強要湊出一個簡單的結論 ，那應該是搶在李登輝之前訪問華府，在華府批扁反李，並和宋美齡 一樣強調「吾將再起」。
但過去習於被稱為「忠厚老實」的連戰，正面臨一個轉型的基本難題 。他要把從小便受當局刻意培植的太平官，轉型到領導一個李登輝說 只有八歲，他說有一百零八歲的政黨，替自己打天下。他的頭腦和嘴 巴要從官僚和教書匠，轉變成政客可以前言不對後語的油滑。
他的口氣，對政客很不敬，但他被排練的角色卻已開始流露政客特質 。問題是他還在轉型之中，難免便出現一下說真話，一下說假話的狀 況。六十幾歲再練政客身段，確實不易。
一個號稱台灣最大反對黨的黨主席，要訪問華府，最祟高的目的，當 然是要對台灣有利，至少要對台灣無害。在台灣尚未建立民主體制之 前，反對黨投訴無門，常到華府告洋狀，現在台灣民主制度已經建立 ，政權輸贏，選票在台灣，到華府批國內政敵，便失去格調。
不幸的是連戰訪美背景與談話，帶了太濃烈的黨派意識，而不是他自 己口口聲聲的團結一致。他強調的是國民黨的利益，國民黨重掌政權 的希望，而不是台灣的共同利益。
一些跡象顯示連戰訪問華府，帶有搶先李登輝之行的含意。李登輝原 定五月間的訪問，受到華府全國記者俱樂部國際部主席希克曼力邀， 但一直未答應，因為希克曼所能決定者只是小型的「新聞人物」記者 會，而不是規格較高的午餐演講會。在李登輝之行未定案前，希克曼 突然接到前駐美代表陳錫蕃從台北打的電話，「建議」安排連戰到記 者俱樂部「演講」，希克曼欣然同意。這便出現了連戰十八日「演講 」的狀況：
「新聞人物」記者會，通常都是小貓幾隻，希克曼好意，怕連戰已非 在朝人物，真正記者沒什麼興趣，特別把華府美利堅大學國際事務專 題討論課的一班學生邀來充數。可以容納五十人的小會議室，大約擠 了六十人，學生佔近四十人，台灣媒體記者佔十人，其他日本、中國 、美國媒體各有幾人。連戰開場白事先寫好，他也搞不清楚面對的是 些什麼人，便照唸：各位有人可能在香港、北京、東京駐過，對國民 黨略有所知‧‧‧
連戰的談話，其實也找不出有「新聞」性，他描述台灣經濟情況惡化 ，好景大不如前，也是事實，但他的口號及批判之詞，也於事無補， 而且矛盾面出。例如，他一方面抱怨外國經濟開始復甦，台灣卻仍是 「台灣接單，海外生產」，對台灣經濟回升沒有幫助; 另一方面卻又 批評陳水扁的政策是「消極允許，強力管制」。
他反對台灣把時間耗在一時無法解決的統獨、地域、族群，但他卻又 痛批陳水扁上台實行的是「台獨政策」，「証據」是陳水扁已少用「 中華民國」，兩岸關係僵局，護照又要加駐台灣，「被中華人民共和 國批為搞台獨」。
他指控陳水扁政府「毫無興趣」改善與中國關係，但卻又承認三通問 題，在航空方面需要政府或政府授權者談判，「任何一方有政治目的 」便無法協議。其實陳水扁政府已過度在意與對岸關係，說他「毫無 興趣」改善兩岸關係，已經是標準在野政客誤導他人之詞。僵局存在 並不開始於陳水扁政府，國民黨不能接受的條件，陳水扁同樣不能接 受。
連戰一方面感謝美國對台灣軍售，一方面又迎合民主黨時代自由派的 言論，宣稱台灣的安全不全在軍力，而是要靠與中國的對話。陳水扁 似乎也如此認定，但是，對話要兩相情願，難道台灣能接受中國併吞 的條件，而得到受中國統治的「安全」?
連戰大罵「政客」搞省籍問題，他宣稱「在四十年代、五十年代、或 甚至於六十年代」，也許有「台灣人對大陸人」之分，但現在社會上 、政治上已經沒有這種問題。如此議論，似乎不食人間煙火：台灣社 會可能已經沒有省籍問題，但一口咬定政治上也沒有省籍、地域問題 ，那他如何解釋蔣經國拉李登輝搭檔，李登輝拉李元簇搭檔，林洋港 配郝柏村、陳履安配王清峰、宋楚瑜配張昭雄和連戰自己配蕭萬長? 他如何解釋國民黨內部的本土與非本土派之矛盾?
連戰似乎已經忘了自己是以「吹台青」身份，獲蔣經國系統提拔，而 不知道他其他同輩的境遇。
政治族群並不一定就是對立，美國族群眾多，各投各的票，各保各自 族群的利益，以選票定勝負。連戰真認為台灣沒有政治族群問題，他 敢不敢保証下次大選國民黨不會以本省與外省候選人搭配?
連戰一路登上副總統寶座，最重要靠李登輝力排眾議的提拔，但他對 手下抨擊李登輝並未加制止，他自己還指李登輝與陳水扁是「政治利 益的結合」，「李登輝的時代已經過去」，在檯面上已無足輕重。他 如此評價李登輝，也不知何所據而來，可能他和他的謀士，對台灣民 情有更深、更特別的瞭解。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>媒體「改革」：忠於事實、勇於認錯</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-15/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-15/</guid>
      <description>媒體「改革」：忠於事實、勇於認錯 王景弘
台灣朝野、社會各領域都在喊「改革」，政治改革、經濟改革、教育 改革、司法改革、憲政改革、心靈改革，無所不有，但不論是學界或 政界，鮮少有人敢於喊「媒體改革」。
媒體改革有它的急迫性和重要性，但其首要工作卻最容易，只要媒體 能回到專業倫理的基本面，忠於事實，勇於認錯，不要淪為政客鬥爭 的工具，改革工程便成功了一大半，而媒體也不必耽心吃官司。
最近副總統呂秀蓮控告新新聞誹謗案，初審判決，原告勝訴，誹謗案 成立。此項官司的判決，應作為台灣民主進步，媒體改革，社會制衡 力量重建的一個里程碑。
國家副元首需要對薄公堂，才能索回清白名譽，這對經歷過威權統治 時代者而言，實屬無法想像之事。威權統治之下，媒體連對當局不敬 的事實都不敢報導，更何況捏造事實，存心誹謗? 如果有人敢捋虎鬚 ，那也不用打官司，媒體早就被整得不見天日。
因此，副總統打誹謗官司，是台灣民主政治史上的一件大事。媒體界 對同業吃上官司，難免有物傷其類之悲，但媒體同業如果能以此為戒 ，回到媒體應有的忠實與負責態度，扮演適當的制衡力量，那不能不 說是件好事。
媒體喜歡自封第四權，如果此權使用得當，對社會道德和政治清廉的 維護，可以有重大貢獻。如果濫用，則可能造成社會紛擾不斷，人性 扭曲，社會醜化，個人名譽易受損害。如果呂秀蓮確實散佈新新聞所 報導之流言，新新聞加以報導，可算是媒體的職責。相反的，有如果 媒體捏造她散佈流言，那便濫權，違法侵犯呂秀蓮權益，絕非媒體所 應為。
媒體的改革，當以媒體自覺、自律，回到媒體忠於事實，勤於求証， 不淪為政爭工具為首要。凡事以新聞自由為擋箭牌，卻無視職業道德 與法律規範，對政治人物之言詞不加檢視，不辨真假，有聞必錄，自 然造成社會爭紛不已。
如果媒體自己不能改革，讀者、聽眾、廣告客戶可以施展他們的選擇 權，抵制不能忠於事實，不能善盡責任的媒體。學界、社會人士也應 有公正的組織，監督媒體報導的忠實性，公正性和是否遵行媒體的專 業信條。
對付媒體濫權的最後防線，只有打官司。台灣政治剛轉型，傳統不上 法院的觀念仍存在。不願打官司，一方面怕麻煩，一方面認為司法不 公，個人難以與有「特權」的媒體對抗。當然更多名譽、權益受害的 人沒有錢可以請律師與媒體糾纏。媒體少受個人依法挑戰，結果積非 成是，其作為更加離譜。
這一方面，台灣的律師要負起一部份責任，如果他們有正義感，希望 社會能出現適當的平衡與穩定，他們應該有人願意奉獻自己的時間與 專長，替權益、名譽受損的人打官司。剛開始可能會造成訴訟盈庭， 但媒體受到訴訟的威脅，作為自然會回到法律的安全地帶，而非肆無 忌憚的捏造新聞，傳佈惡毐謊言，訴訟當可逐漸減少。
各國法律都保障新聞自由，且對媒體的誹謗罪也定出較高門檻。以美 國為例，媒體要免於被告誹謗，最有力的証據是所報導為「事實」。 如果所報導並非事實，媒體的防衛線便在它並「無惡意」。要証明它 無惡意，第一，它曾就所報導者向各方求証。第二，所報導者來自官 方公文書。第三，它發現不實後，立即撤銷報導，向當事人道歉，或 刊出當事人投書。
換句話說，媒體只能犯誠實的錯誤，而不能明知其錯，仍加報導，或 不肯認錯。新新聞的誹謗官司，如能証明呂秀蓮確實有電話傳佈流言 ，它當不致被判敗訴。如果不能証明所報導為事實，則勇於認錯，還 當事人清白，也是免於敗訴之道。這兩個基本原則都不能遵行，卻高 談新聞自由，那已成不分是非的政客，而不是以公正、客觀為職責的 媒體人。
希望呂秀蓮官司的勝利，帶給媒體一個警號，媒體應回到專業道德的 基本面; 同時也給一般讀者一個自覺，他們對媒體的濫權並不是毫無 能為力，他們個人的名譽也並非毫無保障。台灣已經是法治社會，沒 有一個人或一個團體可以不受法律約束。對付信口雌黃，含血噴人的 個人或媒體，最好的辦法不是罵回去，而是告將官裡去。只有如此， 台灣才有希望回到一個有禮有節的社會。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>歡迎「美國人民的代表」包道格</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-07/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-07/</guid>
      <description>歡迎「美國人民的代表」包道格 王景弘
包道格「出使」台灣的任命，經過一波三折，總算塵埃落定，他的正 式「官」銜是「美國在台協會台北辦事處處長」，但我更喜歡美國在 台協會理事主席卜睿哲形容他的非正式頭銜：他一定會成為「美國人 民在台灣最稱職的代表」。
卜睿哲在三年前雖然極力稱許薄瑞光的才智與能力，卻沒有把薄瑞光 的處長職務，正式的描述為「美國人民的代表」這個層次。以美國與 台灣關係的演變，不但台灣的駐美機構應升格與正名，美國的機構也 應該更名符其實。
論資歷，包道格曾任老布希總統的國安會亞洲事務主任，及特別助理 ，如重回官場，只有擔任助理國務卿的層級才算「升官」。要任駐外 職務，台灣非正式的「大使」也不會是他的第一選擇，但助理國務卿 凱利力荐，使這位以「中國」事務為重，受到保守派質疑的亞洲問題 專家，雖經折騰，仍成為在台協會的台北處長。
包道格離開老布希政府後，自組亞太政策中心，也替馬來西亞及美國 公司任顧問。這些年他有關中國問題的談話與訪問，常以北京的敏感 觀點看問題，有關對台灣軍售則以台灣軍方人員、素質不佳，美國提 供太先進武器系統，台灣可能無法吸收為由，主張延緩。他甚至對布 希總統以強硬態度對付北京的立場，曾有保守派認為「不敬之詞」。
他的複雜商務背景，及對北京過度敏感，配合不上布希政府步調的態 度，造成他任命的延宕。雖然他名義上不是正式官員，但仍要受聯邦 調查局的身家背景調查，包括涉及馬來西亞的帳目和與其他公司的往 來。保守派內部也有人對他的「中國導向」感到不滿，希望布希政府 收回成命。
他的背景調查在二月初便告結束，政治上的反對，因為他的職務不需 要正式國會同意，結果也只以紀錄在卷了事。
美國在台協會理事主席卜睿哲稱許包道格「對美台關係有廣泛的全盤 掌握，對東亞地區也有深入了解」，他專業知識夠，而且以過去地位 出任台北處長，對台灣很「有面子」。卜睿哲說他對「東亞地區」有 深入瞭了解，而不是說對「中國」事務的精通，也顧到台灣的敏感， 但包道格過去的「中國導向」，還是他提任駐台灣代表可能造成的困 擾問題。
美國駐台灣代表，最重要當然是保障美國利益，同時也忠實反應台灣 的立場和保障台灣與美國間的利益。美國的「中國問題」專家，在觸 及台海問題時，常受「中國導向」所惑，未能面對台灣的政治演變， 甚至希望台灣不再成為美國與「中國」關係的「障礙」。對他們而言 ，台灣並不重要。但這種心態已經逐漸淡化，希望包道格也能重新審 視台灣的政治演變，和美國的利益。
在包道格任命發表的同一天，布希總統用了「台灣共和國」這個名稱 ，也許這是台灣身份不明容易造成的「口誤」，但也可能像尼克森當 年開始用「中華人民共和國」指「中共」一樣，以「沒有特別意義」 來應付台北的「抗議」。如果美國政府自己要公開承認「口誤」，那 是他們的事，台北自己出面替華府「澄清」，便不得體，對布希也無 禮貌。台灣尚無「台灣共和國」之名，但不折不扣是一個主權獨立的 「共和國」。這是包道格應注視的事實。
我們希望包道格「出使」台灣後，更能正視台灣政治演變，完全符合 聯合國憲章及聯合國國際人權條約的規定，也與美國同樣堅守自由、 民主的普世價值。台灣是一個主權國家，而且追求與各國和平共處的 外交政策。美國即使目前不能承認台灣這個主權國家，它至少不能因 為「中國導向」，而犧牲台灣作為主權國家的權益。
參予國際社會是主權國家的權利，而有些國際組織的性質，更是人權 的一部份。雖然台灣參予國際組織受章程限制和中國的封殺，要成功 不容易，但如果美國能仗義執言，成功的可能性便會日增，美國不宜 再以無成功之希望，徒然引起中國不快為詞，而犧牲原則，和希犧牲 台灣人民的人權。
從一九九三年離開政府後，包道格與台灣的接觸較有限，而之前他與 台灣的接觸也侷限於國民黨政權的人物，對民進黨人士即使有往來， 也未料及民進黨在他自己「在野」期間，一躍成執政黨，成為他東山 再起時的對手方。因此，包道格與台灣政治人物的交往，需要重新補 課，對台灣各政治山頭的實力，需要重新認識。
以卜睿哲對台灣之熟悉，國務院對台灣政情之精，包道格應當不會不 瞭解台灣的多元化走向，更不會把「台北」誤當「台灣」。他應該多 往中、南部跑跑，與更廣泛的人民接觸，才能對台灣有較準確的認識 。台北有各方面熟悉英語的活動人物，交往或許方便，但他們的看法 未必與中、南部「草根」看法一致。
包道格曾在布朗大學、史坦佛大學及哈佛大學就讀，據傳他在布朗大 學時修過外交部政務次長高英茂的課，這在雙方溝通上自無問題，如 果他能認真面對台灣的政局，與他的前任處長一樣與各界廣泛接觸， 代表美國利益，並忠實反映台灣的利益，而不受制於過去的「中國導 向」，那他可以成為「美國人民在台灣最稱職的代表」，受到台灣人 民的尊敬。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多元社會和諧之道：別內外、嚴司法、分是非</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2002-04-01/</guid>
      <description>多元社會和諧之道：別內外、嚴司法、分是非 王景弘
一個多元化的民主社會，如要保持和諧穩定，最起碼的條件要有是非 之分，內外之別，和社會成員各盡職責，依共同承認的遊戲規則爭取 自己的權益。
能做到這些基本條件，便稱得上一個成熟的民主國家：人民的權益得 到保障，人與人之間彼此尊重，國家的安全得到人民的忠誠維護。
以此標準來評審，雖然台灣社會及民主政治的成熟度，已經比立法院 「拳擊」時代進步，但仍然處於過渡時期，與成熟的民主社會仍有一 段距離。
台灣當前社會呈現的紊亂，問題便出在是非不明，內外不分，個人不 各盡職守，一窩風的政治掛帥。
民主程序內的競爭，不論如何激烈，那是內部問題，國家安全是共同 對外的問題，這是政治的基本原則，在任何國家都不成問題，即使以 「統一」為國策的韓國也不成問題，但在台灣卻還是混淆不清。
在威權統治時代，國民黨政府的「反攻大陸」口號，及帶有外來政權 意涵的「國旗」、「國歌」圖騰並未能得到本土人士認同，但不論朝 野，敵我、內外之別非常清楚，保障台灣安全是朝野的基本共同目標 ，不論稱對岸為「匪」，為「偽政權」，反正它是台灣的敵人，想法 與敵人一樣者都可以人頭落地，更不要說幫助敵人，把國家機密交付 敵人的行為。
解嚴和民主化改變了台灣的政治生態，「中華民國」的意涵不再包括 中國大陸，在台灣的「中華民國」並不以以中華人民共和國為敵，即 使中華人民共和國仍把台灣當作它併吞的對象。中華民國的當政者不 再是舊政權的族群。
新政局面產生新的國家認同問題：原來不能認同「中華民國」包括中 國大陸的人士，認同「中華民國」只限於台灣、澎湖、金、馬地區者 增加; 但堅持中華民國代表「全中國」者，反而有更多人背棄中華民 國，而推動被中華人民共和國併吞的「統一」運動。新的認同問題， 最大區別便在內、外之別：認同中華民國台灣化者，仍把「中國」視 為「外」國，而主張「統一」者把中國視為「內」。這便產生了台灣 內部的嚴重矛盾。
把與中國關係視為「內」者，並不認為與北京勾結，把機密送給北京 ，替北京獻策打壓台灣，作北京的代言人，從「國軍」轉入「人民解 放軍」，替北京顛覆台灣政局是叛國、外患行為。他們甚至認為要投 票決定台灣地位，大陸人民也有投票權。這種行為完全背離他們在威 權統治時代把對岸當作「外」的立場。
把對岸當「外」者，雖然取得政權，也堅持中華民國是一個主權國家 ，但卻未積極強化台灣作為主權國家的地位，提高台灣人民愛台灣的 意識，反而是把對岸當「內」者不斷在配合北京削弱台灣的主權國家 地位：封殺台灣的國際活動空間，要迫使台灣對外關係只限於「經濟 、文化」往來，也即如同香港，沒有「國家」的地位。
如此認同的混亂，使舊政權的政客可以利用國民黨統治近半世紀所培 養的資源，進行其內外不分的政治鬥爭，不惜犧牲台灣的安全、外交 機密，來達到攻擊對手，和削弱台灣主權國家地位的目的。政府未受 法定監督之安全、情報秘密帳，應列入監督，這是可以討論的「內」 部問題，但把運作細節提供對岸，或公開流傳，便超出內部政治角力 的範圍，在威權統治時代早該入獄，現在只受到忠誠問題的質疑，並 不為過。
在政治人物之間，對岸屬「外」或屬「內」的問題，與所謂「族群」 有相當程度的關聯。台灣有「政治族群問題」是明顯的事實，過去未 經選舉的少數族群政權統治多數族群，多數族群自然有異議; 民主化 、政權轉移之後，少數族群政客為奪回政權，不惜改變當年統治時代 用以使其統治合理化的藉口，而把對岸當「內」，並動輒以「族群和 諧」問題作威脅。
內、外不分與族群發生相當程度的契合，便很容易造成一些政客的盲 點，或故意不分是非，不問事實真相，而用「上帝是否存在」這種「 信者亙信，不信者亙不信」，無法拿出証據的答案來誤導與搪塞，使 台灣的「政治族群」不只是投票集團的現象，而且有認同的問題。
本來民主體制有校正如此內、外不分，是非不明的機制，其最重要者 當數公正的輿論和無偏無私的司法。公正的輿論應約束政治人物的越 軌言行，也辯明是非，查明事實真相，而不是任由政客作空口說白話 ，並憑其好惡立場推波助瀾的工具。嚴守公正、中立的司法，是辯別 是非，執行社會共同遊戲規則，保障個人權益，嚇阻侵犯他人權益的 最後防線，它只能依法律，看証據判定是非與責任，不能抱傳統社會 及古老小說「父母官」和稀泥，原告被告各打五十板的心態。
不幸的是台灣一些在威權統治下成長的媒體，也和舊政權的政客一樣 把對岸視為「內」，代表此項立場者之政治利益，不分是非、真偽的 替這類政客造勢，一反過去在威權統治下以「國家安全」為重的態度 ，而以「新聞自由」為名，盲顧國家安全。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>