<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2010 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2010/</link>
    <description>Recent content in 2010 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 28 Dec 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2010/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>有碑無文，有墓無銘</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-12-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-12-28/</guid>
      <description>只有在不正常或專制獨裁國家，才會出現這樣令人悲憤與震撼的怪現象：二二八紀念碑，「有碑無文」；諾貝爾和平獎，「有椅無人」；陳雲林「駕臨」台灣，「有桿無旗」；中國老記者歸葬北京，「有墓無銘」。&#xA;前人民日報記者劉賓雁，一九八九年在美作客，因「六四事件」流落異鄉，不屑、也不敢回沒有基本人權的中國，臨老替自己寫了一段墓誌：「長眠於此的這個中國人，曾做了他應該做的事，說了他自己應該說的話。」&#xA;他的骨灰最近歸葬北京，但還是不能享有這樣一句自我肯定，卻卑微空泛的遺言，落得「有墓無銘」；那是活人沒有言論自由，死人也沒有言論自由的國度。&#xA;但令人不解的是台灣一些威權時代獲特權經營，在民主時代坐享新聞、言論自由的所謂「統派媒體」，居然和國民黨復辟政權一樣嚮往和鼓吹被中國併吞，要向如此中國「看齊」。&#xA;在戒嚴與報禁時代，台灣新聞不自由，媒體也不獨立。在黨國體制下，媒體是統治工具，內容與言論受黨國控制。民主化之後，台灣新聞自由和媒體獨立直追歐美，成民主體系運作的重要機制。&#xA;但國民黨政權復辟，列寧政黨本性復發，只知靠一言堂掩飾無能與騙局。它雖無法再對全部媒體發號施令，卻濫用納稅人錢搞魚目混珠的「置入行銷」，欺騙人民，替無能政府歌功頌德，也變相資助統派媒體。&#xA;受報禁保障與戒嚴壓制的老媒體，自己作踐，甘受收買，如同詐欺集團共犯，獨立與尊嚴掃地，公正報導與監督政府的功能被閹割。馬政府已把立法院、監察院老賊化、司法檢調黨國化，這些舊特權媒體自己再墮落、被腐化，台灣民主也要陷入「有墓無銘」的慘境。&#xA;「有碑無文」、「有椅無人」、「有桿無旗」、「有墓無銘」，這都不是台灣人的選擇，更非台灣人的宿命。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>美麗的謊言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-12-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-12-21/</guid>
      <description>可能因為馬英九政府官員謊言太多，林滿紅在國會殿堂上還要把謊言分為「美麗」與「不美麗」，好像謊言只要說得「美麗」，就可以「好官我自為之」，但她卻說了最不美麗的謊言，「白紙黑字，捉姦在床」，百口莫辯，只有揮淚下台。&#xA;謊言說得「美麗」，三字經說得「高級」，是在馬政府位居要津的不二法門，而最精於「美麗」謊言的當然非馬英九莫屬，一堆白賊之言，大家耳熟能詳：&#xA;「我愛台灣，燒成灰也是台灣人」：善良的台灣選民感動得一把鼻涕一把眼淚，票選馬英九，但他「愛台灣」的定義與眾不同，與中國勾結，又隱藏多少秘密交易？何況「燒成灰」已經不是「人」，與木灰、石灰無別，是什麼灰已毫無意義。&#xA;「一個中國，就是中華民國」：國民黨被中共追剿，四處流亡，到台灣佔地為王，主張「一個中國」，自命是「中國法統」。林滿紅眼中的「民國百人」周恩來，一語道破如此謊言：蔣介石在中國被人民唾棄，所佔領的小島法律地位未定，他談什麼「一個中國」！&#xA;「中日（台北）和約簽定，台、澎主權便歸還中華民國」：林滿紅藉此發跡，出任國史館館長。但如此論述把負責談判的葉公超和跟美國交涉的顧維鈞視同白痴，他們為「中華民國」立下大功，居然渾然不覺，還被老賊立委砲轟談判不力。&#xA;「台灣是馬英九生長的家鄉，誰會出賣自己的家鄉？」：如果這句話可以成立，那就不會有「叛國」、「漢奸」、「台奸」之說，國民黨在中國大陸也不會因為到處有人在「出賣家鄉」，投降求和，而全面崩盤。&#xA;依舊金山和約，台灣主權並非中國所有，不論是否土生土長，誰接受「一個中國」原則、中國對台灣擁有主權，那就是出賣台灣。&#xA;謊言就是謊言，只有醜陋，沒有美麗，更不會因為「美麗」動聽就成真實！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論／維基解密讓「三個捍衛」洩底</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-12-19/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-12-19/</guid>
      <description>維基解密（WikiLeaks）把美國國務院弄得灰頭土臉，許多國家政治人物與美國外交官的私密談話曝光，國務卿希拉蕊忙於道歉。實際上，維基解密，到目前為止並未見驚人機密，當事人的談話已反映在現實。&#xA;但不論是維基解密或國務院解密文件，對慣於欺騙人民的國民黨政權都很難堪。台灣處境特殊，與中國關係涉及台灣前途及人民福祉，但馬英九政府與中國的談判，國會不能監督，紀錄不受檢視，維基洩漏的一些私密談話，對戳破馬政府謊言不無幫助。&#xA;馬英九要與中國「終極統一」，其「兩岸關係」以一個中國原則及依賴中國為基礎，江丙坤「依賴中國不是壞事」的「依賴論」就是經典之言。用這種不計代價、不顧後果的人負責與中國談判，台灣豈非危險？&#xA;中國的專制獨裁與擴張野心，猶如納粹德國，它不顧國際條約，也不尊重台灣民主體制與人民選擇，不擇手段要併吞台灣，在如此局面下，依賴中國是大忌，這只是基本常識。&#xA;維基解密只是佐證：新加坡元老李光耀告訴美國外交官，中國終究要併吞台灣，它可以用經濟施惠，但也隨時可以切斷經濟助力。這話只印證「溫水煮青蛙」的立論。中國政治明日之星李克強吐真言，中國的ＧＤＰ成長數字「只供參考」，並不可信；這也不過是以官員之口證實外界對中國統計數字的存疑。&#xA;不待維基解密，中國自己就證明它是霸道、不可信賴的國家。為釣魚台海域漁船衝撞，中國野蠻的停止對日本供應稀土，這就是「依賴」中國的代價。美國前總統柯林頓受馬政府禮聘到台灣演講；他講的也是常識：要多元化才能不依賴中國。&#xA;馬英九說與北京的「九二共識，一中各表」，捍衛了「中華民國」，其實，接受「一個中國」原則，便失去捍衛「中華民國」的立場。維基解密便提及中國官員指出，「中華台北」成為世界衛生大會觀察員，便是廣義「一個中國」原則的安排。&#xA;在「一個中國」原則下，北京不斷在國際間強調「台灣與中國大陸都是中國的領土」，而馬英九覺得「中華台北」最好，還要援世衛大會之例，請中國認可安排參與其他國際活動。&#xA;蔣經國在美國壓力下，改名以「中華台北」，留在政府組織亞洲開發銀行當正式會員；馬英九放棄「中華民國」，如果易名能當正式會員也罷，他卻只求在一個中國架構下當個不三不四的「觀察員」，這叫什麼捍衛「中華民國」？&#xA;馬英九也說他「捍衛台灣」，但除李登輝主政時期外，從兩蔣時代到現在的國民黨政權，都把「台灣」視同它所醜化的「台獨」，以國際間不接受為由，寧捨「台灣」而用「台北」，自認「首都」之名有代表「中華民國」之意涵。&#xA;據美國解密文件，在一九七九年一月間，外交部次長楊西崑與美方談判重建非官方關係時，美方對台灣駐美單位的名稱，只用排除法，提出不能用的字眼，如「中國」、「中華民國」或其英文簡寫ＲＯＣ，也不能用聯結兩個國家，如「中美」（Sino-American），和帶官方意涵的Mission, Commission, Bureau等字眼。&#xA;因為美國處理對台灣關係的機構定名「美國在台協會」（中譯名原為美洲在台協會，經台灣要求，美洲改為美國），國務院也以ＧＯＮＴ（Government on Taiwan） 指在台灣的政府，美方並未要求不能用「台灣」。但蔣經國政府卻寧可用沒頭沒腦的「北美事務協調委員會」為名，到一九九四年美國對台政策檢討後，才獲美方同意依其他前例易名「台北經濟文化代表處」。&#xA;美國對台灣沒有侵併之企圖，它不同意國民黨政府使用名不副實的「中國」、「中華民國」名義，並未損害台灣主權；用台灣、用台北之名只表現國民黨的心態。馬英九要「捍衛中華民國」，「捍衛台灣」是針對「中華人民共和國」而言，但面對「中華人民共和國」時，他何嘗「捍衛」台灣或中華民國？&#xA;馬英九血氣方剛之年，以「反共愛國」、「保衛釣魚台」起家，一上台還揚言為釣魚台「不惜一戰」，但到中國漁船撞擊日本巡邏艇，中、日爭執緊張，他卻又不敢聲明釣魚台主權歸台灣或「中華民國」，連它的主權是中、日、台三方爭執，或中、日兩方爭執都不敢說清楚。&#xA;更使馬政府洩底的是美國國務卿希拉蕊建議由美國作東，邀中國與日本討論釣魚台問題，台灣沒有份。馬政府既接受一個中國原則，台灣主權失去獨立，他憑什麼去爭釣魚台主權？</description>
    </item>
    <item>
      <title>強迫中獎</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-12-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-12-14/</guid>
      <description>不知道該說連家是很「走運」或很衰，兩週之間連勝文「強迫中彈」，莫名其妙挨了一槍，以「百萬分之一的幸運」保住小命；連爺爺「強迫中獎」，中國「事出有因」地硬塞給他一個「孔子和平獎」，叫他啼笑皆非。&#xA;強迫中彈，凶嫌是黑道，不管是因為尋仇鬧場誤擊，或別有動機，以連勝文為目標，他都是被迫挨一顆子彈。&#xA;強迫中獎，當局是黑道國，不管你要不要這份獎，你就要吞下去。黑道與黑道國都用強制手段，手黑心黑如出一轍。&#xA;中國抬舉連戰，利用他作對抗諾貝爾和平獎的道具，那對曾在大學教「西洋政治思潮」的連戰，應該是很難堪的事。西方民主，講的是個人權利、自由與尊嚴，黑道國只講「國家」，沒有個人。&#xA;劉曉波和平抗爭，要求明載於中國「憲法」的人權，卻被關進黑牢，因而得到諾貝爾和平獎。連戰不顧台灣民主、自由與人權，去向黑道國叩降，當然休想沾到諾貝爾和平獎之邊。&#xA;「孔子和平獎」只凸顯出中國的野蠻與霸道：一個侵略國用武力威脅，逼被侵略國投降，竟設一個「和平獎」頒給投降者。這絕非對等、公義的「和平」，更非「西洋政治思潮」。&#xA;連戰簽下出賣台灣主權的「國共五點願景」，顯然不合獲諾貝爾和平獎的條件，只凸顯出「孔子和平獎」的霸道： 他們並沒有強迫胡錦濤中獎，由胡、連兩人同享「榮耀」，而強迫中獎的連戰，也羞於登場笑納。&#xA;充滿帝王威權思想的孔老夫子言論，雖摻雜一些「民本」觀念，但「孔子和平獎」卻表現己所不欲，「強施於人」的黑道心態，硬指連戰有「政治智慧」，「不會拒絕孔子和平獎」；更稱不見人影的連戰已「默認」領獎。&#xA;黑道國強迫連戰中獎，語帶威脅，要他吞下去，而連戰也不敢「吐出來」，黑道國確有「識人之明」，連戰的「政治智慧」真是高人一等。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>中國向連戰招安</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-12-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-12-07/</guid>
      <description>香港媒體報導，中國要「借重」連戰，委以「國家副主席」職位。如果報導屬實，那意味中國對國民黨統戰已進入逼降階段。中國對連戰招安突出在「一個中國」原則下，中共是「漢」，國民黨是「賊」的真相。&#xA;對「漢」方的招安，「賊」方搬出「兩岸人民關係條例」的「賊法」，稱台灣任何人不能出任「漢政府」的公職，除非放棄國籍。&#xA;但招安主動權操在北京，在一九八○年代鄧小平即有用「國家副主席」職位招安蔣經國之議，現在重施故技，對連戰封個「遺蔭侯」招安國民黨並非不可能。&#xA;蔣經國位居「總統」，北京也只願多擺一張椅子，讓他當花瓶老二；連戰不過是中國流亡政黨的榮譽主席，年紀也超過中國領導人的上限，給他一個老二位子已經是抬舉了。&#xA;蔣經國對北京的招安，不但不理會，反而回敬「三不」；反觀連辦及國民黨竟是「不予置評」，馬政府只以法律禁止，作如同「不排除可能性」的回應。&#xA;馬英九既表「一中」是「中華民國」，那何不在總統府多擺一張椅子，招安胡錦濤來與蕭萬長作伴，當個無聲無影的副總統？&#xA;連戰對北京招安的傳聞，內心感想不知道是「受寵若驚」、「愧不敢當」、「抹紅」，或有點骨氣，堅持「愛台灣」和自由民主原則，對招安「嗤之以鼻」？&#xA;以他對中國「崛起」的豔羨，與胡錦濤通氣加通風，他很可能「心嚮往之」，才不肯宣示拒受招安，只是曖昧的「不予置評」。這頂紅帽子來自紅色地區媒體，他不敢說「不」，那還能怪誰？&#xA;連戰以半山到台灣，連戰連敗，只混到「中華民國」的老二，如再以半山回中國當老二，「官位」平調，他應該「滿意」，但那將是國、共無視人民權利的醜惡交易。&#xA;連戰可以自己選擇與台灣切割，去北京當「國家副主席」，但台灣人民自己要當家作主，決定台灣的前途。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>「前哨戰」的輸與贏</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-11-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-11-30/</guid>
      <description>五都市長選舉結果，兩黨行政版圖維持現狀，民進黨沒有贏，國民黨沒有輸，但論質與量，贏家是民進黨，輸家是國民黨。&#xA;民進黨贏在得票數與基層的成長。國民黨在大本營台北市與新北市只贏二十八萬票，在台中市只贏三萬一千票，民進黨在南二都便贏七十一萬票，輸贏相抵，民進黨淨贏四十萬票。&#xA;民進黨去年在人口佔四十％的縣市長選舉，得票率四十五．三二％，略輸於國民黨的四十七．三八％，但這次卻翻盤以四十九．八七％贏過國民黨的四十四．五四％。&#xA;即使依國民黨的算數，把楊秋興的票全數列為國民黨，兩黨仍勢均力敵；但如果高雄四十一萬張國民黨選票會輕易流向楊陣營，那國民黨只能皮皮剉。&#xA;對一心一意想保連任的馬英九而言，勉強保住三都市長並不足喜，三都選票的消長才足憂。如果民進黨二○一二大選推出蔡英文與蘇貞昌，他們至少可以保持在北二都的得票，差距由其他選區彌補。&#xA;如看五都市議員選舉，民進黨從原佔總席次二十八％成長到四十一．四％，與國民黨平手，各佔一百三十席，那更是未來政治版圖移動的重要指標。&#xA;論選舉品質，民進黨選戰作風全面轉型，打政績、打政見、推銷自己的能力；國民黨拿不出政績，只知重用負面文宣，以不實、扭曲污衊對手，利用司法雙重標準企圖影響選舉。&#xA;被抹黑為低俗、悲情的民進黨，正領導台灣民主、選舉走向健全；喜歡自稱高格調的國民黨，表現慌亂失格。馬英九、吳敦義居執政黨首長，對自己的候選人乏善可陳，竟以污衊攻擊對手為能事；郭添財穿國民黨「戰袍」，不但「為五斗米折腰」，還下跪騙票，格調、尊嚴喪失殆盡！&#xA;馬英九把五都選舉定位為總統大選前哨戰，其輸贏如此，即使他的前哨指揮官未陣亡，但前哨士兵已大量逃亡，不知道他是否還能感覺良好？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>胡通氣．連通風</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-11-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-11-23/</guid>
      <description>台灣參加國際組織活動，唯一的問題是中國捏住台灣的脖子；如果中國把魔手挪開，台灣便能自由選擇依國際組織章程參加。&#xA;但中國卻不作如此思考，反而是要求台灣事無大小，包括參加非政府組織，都要向中國「通通氣」，意思即要在一個中國原則下，經過中國同意安排。&#xA;「通通氣」並非外交用語，也不是「台灣國語」，連在芝加哥大學以中共「胡適整風」作博士論文的「連榮譽」，都會轉述成「通通風」。&#xA;不論是通氣或通風，都沒有對症下藥；把「胡、連」會當國共聊天碰頭會，連戰根本沒有外交機警，針對「通通氣」的要求，未提出台灣的嚴正立場：只有中國把捏住台灣脖子的手放開，氣或風才能通。&#xA;這是馬英九政府的通病；它接受一個中國原則，就產生了碰到中國指示都要「吞下去」的奴才心態。一言一行不知捍衛國格，只知道「吞下去」，一旦「一個中國」慣例普遍化，台灣就會「被吞下去」。&#xA;在國際會議不用正式會員身分與其他領袖會談，而把它變成「國共論壇」，只證明馬政府墮落、不顧台灣主權國家利益、自損國格。&#xA;國民黨經常愛拿新加坡比，說什麼新加坡能，台灣為什麼不能，但馬、連這票人與李光耀的機敏、衛護新加坡主權地位，相去何止千里計！&#xA;一九七六年，李光耀應邀訪問中國前，特別去拜訪美國駐新加坡大使何志立（John Holdridge），請益與中國會談的訣竅，他並主動提及：雖然他懂華語，但他全程將使用英語，因為使用華語會使中國人以為新加坡是中國的一部分。&#xA;李光耀強調，新加坡並不是中國的一部分，而是一個外國，中國人必須承認這個事實。&#xA;「連通風」與「胡通氣」用自己母語，兩人聊得如魚得水，中國當然更「確信」台灣是中國的一部分，一口一口要把台灣吞下去。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>不譙不快的年代</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-11-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-11-16/</guid>
      <description>過去兩年，朋友間談話，好像用「三字經」的頻率大增，連不用或很少用這種字眼的聖人，談著談著，都不免╳字當頭，因為非如此不足以洩心中之憤。&#xA;「三字經」，每一個社會、每一種文化都有，它有一個共同特性：「粗魯」；一個共同功能：只表達怒氣，而非動作。&#xA;電視主持人鄭弘儀公開用台語「三字經」，遭到一些媒體與政客圍剿，其間有政治動機：轉移焦點，藉打鄭來打綠，並恐嚇媒體；也有自以為是的傲慢：他們對台語所知有限，對這「三字經」的用法一知半解，只能望文生義。&#xA;台語是我的母語，「國罵」並非父母所教，而是在小學「課外」學的語言。小孩子用「三字經」，只在「逞猛」與「氣憤」，絕非色膽包天，敢在誰的老娘頭上動土，要對誰「性侵」。&#xA;本土「三字經」，在小學就已「學成」；到當兵時「學」到更多外來語「三字經」，廣東、四川、湖南、山東、上海各種罵法無所不有，其惡質、下流與形象化，已非台語「三字經」所能望其項背。&#xA;美國也有它的所謂&amp;quot;f&amp;quot; word「三字經」；尼克森是教友會信徒，道貌岸然，但他的白宮秘密錄音紀錄，特別是在水門案期間，簡直是兩句話就有一句ｆ開頭。&#xA;如果把尼克森的口頭禪「直譯」，並理解為要把人帶到紫薇閣，那便差之毫釐，謬以千里，認得字，卻不認得文化。&#xA;鄭弘儀的錯誤只是在「不適當」的場合、用「不適當」的言語，表達他「正當」的憤怒情緒，而被不懂台語的人作錯誤的解釋。&#xA;外來權貴公開用「幹」字，馬屁精說他很「可愛」、「貼近選民」；鄭弘儀開「譙」，外來權貴群起鼓譟，批他公然有非非之念，這真是一個令人不「譙」不快的黑暗年代。&#xA;五都選舉將屆，過去兩年日子過得窩囊，有不譙不快之感的人，要「化悲憤為選票」，教訓浪費與無能的國民黨。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>好花不常開</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-11-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-11-09/</guid>
      <description>花費一百五十億元在秋冬之交辦花博，那真是人與天鬥，違反自然規律。馬英九與郝龍斌這些不食人間煙火、以浪費公帑為能事的權貴子弟，叫人不要「唱衰」花博，其實花博「不唱」自衰。&#xA;中國宮廷政治有「藉樹攀藤」的奧步，藤自知細軟，要往上爬，只能依附大樹。台北的秋天花博，怕乏人問津，只好另立名目以廣招徠，「名人館」就是此類，而展出的鄧麗君遺物，據說吸引不少遊客。&#xA;打鄧麗君牌，藉樹攀藤，雖屬高妙，對花博卻是絕大諷剌：小鄧的絕響，就是「唱衰」花博！據說當年鄧小平聽到小鄧一聲「好花不常開」，渾身老骨頭為之酥軟，而會展出小鄧遺物的人，不會沒聽過餘音繞樑的「好花不常開」。&#xA;不常開的「好花」，不是開在秋天與冬天，而是開在春天。慈禧太后偏愛的牡丹，一年只在春天一現；荷蘭名花鬱金香也是春天燦爛。中國昆明號稱四季如春，但它的花博也只能春天開始，夏末結束。&#xA;花離不開春天，那是自然的規律。中國古人吟詠名句，有「春城無處不飛花」、「春花秋月何時了」、「春到江南花自開」，就是沒有「秋花春月」之句；台灣有婦女命名「春花」，但沒有人叫「冬花」。&#xA;浪費公帑，不事建設，在秋風秋雨愁煞人的天氣辦花博，當然是「別有用心」，公器私用，藉保權位，這就是國民黨政客的特質。&#xA;主辦當局高調宣傳，辦花博可以「提高台灣能見度」，但是，馬英九這個國民黨政權接受一個中國原則，承認「大陸與台灣都是中國領土」，那提高台灣能見度有何意義？&#xA;在經濟不景氣、人民生活困頓之際，卻師心自用，逆時而為，花鉅款辦花博，這是「三脫」政客：與市民脫節、與市政脫節、與自然脫節。看鄧麗君遺物，唱「何日君再來」，花博與郝龍斌皆可休矣！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>六十年的謊言</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-11-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-11-02/</guid>
      <description>東京影展，中國代表團團長江平擺出「共匪」嘴臉，要求台灣代表團易名，納入中國代表團的一部分，這絕非馬英九政府所謂的「單一事件」，而是接受「一個中國」原則的嚴重後果，中國只是要兌現國民黨開的支票。&#xA;台灣人民要譴責江平與中國的「蠻橫」，更要譴責馬英九政府顢頇無能，不能堅持台灣主權歸台灣人民所有，而去接受「台灣屬於中國一部分」的「一個中國」原則。只要接受「一個中國」原則，便沒有表述中華民國是主權國家、台灣是主權國家或主權在民的餘地。&#xA;但在東京影展事件未了，馬政府的國安官員又重提六十年的謊言與笑話：依憲法，中國大陸是中華民國固有疆域，所以不需對「中共」宣示擁有釣魚台表示異議；「一個中國」就是「中華民國」。會說這種話，真需要有超人的頭腦與臉皮。&#xA;如果「中華民國」是唯一正統的「中國」，主權及於中國大陸，那胡錦濤就是偽政權、是地方政府，新聞局電影處長陳志寬在東京影展應要求江平用「中國大代表團」名義，跟在「中華民國」代表團後面進場。&#xA;如果「中華民國」就是「中國」，陳雲林來了就應把他當「共匪」抓到土城大牢與「台獨」陳水扁為伴，怎麼變成馬英九要把「國旗」藏起來，自己比一介平民還不如地被稱為「你」？&#xA;全世界沒有人荒謬到認同「中國是中華民國的一部分」、「中國是台灣的一部分」、「中華人民共和國是中華民國一部分」。對台灣人民來說，最重要的是堅持台灣不是中國的一部分。&#xA;國民黨的謊言，國民黨自己最清楚。一九四九年十一月二十三日，流亡台灣的前上海市長吳國楨告訴美國總領事麥唐納：蔣介石在廣州淪陷後，便把大陸一筆勾消；他最近去重慶就是主持大陸的葬禮（burial service）。&#xA;葬禮已過六十年，馬英九的謊言還能騙誰？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>一言既出，駟馬難追</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-10-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-10-26/</guid>
      <description>馬英九主政，外交休兵，凡事屈從中國，他接受外國媒體專訪，已經失去本土政權時代，透過國際媒體力爭台灣權益的意義。&#xA;但他偏愛此道，沒話找話說，言詞含糊，每次都以「更正、澄清」收場。這次美聯社專訪也不例外，結果越描越「紅」，自己暴露外怕中國、內懼選民的心病。&#xA;外怕中國與內懼選民，都有一個共同點：怕不能連任。他以屈從應付中國，卻以謊言應付選民。要求美聯社更正的重點，表現的就是屈從與謊言。&#xA;馬英九最急於更正的是他把中國「實行民主與尊重人權」，作為「任何政治統一」的條件。美聯社記者怕理解有誤，曾特別向他追問求證，但他並未當場澄清，事後發現設定條件「冒犯」中國，急忙要求更正。&#xA;以所謂「終極統一」為目標的馬英九，第二項更正在否認他有時間表，會在第二任與中國展開政治協商。美聯社記者曾以「我的理解是否正確」向馬英九求證，他也未當場「更正」，反而說「那要看關係進展的速度而定，看這些（經濟）問題是否圓滿解決」。&#xA;馬英九既有「先經後政」之立場，又不當場否認在他第二任開始政治協商的可能性，只說看經濟議題進展而定，那合理的解釋當然是談完經濟便談政治議題。這句話會嚇跑選民，他只好用謊言否認。&#xA;所謂政治協商沒有時間表的謊言，已被中國國台辦主任王毅的「經中有政」戳破；雙方會談主動權操在中國之手，馬英九不能抗拒，只知屈從。他連以民主與人權作為與中國政治對話的條件都要否認，立場比當年的「國統綱領」還軟弱。&#xA;美國與中國建交，宣佈前三天還在說「沒有時間表」，那證明是騙人之詞，馬英九的話更是如此；台灣選民已被騙一次，看清了他當選後食言變臉的面目，不會再上一次當。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>給他們一萬個記者</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-10-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Oct 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-10-19/</guid>
      <description>劉曉波卑微的要求中國人民的憲法權利，卻被押入黑牢；他獲諾貝爾和平獎，舉世稱譽，只有中國政府說那是侮辱中國人民，卻又不敢讓中國人民知道。「恰巧」中國文化、新聞界老幹部發表公開信，要求新聞自由，但一上網便遭封殺。&#xA;這兩件事直指中國這個所謂「強國」的「國恥」：它剝奪文明社會同享的新聞與言論自由基本權利。&#xA;美國前總統卡特在「白宮日記」，有一段與鄧小平的對話，卡特指出美國法律規定，移民自由是取得最惠國待遇的條件。鄧小平反問，讓一千萬中國人移民美國「夠不夠」？卡特一聽趕緊回答，那我們派一萬個美國記者給你。彼此哈哈大笑，交易不成。&#xA;那是三十一年前的事，當年中國的「民主專政」與國民黨在台灣的戒嚴統治，都是一丘之貉，黨政維持檢查黑手，嚴厲掌控新聞自由。&#xA;令人感嘆的是，在中國有良知的老文化人，還在卑微要求新聞自由之際，台灣辛苦爭來的新聞、言論自由，正被一個反民主的政權與特定媒體壓縮和濫用。&#xA;卡特的話點出在民主社會媒體「找麻煩」的角色：自由、獨立、批判、監督，作為政府與社會的防腐劑，而不是替當權者歌功頌德，文過飾非。但忠言逆耳，獨裁者總是威迫利誘，要控制媒體。&#xA;台灣解嚴與民主化，新聞、言論獲得自由，在戒嚴時代特權經營，唯黨國之命是聽的媒體，曾對本土政權強烈批判，但對馬英九復辟政權，卻因偏見、或受政府利誘，不分是非，自我腐化，放棄監督的角色，失去媒體在民主社會的最重要功能。&#xA;馬英九這種反民主、渴望獨裁的人，當然羨慕中國的新聞檢查制度，但台灣這種生長在戒嚴時代的媒體，在獲得自由後，卻作踐自己，甘為當權者的哈巴狗，實在不可思議。如果卡特要送的是這種媒體記者，老鄧也會欣然接受！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>青年揮大旗</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-10-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Oct 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-10-12/</guid>
      <description>開南大學青年學生的揮旗與亮旗運動，象徵年輕一代的覺醒、認同、團結和愛國主義，他們的認知戳破馬英九政權虛偽矛盾的「一個中國」：他們愛的「中華民國」定位是台灣，與中國是一邊一國，「此國非彼國」。&#xA;儘管這面「國旗」並非人人喜愛，但六十年來它代表台灣與中國的區別，「兩邊」絕非「一國」。李登輝為建立國家認同與共識，有「中華民國在台灣」的提法；陳水扁雖對「憲法」、「國號」與「國旗」不爽，但也只能以「一邊一國」先制衡憲法規定；這面旗子逐漸成為台灣這個國家的象徵。&#xA;但以捍衛「中華民國」自居的馬英九，卻無視憲法規定的國旗和人民展示國旗的權利。他硬拗「一個中國就是中華民國」，但中國特使來了，他下令清除國旗，自稱「先生」，躲到未佈置國旗的台北賓館見客。&#xA;他保釣成習，動輒派海巡艇亮「國旗」，衛護統派去釣魚台海域「宣示主權」，但中國官兒來台灣，這面旗子卻要「移開」；在台灣向中國人揮舞這面旗子的國民要被「取締」，旗子要沒收。他所謂的一個中國，絕非「中華民國」。&#xA;馬英九口是心非，凡事屈從中國，打壓國家象徵，不但讓年輕一代的未來充滿不確定，更剝奪年輕人熱愛國家，願共同奉獻，同享光榮的權利。&#xA;劉曉波只要求憲法權利便有牢獄之災的中國，年輕人不能認同；碰到中國人要收掉自己國旗的馬政府，年輕人也不能認同。年輕人需要一個能共享光榮感的國家。&#xA;年輕一代以為政治是「大人」的事，對政治冷漠，忘了未來是年輕一代要過的日子，年輕人有參與塑造未來的權利與責任。馬英九政府這些大人要把你們帶去與中國終極統一，這不會是你們的理想。年輕人要站出來，以護旗作覺醒的開始，以實際行動衛護自己的國家，保障自己的前途。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>思古幽情</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-10-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Oct 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-10-05/</guid>
      <description>中國動輒聲言台灣「自古以來就是中國領土」，台灣也有人引語詞含混的中國古籍，論證釣魚台屬台灣所有。「固有領土」論者所引文獻，雖令人興起思古幽情，在國際法上卻無意義。&#xA;一九一九年，出席巴黎和會的法國代表塔杜，跟義大利總理奧蘭多喋喋不休，談薩爾與法國的古老關係，理當「歸還」法國。奧蘭多輕鬆回答：依此推理，義大利可以要求古羅馬帝國的廣大土地。&#xA;釣魚台主權問題不在古籍考證，而在國際條約。釣魚台在馬關條約簽字之前，已被日本納入版圖；至於馬關條約規定割讓給日本的領土，對澎湖列島註明經緯度，對台灣卻只說「台灣全島及所有附屬島嶼」。&#xA;舊金山和約第二條第二款規定日本放棄「台灣與澎湖列島」，並未列舉附屬島嶼或經緯度，不能據此主張日本放棄釣魚台。相反的，釣魚台是依和約第三條規定，日本「同意」將北緯二十九度以南，包括琉球群島及大島的南方諸島，交聯合國託管，並指定由美國治理。&#xA;一九五三年美國治理琉球的文人政府第二十七號公告，琉球的領土管轄範圍包括「北緯二十八度、東經一百二十四度四十分，到北緯二十四度、東經一百二十二度的所有島嶼、小島、環礁及岩石」。&#xA;這個明確的經緯度，包括釣魚台在內，即使到一九七○年，蔣介石的駐美大使周書楷奉命向美方交涉時，也承認釣魚台是在美方接受託管的範圍內。&#xA;依舊金山和約，日本並未放棄南方諸島，因此，美國承認日本對該領土有「剩餘主權」，在一九七二年結束託管時，把受託領土如數交還日本，只聲明「發生在舊金山和約以前」的主權爭執，美國不採取立場。&#xA;但在舊金山和約以前，釣魚台主權並無爭執；現在靠含糊不清的古籍宣示「固有領土」，就像台灣有關帝廟，便想像「三國」猛將關雲長佔領過台灣一樣荒謬。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論／中國拋棄鄧小平的「和平」面具</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-10-03/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Oct 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-10-03/</guid>
      <description>九月下旬聯合國大會開幕，各國元首和政府首長趁機進行雙邊會談，其中有幾場會談或不會談，凸出東亞地區局勢的急劇變化。&#xA;──美國總統歐巴馬與中國總理溫家寶會談，並公開宣佈會談大部份時間在討論人民幣問題，歐巴馬要求中國迅速讓人民幣升值，而溫家寶則堅持中國漸進的貨幣「改革」。&#xA;溫家寶事後對媒體說，如果人民幣對美元幣值「猛升」，大批農民工將失業回農村，中國將產生「動盪」。&#xA;──當時中、日兩國正為釣魚台海域撞船事件爭執不休，但溫家寶「拒絕」與日本首相菅直人會談。菅直人與外相前原誠司則分別與歐巴馬及希拉蕊國務卿會晤，一方面重申美、日盟國關係的重要性，另一方面以美方鼓勵事件盡快解決，作日方讓步的下台階。&#xA;──歐巴馬也與東協國家領袖會談，這些國家日益感受到中國這個惡鄰的霸權作為，期盼美國居間制衡。&#xA;幾天之間，中國宣傳的「和平崛起」，已不是那麼「良性」，美國輿論出現大量中國盛氣凌人、不惜強暴脅迫鄰國的負面報導，並認為引發鄰國憂慮是中國蠻橫行為咎由自取，它把東亞各國推回美國懷抱，強化美國地位。&#xA;如此現象絕非推動中國改革的鄧小平所願見。鄧小平曾宣示中國改革需要一個和平的國際環境，而且要「韜光養晦，不強出頭」；他怕在蘇聯解體之後，中國成為美國假想敵，破壞他的富強大計。&#xA;但中國以混種資本主義制度取得的經濟進展，和隨之而來的暴發戶式民族主義，「胡溫體制」不但不韜光養晦，反而是處處強出頭，在安全、貿易兩大領域都挑戰美國和鄰國的基本利益。&#xA;在安全方面：美國最關心的核子擴散問題，焦點在制止北韓及伊朗的核武器方案，因為這兩國行為乖張，不負責任、存心打破現狀，但中國偏是這兩個國家的最重要支持者，它自己選擇走到美國及其他西方國家的對立面。&#xA;美國做為一個利益遍及全球的兩洋國家，堅持公海航行自由的國際法原則，但中國在東海、黃海及南海地區的活動與主張，不但恫嚇和威脅有領土爭端的鄰國，也威脅公海航行自由的原則。要抗拒中國把爭執地區納入它的特別區，地區各國與美國有共同利益。&#xA;在東亞地區，戰後美國安全體系以美、日聯盟為軸心，配有美、韓盟約及一九八○年底廢除的美蔣共同防衛條約，這一道政治及安全分界維持地區穩定已超過半個世紀，中國以挑釁態度處理釣魚台相關問題，那無疑是對現狀的挑戰。&#xA;在貿易方面，中國的挑戰更明顯而立即。中國在改革之初，一向自認是「發展中國家」，避不接受公平貿易規則。它只顧自己利益：合於中國利益者就遵行，不合者就公然違越。如此行為直接挑戰世界貿易體系的最基本原則：公平競爭。&#xA;中國的混種資本主義制度是所謂「全球化」的最大獲益者，它利用人口眾多和極權政治干預，壓低工資與人民幣幣值，從事不公平競爭。各國大企業、跨國公司投資中國，主要都是貪圖這「兩低」優勢，使中國成「世界製造工廠」。&#xA;中國不顧智慧財產權而成仿冒王國，國營企業受政府補貼融資，對外投資、併購、輸出勞工，爭奪資源，壓縮大國利益與小國競爭空間。外國公司到中國投資則新科技被竊取或被迫轉移。中國不公平的要佔盡便宜。&#xA;以中國經濟發展和內部安定的需要，它在安全問題上仍需避免發生衝突，因為長期領土爭執而爆發戰爭的機遇仍低，但是，中國以外銷導向、不公平競爭手段取得的成長，在今年第二季已成第二大經濟體，如果它仍不遵從公平競爭原則，貿易政策對抗將難以避免。&#xA;溫家寶說如果人民幣大升值，中國會因失業人口大增而動盪，雖可能是實話，但更重要的是他點出全球化的一個轉折點：大企業、跨國公司利用資金、技術的自由流通，到中國投資謀取最高利潤，雖是資本主義市場經濟的本質，但任何一個政府都無法承受因此造成的國內失業；中國以不公平競爭輸出失業，當然成眾矢之的。&#xA;中國農民工失業會造成社會動盪，美國及其他西方國家失業率高，同樣會發生政潮，造成執政者的垮台。溫家寶為保中共政權，以不公平競爭維持就業，但西方國家政治領袖也要自保。歐巴馬面對失業率居高不下，工人抗議日增，自己聲望下滑，當然提高層次要求中國立即調升人民幣幣值。&#xA;日本經濟回升乏力，有樣學樣，九月初也以政府干預，降低日圓幣值，希望使日本出口更具競爭力；同時它也設法要勸止中國購買日本公債，因為中國購買日本公債只會迫使日圓幣值居高不下。諾貝爾獎經濟學門得主克魯曼（Paul Krugman） 便認為美國應學日本，強硬對付人民幣問題，不要怕中國以拋售美國公債報復。</description>
    </item>
    <item>
      <title>不輕啟戰端！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-09-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-09-28/</guid>
      <description>中、日兩國釣魚台海域撞船事件，日本把人情賣給美國，掩護它的政治退卻，它的政治領袖為之灰頭土臉。但阿Ｑ一點，日本虎頭蛇尾也不無貢獻：它凸出中國霸權嘴臉。&#xA;中國的作為證明中國人在中國沒有價值，即使是行使「憲法權利」，也會被抓去坐黑牢；只有在外國，特別是在日本，才有價值；不論對錯，政府會瘋狂保護。&#xA;中國也表現它是一個暴發戶，和有現代武器的義和團，不惜違反任何契約、中斷交流對話、以政治手段干預經濟活動。它不能信賴，更不能依賴。&#xA;中、日爭執，也暴露馬英九政府進退失據，虛偽無能。這個「保釣英雄」以「和平締造者」掩飾向中國屈降。他宣稱「中華民國」主權及於中國大陸，卻未見他的黨羽在大陸上插「國旗」宣示主權。&#xA;但碰到釣魚台，他便忘了「和平」角色，派巡邏艇保護「中華保釣」成員去挑釁日本，「宣示主權」；吳敦義不知用「和平解決」的外交詞令，卻語帶威脅「不輕啟戰端」，更像夜行者吹口哨。&#xA;外交部更以誤導性的訊息，要更正外電有關美、日外長會談的報導：「經查美國國務院發言人克勞理二十三日就會晤情形向外界正式說明，美方重申美國對釣魚台主權不持立場。（下略）」事實上，這是克勞理「回答」問題所表述的美國立場，而不是希拉蕊國務卿在會談中的聲明。&#xA;克勞理所描述的美、日會談，提及雙方強調美、日同盟的重要性，和日本外相前原說明日本依法律程序及國際法處理「漁船事件」，希拉蕊「只是鼓勵對話及希望問題能儘快解決，因為中日關係對地區穩定至關重要。」&#xA;外交部不敢面對美、日安保條約一向包括美國托管時期及交還日本後的琉球群島（包括釣魚台）的事實，只知移花接木強調美國重申對釣魚台主權不持立場，自欺而欺不了人，徒然讓人看笑話。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>釣魚台主權是幾國爭執？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-09-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-09-21/</guid>
      <description>馬英九自負當年「保釣」有功，但他的政府卻連釣魚台主權是幾「國」爭執都說不清楚，難怪日本記者一針見血要「請問」，中國漁船進入尖閣島海域，「中華民國」採取何種立場？&#xA;日本記者要逼馬政府表態：釣魚台主權是「中」、日兩國的爭執，或「中華民國」（台灣）、日本及「中華人民共和國」三國的爭執。&#xA;中國的立場很清楚，釣魚台屬台灣，台灣主權屬中國，那是「中」、日兩國的爭執。它要藉此對台灣統戰，破壞台灣與日本關係。&#xA;兩蔣政府自知主張對釣魚台主權的法理基礎脆弱，當年美國公告、接管、交還琉球群島（含釣魚台），都未提出異議，反而是中國在日本公開宣佈對釣魚台主權五個月之後，於一九七○年十二月三日宣佈對釣魚台的主權主張。&#xA;國民黨政府受香港及留美學生示威壓力，在一九七一年二月才「首次」公開宣示主張對釣魚台主權，形成「三國」爭執。&#xA;現在馬政府立場曖昧，吳敦義把「大陸」列為「一方」，所以是「三方」之爭，但既如此，中國漁船進入「中華民國」領海，馬政府為什麼沒有異議？&#xA;外交部的正式聲明，主詞都用不知所云的「我漁船」，「我政府」，「我主權」，「我國固有領土」，既無「中華民國」，也沒有「台灣」。沒有一個政府的外交聲明如此沒頭沒腦；馬政府就是怕說這是「三國」之爭。&#xA;一九七○年代，中國濫用民族主義情緒點燃「保釣」烈火，現在中國與統派還是沿用老套反日，分化台、日關係，要以「民族感情」併吞台灣。「保釣人士」以「中華」為名，還有港澳中國人要攪局，其立場可想而知。&#xA;但台灣要保釣，先要保台；中國主張擁有對台灣的主權，馬政府卻不堅持台灣主權國家立場；台灣如非主權國家，它憑什麼地位主張對釣魚台主權？（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>「兩德」經驗不是「一中」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-09-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-09-14/</guid>
      <description>李登輝總統對德國之音記者提出「兩岸」應該是國與國關係，或特殊國與國關係的主張，即使法理基礎有瑕疵，但目標與邏輯都很明確；馬英九對德國訪客談借重「兩德」經驗，作「兩岸」關係參考，卻不知所云。&#xA;德國戰敗被盟軍佔領，強行一分為二，成為典型的分裂國家，但台灣是由大清帝國割讓給日本，再由日本依舊金山和約規定放棄的領土，在法律上既不屬中國，當然並非從中國「分裂」出來。&#xA;因為法理與事實的基礎不同，兩德關係唯一值得取法的是兩德各以主權獨立國家地位和平共存，兩國均加入聯合國，但雙方保持特殊國與國關係。&#xA;就此而言，李登輝的特殊國與國關係已經是讓步，它隱含「兩個中國」和雙方未來以和平手段，合併成一個中國的可能性。但李登輝的務實主張，卻分別被中國和國民黨權貴痛批為「獨台」與「台獨」。&#xA;國民黨權貴既不認同台灣是主權獨立國家，也不主張台灣與中國保持特殊國與國關係，那麼剩下的兩德經驗只有德國「統一」，但這種經驗對台灣絕不可取。&#xA;德國被迫分裂，依賴蘇聯的東德共黨政權不願統一，這個問題到蘇聯體制瓦解才解決，東德人民以選票決定併入民主體制的西德，回復一個德國。&#xA;「兩岸」不但大小、人口不成比例，而且中國共黨專制企圖併吞民主的台灣，與東德人民欣然接受西德民主體制背道而行。但即使中共體制崩潰，中國人民也不會「公投」併入台灣民主體制；即使願併入台灣，已證明無能的國民黨權貴，也沒有能力治理。&#xA;馬英九既不主張台灣主權國家地位，也不敢主張「兩岸」屬特殊國與國關係，卻接受「一個中國」原則，主張「終極統一」，如此空言「兩」德經驗，反更像在配合中國的野心，要把民主的台灣併入雜種共產體制的中國。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論／華府對馬英九的另類疑忌</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-09-12/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-09-12/</guid>
      <description>馬英九好自吹自擂，突出陳水扁政府與美國的爭執，強調他重修與美國關係，雙方恢復互信，同時他的「兩岸政策」帶來台海「和平紅利」。但事實顯示馬政府的作為，讓中國得寸進尺，加緊進逼，正引起華府另類不信任問題。&#xA;華府的疑忌在馬英九配合中國要打破東亞地區現狀，和美國出售的軍備技術機密可能流到中國。&#xA;在法理和事實上併吞台灣是中國的戰略目標，其重點在去除台灣兩個主權國家的象徵：外交與國防。馬英九的屈從，已使中國把台灣的外交凍結，並不斷製造先例，使台灣國際活動必須在中國同意的一個中國框架內進行，造成台灣香港化。&#xA;現在中國要斬除另一象徵，即嚇阻中國武力併吞所必須的國防。台灣國防靠美國軍售，而美國軍售是美、中建交談判所未能解決的問題。&#xA;面對美國政府堅決態度及國會通過「台灣關係法」，中國元老鄧小平只能要求美國軍售「不要太過分」。但中國要制止美國對台灣軍售的目標未變，現在它把馬政權誘入一個中國架構，並趁「崛起」之勢，進一步要斬除台灣安全命脈。&#xA;在美中政治、經濟關係熱絡之際，中國不惜以對台軍售為藉口，高姿態取消雙方軍事交流，而且長期拒絕恢復，粗魯的拒絕美國國防部長蓋茲訪問，它短程目的在逼歐巴馬政府不要出售F-16C/D給台灣，長程目標則在一勞永逸逼美國停止軍售。&#xA;雖說美國政府依「台灣關係法」有義務提供台灣防衛所需，而且美國對台灣軍售幾十年從未中斷，但它的反應卻不能讓人放心：一方面歐巴馬政府對出售F-16C/D仍在拖延；另一方面美國正式對國民黨退役將領以「交流」為名，奔走北京，與中國老軍頭親熱「交流」，扯「互信」機制，表示關切。&#xA;如此反應，有中國壓力的因素，也有無法信賴馬政府的因素。所謂中國「學者」在經濟合作協議簽字後即拋出軍事互信機制，其目的當然是要藉此去除台灣的國防，特別是制止美國對台灣軍售，讓「台灣關係法」名存實亡。&#xA;馬英九喊「不統、不獨、不武、維持現狀」的口號，但在真正關心台灣安全的美國友人看來，他的作為沒有台灣國家目標，而是盲目衝上被中國併吞之路，這不但危害台灣安全，而且是在打破東亞現狀，衝擊美國戰後的東亞安全體系。&#xA;美國需要給中國「崛起」的空間，但不容中國的崛起打破地區現狀。美國堅持台海爭端要「和平解決」，反對「片面改變現狀」，歸根究柢即在「維持現狀」，保持勢力均衡。同時，美國政策假定，在它反對武力改變現狀的保障下，台灣人民不會自願接受中國的和平併吞，現狀得以保持。&#xA;這個假設在本土政權執政時可以成立，台灣人民與政府都堅拒中國併吞的圖謀。美國希望「兩岸」交流，以緩和台海緊張，本土政權也願把交流當手段，只是不能接受「一個中國」原則的條件。但在馬英九政權的屈降政策下，美國的假設卻不能成立：馬政府不顧民意，強行要把台灣併向中國。&#xA;本土政權的國家政策目標明確：台灣是主權獨立國家，名稱可以彈性；馬政府既否定台灣是主權獨立國家，又用不三不四經中國同意的名稱。「中華民國憲法」規定總統「對外」代表「中華民國」，但他見了中國特使卻變成滿街都是的「先生」，和中國一個「區」的領導人。&#xA;「一個中國」原則是中國法理併吞台灣的關鍵設計，馬政權卻樂意陷入這個圈套，接受中國對台灣主權的主張，以換取亡國的「和平」。中國目標在「和平併吞台灣」，絕不以「維持現狀」為滿足，必然節節進逼，要「解決台灣問題」，而制止美國對台灣軍售就是直指台灣安全的罩門。&#xA;美國為維持地區的穩定，在不同時期，對台灣有不同性質的約制。它因反對蔣介石「反攻大陸」與「漢賊不兩立」的思維，而常生摩擦；蔣經國堅持「三不」政策，符合美國維持現狀的利益，獲得美國及台灣人民的信賴；李登輝和陳水扁兩個本土政權，希望以交流為手段消除中國敵意，達到在現狀基礎上自立門戶的目的，美國受中國壓力，以維持現狀為名，干預台灣「法理獨立」，致彼此屢生嫌隙。&#xA;現在馬政權的屈降政策，給美國帶來另類挑戰：馬政權屈從中國，使台灣有被中國併吞、東亞現狀受到破壞的真正危險。如此現狀改變將直接衝擊美國在地區的重大安全利益。儘管馬政權向北京叩頭，表面上降低台海緊張，減少美國捲入台海衝突的危險，卻可能因為台灣被中國併吞，使美國的戰後安全體系受到嚴重破壞。&#xA;馬政權的作為使美國對台軍售失去立場：美國軍售是建立在它並未承認中國對台灣主權的基礎上，馬政權陷入一個中國原則，將使美國軍售在法理上更難立足。另一方面，美國在「八一七聯合公報」承諾，要依台海情勢的緩和，逐漸減少軍售。現在中國、馬政府、美國都承認台灣情勢緩和，對台軍售的說詞便嚴重削弱。&#xA;嚴重的問題不只是美國行政部門態度猶豫，連國會支持對台軍售的熱情也劇減。儘管國防部年度報告，對中國建軍威脅的警告不斷，國會議員敦促軍售的聲音卻越來越微弱。很明顯的，國民黨不知自衛，反軍購於前，馬政權自尋死路倒向中國於後，美國出售軍備的技術機密又難保不洩漏給中國，國會還有什麼理由一頭熱？&#xA;中國處心積慮要斬斷台灣安全之根，而馬政府不重國防，還配合中國要改變地區現狀，華府對馬政權疑慮頓生，馬英九卻還自以為與美國的關係比李、扁時期更好，他是不分死活，拿錯了衡量台灣重大利益的標準。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>把賴浩敏當花瓶？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-09-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-09-07/</guid>
      <description>馬英九以司法改革之名，提名賴浩敏與蘇永欽出任司法院正、副院長，如此佈局明顯要賴浩敏當花瓶，由蘇永欽聽命掌控司法，但他這次可能打錯算盤。&#xA;一九七一年，「中華民國」被聯合國宣告死亡，台灣局勢風雨飄搖，翌年蔣介石「內舉不避親」，任命蔣經國當行政院長，進行「革新保台」，提名幾個台灣人當花瓶，其中法界三人備受年輕律師譏評：戴炎輝（無骨），翁岳生（無膽），陳世榮（逢迎拍馬）。&#xA;台灣的危機感和媒體一言堂造神，使蔣經國浪得改革虛名，但當年美國駐台北大使館副館長來天惠（William Gleysteen）報告，他與十二位台灣青年學者、國民黨黨工及商界人士的會晤，發現他們的想法與一般反應不同。&#xA;這些台灣青年認為蔣經國的人事安排，目的在鞏固權力，只是默認台灣人應享有更大參預權；他們反對這種象徵性用台灣人的表面改革，決心組織有效的制衡勢力，希望有一天「從國民黨／大陸人手中爭回（台灣的）控制權」。&#xA;馬英九起用七十一歲的賴浩敏，心態與蔣經國相似，他真正要用的是蘇永欽，但用蘇當院長，有「大陸人」在五院院長包辦三院的顧慮，只好拿賴充門面、當花瓶。&#xA;他如此算計，可能不知道當年在來天惠面前批判蔣經國表面改革的十二位台灣青年，有一位就叫賴浩敏！&#xA;過了三十八年，賴浩敏登上司法院長和大法官寶座，台灣人民有權寄望他秉持青年壯志，改革台灣司法，而非追隨無骨、無膽、逢迎之人安享餘年。&#xA;賴浩敏一代的律師，深知台灣司法之腐敗：國民黨操控、政府干預和人民行賄。這三大腐敗至今猶存，馬英九復辟國民黨政權，司法採雙重標準以整肅異己，腐敗變本加厲，賴浩敏必需誠實面對，大膽改革。&#xA;賴浩敏既有批判蔣經國之膽識，我們有理由寄望他不淪為馬政權的花瓶。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>聖人與枕頭</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-08-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-08-31/</guid>
      <description>從宣揚騎鐵馬不穿內褲，冷水坑夜談，賓館意亂情迷，到聖人重視老人性生活，在監察院公然談性論枕頭，馬英九政府更像成人級遊樂場，特種營業戶。&#xA;馬英九執政之無能，早被看破手腳，有繡花枕頭，中看不中用之譏；聖人暢談枕頭的「妙用」，雖與此無關，卻一語道破馬政府執政的特色。&#xA;枕頭的定位清楚，聖人鼓吹用以「枕尾」，那是挪用，這正是馬家班的專長。馬英九挪用台北市健保費不還，挪用司法作為整肅異己之工具，挪用不同標準對付在野黨，甚至挪用「憲法」、「國號」、「區名」。&#xA;頭尾不分，輕重緩急與人民期望完全脫節，正是馬政府的傲慢。在失業嚴重，人民生活困頓，為應付日常生活一個頭兩個大，需要政府當枕頭倚靠的時候，馬政府卻燒錢如燒銀紙，把這個枕頭用來枕尾—枕肥肉最多的財團。&#xA;聖人的枕頭論，混淆了能力與表面問題；能不能生育，那是生理上的能力問題，與表面姿勢高低變化無關。&#xA;馬政府的毛病就在此：執政無能是本質的嚴重缺陷，但它卻想用花式操槍，包裝應付。它聽不得批評，濫花大錢買通媒體，作誤導性的所謂置入性行銷，以為調整姿勢高低就可以解決無能問題，這和聖人枕頭論的土法煉鋼如出一轍。&#xA;聖人以實話實說，掩飾他公然宣淫之詞和性騷擾的行為，他或許以為枕頭論是獨得之秘，把它公諸於世，「愛國愛民」之情溢於言表，應可贏得一片掌聲，但今後小民看到聖人，腦海浮起的是一只被挪用的枕頭，他這個「院長」怎麼幹得下去？&#xA;馬政府無能，政風腐爛，聖人不知輕重，不務監督政府之正業，反語出無狀，讓堂堂監察院淪落成「枕頭院」，馬英九還能裝聾作啞，不知所措？「發明」五權分立的孫中山地下有知，對如此繡花枕頭和枕頭院長嘴臉，恐怕也要再揭竿而起！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>孫大砲與金小刀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-08-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-08-24/</guid>
      <description>高雄區的國民黨「大人」去勾引楊秋興，卻弄得自家選民離散，黃昭順如喪家之犬，而總管兵符的秘書長金溥聰跑到美國，志得意滿地宣傳民進黨分裂，楊秋興叛逃，蔡英文與蘇貞昌「不和」。&#xA;金小刀出此下策，偷雞不著，實在是本性難移，他的所謂「文宣」功夫不過如此。&#xA;西方有句俗話，「住玻璃房子，就不要亂丟石頭」，金小刀住在國民黨易脆的玻璃屋，卻不知天高地厚，抓著石頭狂丟。&#xA;國民黨外來政權採分化手段，進行少數統治多數，並非新聞，但從李登輝任命許水德以來，歷任台灣人國民黨秘書長，沒有人像金小刀這樣明目張膽以分化民進黨為能事。&#xA;在馬英九復辟政權要花三十二億元鉅款，慶祝所謂「建國」百年之際，金小刀的操弄更充滿歷史諷刺。金小刀是滿族皇室之後，「金」是被迫改的「漢」姓，他的老祖宗就是孫中山革命要驅逐的「韃虜」。&#xA;滿族亡了孫大砲的「中華」，以少數統治漢族多數，所用之術便是「以漢制漢」，滿族把持「中央」，以高壓屠殺鎮懾，並且分化和拉攏部分漢人在地方為其所用。這一統治二百六十七年，結果卻弄到滿族國家、文化的絕滅。&#xA;近百年之後，金小刀成了「孫總理」信徒，第一個滿族國民黨秘書長，而且搬出他老祖宗看家本領，替國民黨分化台灣人，更不惜以流言，要進一步分化民進黨。&#xA;孫大砲「建立民國」時，台灣是日本殖民地，現在國民黨要花鉅款，叫台灣人半路認老爸；金小刀的老祖宗因孫大砲「建立民國」而亡，紐約時報幾年前報導，以滿語為母語者，所剩不到一打。滿族與台灣人都是被害人。&#xA;面對如此歷史反諷，金小刀要慶祝「建國百年」，替國民黨分化民進黨，其處境比台灣人還難堪，因為他老祖宗認為孫大砲是「寇」，這一來他便成「認賊作父」的不肖子孫，怎麼會志得意滿？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>朕即人民！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-08-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-08-17/</guid>
      <description>三百多年前，法王路易十四建立絕對王權，生殺予奪，爭戰侵略，都是他一個人說了算。他志得意滿之際，說出一句霸氣干雲的話：「朕即國家！」&#xA;沒想到魯梭民主觀念、美國大革命、法國大革命都已逾兩百年、中國革命也有百年，台灣已擠進民主政治行列，馬英九居然會用更多的文字，說出「朕即人民」的霸氣。&#xA;馬英九搬出憤青姿態批判民進黨，說什麼「反對ＥＣＦＡ就是與人民為敵」。他不認同台灣是國家，不能說與國家為敵，只好移花接木，劫持「人民」自重，主張絕對權威，由不得任何人反對。&#xA;這句話帶妄自尊大的霸氣，卻遠離事實、毫無邏輯、與民主理念相背。民調顯示反對與支持ＥＣＦＡ者都在五十趴上下，馬英九的支持度只三十趴，他憑什麼說反對他的ＥＣＦＡ就是與「人民」為敵？&#xA;越是獨裁的人，越喜歡把「人民」掛在嘴上，「假人民之名以行」。毛澤東要「解放」台灣人民，蔣介石要「解救」大陸同胞，但台灣人民已經自己解放，中國人民還需要自救。&#xA;美國人勸蔣介石不要老是嚷著「反攻大陸」，蔣介石辯稱，不反攻大陸，他的「人民」不能同意，「大陸人民」會感失望。他幾時與「人民」站在一起？&#xA;一九六○年代，美國學界嘲諷蔣介石的「自由中國」沒有「自由」，毛澤東的「人民中國」沒有「人民」，一語道盡兩個政權的同質：目無人民。&#xA;「人民中國」的最親密盟國北韓，鎖國與獨裁，天下第一，視人民如草芥，但它的國號叫「朝鮮民主人民共和國」，這和「中華人民共和國」真是難兄難弟，相得益彰，中國人民連憲法明定的權利都被剝奪，「人民」在哪裡？&#xA;在民主體制下，碰到正常的反對聲浪，馬英九竟祭出「與人民為敵」的非民主語言，真讓台灣民主蒙羞，中國國民黨蒙羞。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬英九又進激情期</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-08-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-08-10/</guid>
      <description>立法委員蔡同榮，在他的回憶錄「顧台灣」，提及台塑創辦人王永慶有一次對他說：「我們賺中國的錢，中國喜歡聽一個中國，我們就講給他們聽。」這話說得很輕鬆，很「圓融」，很「無害」，更符合「有錢賺就好」的商人性格。&#xA;中國喜歡聽「何日君再來」，你盡情唱給他們聽，那沒有什麼後果；但他們「喜歡聽」的「一個中國」，對台灣或「中華民國」前途卻有致命的後果，豈能為討人喜歡就唱和？&#xA;接受一個中國原則，就是接受台灣或「中華民國」作為主權國家的前途被判死刑，何時行刑只看中國臉色。舊金山和約領土條款留給台灣一條生路，美國與日本都未承認中國對台灣的主權要求，台灣自己接受，是自作孽不可活。&#xA;一個以賺錢為目的，見鬼說鬼話的商人，去跟中國唱和「一個中國」已經「忘本」，有公權力的「總統」馬英九，接受「一個中國」原則，是對台灣、對中華民國的背叛。&#xA;馬英九自鳴得意，他的降中政策奏效，新加坡同意討論經濟合作協議，喜極而哽咽批判民進黨政府「誤國」。他哭錯了題目：民進黨拒絕國家被宣告死刑，是護國而非誤國；馬英九自我感覺良好的接受台灣併入中國才是賣國。&#xA;馬政權代表「中華民國」接受死刑，中國得寸進尺，當然積極要行刑，加速收緊絞繩，拋出所謂「台灣法」、在「一個中國」原則下撤飛彈，和軍事互信機制，要具體落實「一個中國」原則。台灣對外經濟關係已經要北京認可，下一步棋不但要求美國不能軍售，而且要台灣不能軍購。&#xA;馬英九葬送台灣國家前途，卻還在自吹自擂黃金十年，這和高喊「中華民國萬歲」的反共憤青是否同一個人？激情戲碼，馬英九不為台灣窮苦人民哽咽，也不為「中華民國」與台灣國家前途面臨絞刑哽咽，不知道他是哪一門的「總統」？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>跪與拜可以休矣！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-08-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-08-03/</guid>
      <description>雲林縣長蘇治芬和六輕污染受害農民北上，烈日炎炎，向行政院下跪陳情，其情可憫，但自命會說話、善表演，大權在握又體貼「庶民」的吳敦義，卻老臉都捨不得一露。&#xA;拚著老命選大台中市長的胡志強，剛從東南亞回來，連夜直奔城隍廟，據市政府的官方公文書，胡志強是去祝城隍爺「生日快樂」，並祈求「顯靈」，讓翁奇楠命案早日破案。&#xA;蘇治芬一跪，雖然凸出馬英九政府的冷血與傲慢，享有公權力而不知照顧「庶民」，但民主不是跪求施捨，而是有正當權利要求政府負責。下跪哀求是中國封建帝制的遺毒，不是民主時代的「禮儀」。&#xA;英油在墨西哥灣出事，影響當地漁民生計，受害者抗議、求償、訴訟，英油自知理虧，提出三百八十億美元，由公正人士核撥受害者生活費，撤換吊兒郎當的執行長，美國政府則下令油井安檢及暫停新海底採油方案。這是民主與負責。&#xA;有傲慢不負責任的政府，才會有傲慢不負責任的財團。&#xA;胡志強辦人間命案，現場有警察，有最新科技的監錄，卻無力破案，要找神話木偶「顯靈」，助他一臂之力。如此無端牽拖城隍，還見諸市府「新聞稿」，老胡真是一世「英名」毀於一旦。&#xA;宗教只是精神寄託，在公權力的範疇求神問卜，便荒誕可笑。西方有「天佑吾王」、「天佑美國」，倒沒有聽說過紐約市長祈求上帝幫他解決預算困難，或幫他偵破命案。&#xA;如城隍爺有靈，何不求他鏟除黑道，天下太平？如行使公權力需要木偶顯靈相助，那市長不如選個神棍，其上香姿態更道地，向木偶唸唸有詞的「溝通」能力，更勝過喝洋墨水的胡志強。當年向牛津「塔尖尋夢」，結果卻落到「向城隍廟尋夢」，為政治而媚俗沈淪至此，令人扼腕。&#xA;台灣要讓民主政治走向正軌，「人民有權，政府有能」，跪與拜都可以休矣！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論／中國從反霸權走向尋求霸權</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-08-01/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-08-01/</guid>
      <description>亞太地區情勢正急遽變化，美、日、中三方一連串針鋒相對的互動，顯示美國與日本已相當程度認定中國正在尋求地區霸權，而且，美、日也以言詞及行動在約制中國的霸權野心。&#xA;一九七二年尼克森與周恩來發表「上海公報」，聲明反對任何國家在亞太地區建立霸權，那是中國邀請尼克森訪問北京的重點，它擔心蘇聯在地區建立霸權會危及中國安全，要「聯美制蘇」。&#xA;近四十年過去，蘇聯已瓦解，中國搞經濟改革，依賴美、歐市場 、技術、資金，自命崛起，瘋狂建軍，以陸權大國，卻急遽建立海軍兵力，發展飛彈、太空武器，而且處處要排斥美國勢力，以美、日為假想敵。&#xA;美國聯合參謀首長會議主席穆倫在國會作證，便忍不住說，他對中國的建軍，已從原先的「好奇」，轉為「憂慮」。&#xA;實際上，中國建軍即使是黑箱作業，但從可以看見的事證，和北京強硬與專斷的言詞，都指向它正從「反霸權」，變成「尋求霸權」。中國尋求霸權的野心，正應驗當年安排「聯中制俄」的季辛吉之預言：有一天美國總統可能要「聯俄制中」。&#xA;中國在亞太地區尋求霸權，對美國利益衝擊最大的是它想把接鄰地區的公海納入其勢力範圍：它發展地對艦飛彈，特別是可以對付航空母艦的長程飛彈，想把台灣海峽變成它的內海，以便於它併吞台灣；它強硬反對美國與韓國在黃海舉行聯合軍事演習，把黃海視同它的專用軍事區；它佔領西沙群島，要掌控南中國海航道及資源。&#xA;這些立場與美國一向堅持的公海航行自由，包括軍事演習自由之原則相衝突。因為反恐作戰而與中國關係修好的美國，現在卻發現中國趁美國陷在伊拉克與阿富汗戰爭之際，在亞太地區尋求霸權，它的反應暴露雙方關係的明顯轉變。&#xA;中國扶持北韓在東北亞興風作浪，拒不接受國際專家小組有關南韓天安艦被擊沉的調查報告，阻撓聯合國對北韓抵制措施，並公開反對美、韓舉行聯合軍事演習對北韓示警，這種行徑已被美國以行動及言詞駁斥，美、韓在日本海的演習已經開始，日本為觀察國，而美方也宣佈黃海演習將照常舉行，因為黃海是公海，中國在該地區軍演，美國也在該海域有過例行性演習。&#xA;在台灣附近海域，馬英九政府接受一個中國原則，自棄主權國家地位，使台海形同中國勢力範圍，但美國仍堅持公海自由航行原則，不容中國霸權支配，而它不理會中國反對，要在黃海軍事演習，也是對中國尋求地區霸權的示警。中國軍力也許可以發展到嚇阻美國航艦進入台海地區的能力，但美國卻有實力從黃海地區直接威脅北京一帶，對中國在台海地區的行動發生牽制與嚇阻作用。&#xA;南中國海爭霸是新一輪值得注意的較勁。美國國務卿希拉蕊訪問河內，出席東協地區安全會議，表明美國願意協助多邊會談，討論南中國海西沙及南沙群島主權爭執問題。中國方面對美國一改過去不介入紛爭，要求相關國家和平解決的態度大感意外，立即發表強硬聲明，稱該地區涉及中國「主權核心利益」的一部份，嚴詞警告美國不要插手。&#xA;從表面上看，越南為這兩個群島已經與中國發生過幾次對抗，它處理南中國海島嶼爭端的策略是使問題國際化，把其他強權拉入多邊談判，美國介入對它有利。中國則抱佔地為王的心態，越南及其他相關國家有意見可以個別找它談，它可以不理會，或各個擊破。美國介入主導，在實質及程序上對中國都不利。&#xA;但更重要的一層，也是中國反應敏感與強烈的原因，在於美國此舉等於明示不承認中國對西沙及南沙群島的主權主張。美國要介入理由是航行自由、保障美國與亞洲海上運輸安全和尊重國際法，實際上卻形同主張西沙與南沙群島「地位未定」。&#xA;這種意涵與美國及日本對台灣主權所持的立場相對照便很明顯。主導舊金山對日和約的美國雖有「一個中國」政策，但它並未承認中國對台灣的主權。戰敗國的日本，前有駐台灣代表齋藤正樹聲明「台灣地位未定」，現在有新任駐中國大使丹羽宇一郎指陳日本在一九七二年聯合聲明「並未承認中國對台灣的主權」。&#xA;西沙和南沙群島與台灣並無關係，前者屬無人島，後者現在有兩千三百萬人口，但兩者在舊金山和約卻有一個共同點：兩者都是分別依條約第二條領土條款的（ｂ）及（ｆ）款，由日本宣佈放棄權利、權利根據與權利主張。&#xA;同樣是舊金山和約規定日本放棄的領土，主權都未經國際法明確讓渡，則美國不承認中國對台灣主權，與它不承認中國對西沙及南沙主權，態度與邏輯是一致的，美國介入南中國海諸島爭議，對不主張台灣是個獨立主權國家的馬英九政府是一個難堪的問題。&#xA;依美國中情局的世界情勢要覽，主張對西沙群島有主權的國家有中國、越南與台灣；主張對南沙群島有主權者包括中國、馬來西亞、台灣、越南，可能還有婆羅乃。中國既主張擁有台灣主權，當然不可能與台灣雙邊討論南沙或西沙群島問題。即使美國提議的多邊國際會議能成局，馬英九自甘淪為中國地方政府，不主張台灣是主權國家，台灣自己法律地位與西沙、南沙群島同樣未定，台灣也必然被排斥。&#xA;美國主張國際會議解決南中國海爭端，目的當非讓馬政府難堪，但其結果還是不可避免的會暴露其政策的虛偽與矛盾，凸顯出其為中國地方政府的喪權立場。中國尋求地區霸權，危害台灣最重大的生存利益，美國反霸權的努力，包括維護公海自由、論述台灣法律地位及因應南中國海日本所放棄之島嶼問題，都有保障台灣地位現狀的意義，這也是警告馬英九政府，在反對中國地區霸權的鬥爭中不要站錯邊。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>中國政協尾巴黨</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-07-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-07-20/</guid>
      <description>對所謂「海峽兩岸經濟合作協議（ＥＣＦＡ）」，馬英九尚未給台灣人民一個交代，卻急於「委託」國民黨「榮譽主席」吳伯雄到北京向中共總書記胡錦濤謝恩，報告他已重建黨國體制，不但壓得住國民黨，而且壓得住台灣人的抗議。&#xA;「馬主席」縱容一批無行政客當聽差，中國政策自己一把抓，自甘淪為中國政協尾巴黨，聽任中共擺佈，再由行政院和立法院舉手部隊盲目通過，十幾萬人連署的公投申請被他的幾個打手批駁。他正以獨裁者姿態，狂暴地挑釁台灣民主。&#xA;「馬主席」說ＥＣＦＡ不涉政治，但「胡總書記」給他一個大巴掌，向「吳榮譽」重提「國共」共同願景，還說ＥＣＦＡ「再次表明在反台獨，堅持九二共識的共同政治基礎上」，就能推動「兩岸」關係的進展。&#xA;胡錦濤拐彎提「一個中國」原則，替ＥＣＦＡ作政治定位，口頭補充協議的條件。如馬英九不同意胡錦濤說法，他應公開否認協議的政治前提，否則ＥＣＦＡ便被強加了政治條件。&#xA;但「馬主席」要「吳榮譽」傳的話，卻是呼應虛構、強暴台灣主權的「九二共識」，不顧台灣民主體制，自以為國民黨代表台灣，聲稱「兩黨」高層交流對促進兩岸關係「具有不可替代的作用」。&#xA;中國要把台灣問題視為「國共內戰」殘餘，藉此併吞台灣主權，但台灣人民可以共同決定要不要接受中國併吞，卻絕不容國共私相勾結決定台灣民主與前途。&#xA;馬英九如真以台灣人民為重，便應該誠實面對人民，而非氣急敗壞地不容反對黨質疑。難道他真白目到不知道在野黨的功能就在「質疑」，而政府責任是坦陳事實，把問題說清楚，講明白？&#xA;要平衡胡錦濤對ＥＣＦＡ的政治定位，馬英九應該向立法院提供談判紀錄，及宣示ＥＣＦＡ沒有任何政治前提或秘密諒解；ＥＣＦＡ應讓人民公投決定。國民黨已淪為中國政協轄下的尾巴黨，它無權代表台灣發言。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自毀統治正當性</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-07-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-07-13/</guid>
      <description>馬英九依民主程序當選，但執政後卻狂暴的在摧毀民主機制，走向獨裁，把台灣與中國關係帶向國共內戰化、中國內政化，這種無視台灣主權與民主兩項核心利益的人，已經失去統治台灣的正當性。&#xA;他利用御用公審會剝奪人民公投的權利，直接挑釁人民的最終發言權；更以黨領政，閹割分權與制衡機制，形成權力集中，一人獨裁。&#xA;他重用的監察院長，不務監督政府的正業，反熱心「證道」，歌頌君上英明；被他指控為黑金的立法院長，「好像」黑道小弟，連議事程序都聽任老大擺佈，目盲耳聾，在國民黨立委霸佔主席台的脫序狀態，也可以「宣佈開會」。&#xA;把這些監督政府的機制閹割，馬英九便可以無視民意、無視事實、無視法律，隨心所欲，用「好像」與「比照」胡作非為。&#xA;但這還不是舉國叫好，還有人在揭發事實，還有媒體不肯當他的愚民工具，於是他威迫利誘，對不聽話的媒體宣戰，要對他們「不再客氣」，要「反擊」。&#xA;媒體被稱三權分立之外的「第四權」，功能在報導事實，監督政府，角色在批判，而不是當政府的辣妹。像國民黨黨報甘當黨國辣妹，自失立場，在言論自由市場中只有被淘汰。&#xA;政府的角色在政策的制定與執行，既有此權力，便有責任替自己的政策解釋和辯護，接受人民的監督。如政策被扭曲，批評脫離事實，政府可以誠實辯解。&#xA;但馬政府不知公民社會角色各異，對逆耳之言均視為敵對；它不是針對批評與質疑，以事實作負責任的解釋，而是隱瞞事實，用街頭語言狂吠「反擊」。&#xA;媒體可以「罵」政府，政府只能提出事實辯護，而不是回罵對打，這是角色不同。馬英九卻無視民主機制角色不同的意義，企圖建立獨裁一言堂，閹割立、監院，還進一步學習胡錦濤恐嚇媒體，只求耳根清淨，他自己葬送了執政的正當性。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>拿主權當抵押</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-07-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-07-06/</guid>
      <description>大概因為原住民「長得像人」，馬英九把他們「當人看」；他不敢說ＥＣＦＡ是條約，卻說它「長得像條約」，要求立法院「比照」條約輕易過關；可能他看台灣像中國的一省，便欣然接受一個中國原則，拚命要使台灣淪為中國的地區。&#xA;馬英九「治國」充滿兒戲家家酒的虛構、幻想、矛盾，作風卻帶獨裁老人的頑固與傲慢，凡事依自己利益與偏見決定。這種不分是非，高談「好像」的人當總統，真是誤國，難怪前總統李登輝會高呼「棄馬保台」。&#xA;如果他主張ＥＣＦＡ是國與國間的條約，他應咨請立法院正式立法定位，全力維護台灣主權與民主，即使經濟上受到一些衝擊，也還可取。李登輝時代曾希望以投資中國，易取政治上「兩國」平起平坐地位，馬英九卻敗家到要拿主權抵押，交換特定財團與特權者的利益。&#xA;在推銷ＥＣＦＡ期間，馬英九不斷拉外國政府替自己壯膽，但簽字後的國際反應，特別是美國國務院主動發表聲明，用語有利於堅持台灣主權獨立，馬政府卻避不敢提。&#xA;依他辦家家酒的憲法「法統」，馬英九「不能」稱中國大陸是國家，也不敢說台灣是國家，致受困成中國一區，但美國國務院理路清楚，它歡迎「這項協議所代表的中華人民共和國與台灣之間增加的對話與互動」。&#xA;把「中華人民共和國」與台灣並列為兩個實體，不合馬英九否定台灣是主權國家的立場，卻等於重申台灣並非中華人民共和國一部分，符合台灣人民反一中的利益。&#xA;這種解讀有例可循：一九六六年，馬康衛出使台北，國書稱「駐中國大使」，到一九七四年，安克志接任，國書已改為「駐中華民國大使」。當時代助理國務卿恆安石便承認，美國政府是蓄意作此區別，寧可用更正確、較少模糊的文字。&#xA;相對於馬英九把台灣主權押給中國，美國的用心區隔值得台灣人民歡迎。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>有病治病．無病強身</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-06-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-06-29/</guid>
      <description>美國藥商宣傳「威而鋼」是男人的福音，但也警告「壞心」的人不能吃。附加「但書」有科學根據，也合乎法律與道德規範，比台灣賣「有病治病．無病強身」的萬靈丹廣告誠實。&#xA;但誠實絕非馬英九政府的本色，它推銷與中國的ＥＣＦＡ，就是用王祿仙的賣藥術，妄言「不簽會死」，說那是「精心調製的維他命」，吃下去「黃金十年」，保證「脫胎換骨」。&#xA;他們用放大鏡看中國經濟成長，和台灣部份產業減免關稅數額，但王祿仙可以口不擇言，只求把藥賣出去，政府卻不能有盲點，對人民大小眼。&#xA;找所謂「大師」大前研一背書，只暴露馬英九政府的墮落。大前著書能「暢銷」，主因在以淺近語言寫他走馬看花的感受，以選擇性數據，跳躍性的吹噓中國經濟發展，而不在他的預測正確。&#xA;儘管推銷ＥＣＦＡ的主角和串通的「證人」，都看好中國經濟，中國卻擔心其成長不可持續，出口貿易模式已到極限，需要轉型內需，讓工資暴漲，難怪有中國學者反警告台灣對ＥＣＦＡ不要期望太高。&#xA;大前曾為中國成世界工廠歡呼，但現在也知道台灣靠中國廉價勞工生產外銷的階段已快過去，他與馬政府唱合，台灣要像香港、新加坡，以服務業競爭。但他不看香港沒有製造業的慘狀，和台灣人口達兩千三百萬的事實。&#xA;馬英九與大前以世界各國對中國的「依賴」都在「增加」的事例，要論證台灣不必擔心過度依賴中國，這是王祿仙的標準騙術。中國有併吞台灣的企圖，並沒有併吞其他國家的野心，而台灣對中國依賴遠超過其他國家，馬英九說不必憂慮，只證明他志在促成中國併吞台灣。&#xA;大前把ＥＣＦＡ當維他命賣，但維他命只是補充、而非取代正常飲食，蕭萬長竟誇張到說ＥＣＦＡ會讓台灣「脫胎換骨」，這恐怕是「記者寫錯」，他是說會使台商去中國「投胎換骨」！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自取其辱</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-06-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-06-22/</guid>
      <description>馬英九外交休兵，兩年沒有一個美國國會參議員訪問過台灣，備受批評之餘，勉強把訪問中國的范士丹參議員一行，順路拉到台灣作客，結果卻自取其辱。&#xA;評價國際人士訪問，最好是訪客事後替台灣說話，或至少轉述台灣的心聲；退而求其次，訪客立場不變，但保持沈默；最壞的結果是訪客一出門就公開反對台灣的基本利益。&#xA;范士丹的順道訪問台北，是多年來台灣邀訪從未見過的失策，她不但沒有改變親中反台立場，反而變本加厲，一再公開反對軍售台灣，要幫中國置台灣民主於死地。&#xA;外交部不可能不知道范士丹是參院極少見的親中人物，她不避利益衝突之嫌，在國會替中國搖旗吶喊，洛杉磯時報便曾長篇報導她丈夫Richard Blum在中國投資合作及獲利額度與她在政界崛起同步起飛的事實。&#xA;像她這樣反對美國對台軍售的參議員極少，其立場也非台灣所能改變，邀這種政客過訪，對台灣既無益，也無必要，反使關心台灣的人士感到心涼。不論是從親疏順序，或對范士丹的寄望，這次邀訪都犯嚴重的判斷錯誤。&#xA;馬英九不談台灣安全，只吹噓台海「和平」與穩定，范士丹得以從上海直飛台北，但他的屈降政策，對范士丹這樣的政客，卻提供了逼美國停止對台軍售的最佳藉口： 台灣自己選擇陷入中國，台海關係自己既親密，美國何苦為對台軍售而衝擊與中國的關係？&#xA;他想利用訪客替備受抗爭的ＥＣＦＡ背書，卻不關心美國國會對台灣支持力的渙散：基於反共、民主、人權而支持台灣者，眼看馬政府違背民意，向中國暴衝，有人頓感失去支持台灣的理由。&#xA;范士丹既未見胡錦濤，也未見溫家寶，回美國後拿江澤民的舊話賣力表演，推動美國停止對台軍售，而對這樣偏頗的立場，聽證會上竟沒有友台議員發言加以平衡，如此外交休兵的惡果，真是前所未見。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《星期專論》國民黨的流亡政府與國家「迷失」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-06-20/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-06-20/</guid>
      <description>民進黨主席蔡英文論述台灣政治演變，提及中華民國「流亡政府」所含中國意識與台灣意識主從關係的微妙易位，馬政府只看到「流亡政府」四個字便抓狂，全面動員黨政喉舌圍剿。&#xA;這些代言人多半是善於政治口水，短於事實論證，死抱國民黨一言堂教條，卻對老國民黨的秘密一無所知的菜鳥。他們一口氣搬出許多定義不清的概念，移花接木，自欺而欺不了人。&#xA;馬英九黨政集團的反應，最不入流的是指控蔡英文「矮化國格，自我否定」，及她把自己服務過的「中華民國」政府說成「流亡政府」，這類說詞無法辯駁中華民國政府是流亡政府的事實。&#xA;國民黨打爛仗，重在混淆視聽，隨意偷換主語，作出似是而非之論。例如，用「民選政府」的「合法性」來反駁「流亡政府」的定性；宣稱「中華民國」、「國旗」已成為「台灣社會」的最大公約數；「中華民國」自成立以來即為「主權國家」，「在中華民國領土上存在發展了九十九年」；國民黨不支持「台灣國」，「我們國家」的「名稱」就是「中華民國」。&#xA;不論從國民黨歷史或現代國家概念看，這些說法都站不住腳。六十年前流亡到台灣的老國民黨，還能承認和檢討自己的失敗，現在當家的國民黨權貴，卻不知道、或不願人家知道國民黨早就說過的事實：&#xA;蔣介石的「亡國論」最常被引用，但他的概念錯誤，分不清「國家」與「政府」，他統治中國的「政府」亡於中共革命，但「中國」並沒有亡。他所謂「漢賊不兩立」，指「漢」與「賊」兩個政權為爭「中國法統」而作生死戰，但他不能立足中國本土，「偏安」在法律地位未定的台灣，便成流亡的「賊」。&#xA;國民黨流亡台灣，黃少谷是蔣介石四大親信之一，首任 「總裁辦公室秘書長」，到李宗仁落跑美國，國民政府流亡台灣，他當過行政院副院長和外交部長。一九五八年十月二十二日，黃少谷以外交部長身分與美國大使莊萊德（Everett F. Drumright）談話，就用了「流亡政府地位」（present status of exile）指「中華民國政府」。&#xA;在「中華民國政府」大流亡之前，國民黨兩派互鬥，「代總統」李宗仁的桂系主張政府遷往西南，繼續抵抗，終有打敗共黨之希望。他們反對遷往台灣，因為「台灣法律地位未定」，而且一遷出中國大陸，便失去對中國的發言權。蔣介石則主張流亡台灣，作為反共的最後堡壘，坐等第三次世界大戰爆發，美國替他「反攻大陸」。&#xA;但第三次世界大戰沒有爆發，只發生了有限戰爭的韓戰；美國不但沒有幫蔣介石「反攻大陸」，反而制止他對中國攻擊。「台海中立化」政策保住了台灣，國民黨政府就此長期流亡。就如當年美國大使館的用語，廣州一淪陷，「作為中國之中央政府的中華民國便不復存在」。&#xA;很顯然的，「中華民國」如果主張是「中國」的「中央政府」，那它只能是「流亡政府」或「偽政府」，因為「中國」已經有一個叫「中華人民共和國」的中央政府在統治。如果馬英九所謂「我們的國家」是指「台灣」，「國號」是「中華民國」，那他接受「一個中國原則」就是叛國。在「一個中國」原則下，「中華民國」政府並不存在，只能是以「中國台北」為名的「中國地方政府」。&#xA;國民黨新貴不知誠實面對這些事實，只知利用黨國錯誤教育灌輸的成果，繼續唬弄。因為「中華民國」有一個「國」字，使不求甚解、把國民黨教科書誤當真理的台灣人陷入只有「中華民國」才是「國家」的文字魔障。&#xA;美國前國會眾議員李奇（Jim Leach）在一九八○年對台灣的精闢評論，一語道破國民黨的騙局，他說：「台灣有人民，沒有國家；有政府，沒有合法性。」台灣人民沒有「國家」，因為國民黨流亡政府不把台灣建立為國家，也不主張台灣是國家，國際間自然也不承認台灣是國家。流亡政府不經民主程序取得台灣人民信託，國會不改選，在台灣沒有合法性，對中國也沒有合法性。&#xA;在李奇作此評論後不到二十年，李登輝領導台灣民主化、本土化，使「中華民國政府」在台灣的合法性、正當性得到確立。雖然以「中國」為基礎的憲法及國號未改，台灣的國家地位尚未獲承認，但李登輝和陳水扁兩個本土政權都主張「台灣」是主權國家，現行「國號」叫「中華民國」。</description>
    </item>
    <item>
      <title>背十字架住豪宅</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-06-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-06-15/</guid>
      <description>背十字架通常不免受迫害、坐牢和肉體折磨，但住豪宅、乘私人飛機高來高去的台商大亨，卻自稱背著中國員工跳樓輕生的十字架。即使他的心情如此，也難免矯情之譏。這些工人的生活如果有大亨百分之一的安逸，誰還去跳樓？&#xA;住豪宅與背十字架，凸出投資中國的外資深陷在一個矛盾、不仁的世界。資方們替窮困的中國人創造就業機會，也靠中國政府的高壓政策，剝削工人，替自己累積龐大財富。&#xA;在以「社會主義」、「共產主義」為名的國家，發生官商勾結欺負勞工，那真是世界百年史上最大的醜聞。中國的所謂改革，歷經「江湖」體制，徒有社會主義之名，貧富差距卻遠超過美國，社會福利體系蕩然無存，工人被剝削。&#xA;「江湖」體制有走資之實，卻沒有資本主義制度下的自由、民主、法治等制衡機制，沒有獨立工會、自由公正的媒體，也沒有社會福利制度。它放鬆經濟，任資方剝削工人，卻抓緊政治，不容許獨立工會或罷工。&#xA;在法制完備的自由市場，遊戲規則經民主程序公定，發財致富看個人能力，有錢並非罪過。美國微軟大亨比爾．蓋茲富可敵國，善行天下，沒聽說過微軟員工不堪虐待而跳樓。&#xA;但在中國人治社會，發財看特權、靠關係，外資和由「國企」轉型的中資大亨都是如此。大亨致富，工人卻彷彿生活在集中營，夜以繼日出賣廉價勞力，看不到前途，那是馬克思所預見的工人革命條件。&#xA;富士康的跳樓事件、本田及散見各地的罷工爭薪浪潮，反映中國工人受夠了，中國政府也不敢再以壓制工人保障資方利益，樂得把剝削工人的責任推給外資。&#xA;就此而言，富士康和本田大幅加薪，有機會在中國改革史上留下一個標記：他們結束中國超低工資的時代，造成中國勞工覺醒，衝破以犧牲工人權益為核心的雜種體制。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>薄瑞光點到要害</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-06-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-06-08/</guid>
      <description>美國在台協會理事主席薄瑞光，不愧是外交老江湖，在台北三言兩語便點到ＥＣＦＡ的要害，更表達美國對台灣民主程序的關切。這對馬英九的謊言誤導及圖謀把台灣併入中國的獨斷橫行，無疑是一大巴掌。&#xA;薄瑞光指出簽ＥＣＦＡ並不是台灣與其他國家簽ＦＴＡ的先決條件，而中國聲明堅決反對台灣與中國的邦交國簽ＦＴＡ，使馬英九對兩者關係的謊言本質畢露；他問立法院處理ＥＣＦＡ的流程，更是一針見血，直攻民主的價值與正當程序。&#xA;這兩句話輕描淡寫，並非新奇。台灣加入ＷＴＯ，目的就在以會員身分與中國及其他國家平起平坐，處理貿易與關稅事務。雙邊談判並沒有誰先誰後的問題，但中國拒絕用ＷＴＯ機制，馬英九便豎降旗，以香港模式與中國打交道。&#xA;馬英九橫行，人民約制其乖張霸道的公投權利，卻因為馬英九聽中國使喚，被他的死黨、開民主倒車的公審會所扼殺。&#xA;薄瑞光詢及立法程序，更凸出台灣人民作主的權利，不論公投或透過國會，都被剝奪。一向油滑和無所作為的王金平，這次回答還說真話，聲稱「兩岸協議」在立法院「無法可循，令人憂慮」，一語道盡馬英九存心規避國會監督與人民公投的惡行，也暴露他自己明知「無法」卻又不知「立法」的失職。&#xA;廣被質疑有損台灣主權、中小產業生存與人民就業的ＥＣＦＡ，立法院無法有效監督，卻不知立法；人民有公投權利，卻被馬政府剝奪；馬英九獨斷獨行，「非簽不可」；國民黨的立法委員還能沉睡？&#xA;王金平這一輩的台灣人，當年加入國民黨，因為流亡政府反共，符合台灣人不願被中國併吞的利益，但馬英九復辟的國民黨政權已淪為中國的地方政府，聽從北京的指使，而不受台灣人民的監督，台灣人民應該覺醒，支持國民黨已變成在出賣自己，替台灣接受中國併吞的錯誤政策背書。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>十五趴與五分之三</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-06-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-06-01/</guid>
      <description>五都選區的人口，佔全台灣人口六十趴，而國民黨提名的候選人，屬於只佔總人口十五趴的所謂的「外省」族群，卻佔了五分之三。&#xA;用「寧輸毋濫」或「最佳人選」，都無法解釋這樣不成比例的族群分配。金馬體制會如此徵召，只有兩個可能原因：國民黨內沒有像樣子的台灣人，或台灣人奴性太重，只宜當盆景，國民黨不把他們放在眼裡。&#xA;第一個原因似乎不成立，因為金馬體制下，包括「增補」的朱立倫，七個副主席有五個是台灣人，金馬還要動用這些副主席出來抬轎，可見並非黨內沒有台灣人才，反而更像沒有外省族群人才。&#xA;金馬體制把台中以北三都視為「藍大於綠」，贏面大的地區，既如此，提名台灣人也同樣有勝算，為什麼非提名「不過如此」的「外省」族群不可？這似乎替第二個原因提供一個佐證。&#xA;硬要胡志強繼續在台中混下去，只有一個理由：馬英九政權已淪為地方政府，「外交休兵」，金馬體系要排斥胡志強。市府雖非血汗工廠，但幹了九年還要再拚一個四年，不跳樓也難。&#xA;郝龍斌的施政滿意度，老是掛在末兩節車廂，他的特別條件是「太子黨」。金馬可以把老子不夠大尾、施政滿意度掛末節的周錫瑋拉下馬，卻不敢動代表深藍舊勢力的太子黨，這是把台北市民吃夠夠。&#xA;朱立倫的表現不過爾爾，可能比當地政客「乾淨」，有政壇岳父，但主要還在「借重」他的族群背景，吃外省族群鐵票。&#xA;金馬的五分之三問題，證明他們對政治族群毫無敏感性。當年省長選舉，李登輝為使外省族群感到有公平競爭的機會，刻意捨吳伯雄而提名宋楚瑜，氣得吳伯雄揚言：「即使台灣省只剩下阿里山，他也要選。」&#xA;馬英九選台北市長，李登輝把他的手牽起來，稱他「新台灣人」，但如此「新台灣人」當了總統，不但有賣台的問題 ，還有五分之三的問題！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>呼口號長大的</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-05-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-05-25/</guid>
      <description>總統府以「揭示六大主張，開創黃金十年」作馬英九談話的標題，這些主張玩廣告包裝，重複用了六個「國」字，對此國民黨政客沈默，中國學者表示「肯定」，民進黨批為口號「治」國，箇中三昧，馬英九到底站在哪一邊？&#xA;呼口號長大的一代都知道這是口號「誤」國！兩蔣的「反攻大陸，解救同胞」，「三民主義統一中國」，耽誤台灣建設，耽誤台灣建國，六十年後，蔣介石帶來的小兵變成退休老將，吃飽睡飽，爬回中國俯首稱臣。&#xA;所謂創新、文化、環保、福利，都是民進黨的招牌菜，國民黨的致命傷。馬英九這些權貴只知打壓台灣文化，不顧環保；只顧老榮民福利，不知台灣弱勢福利；台灣的「創新」被以「自由化」為名轉移中國。&#xA;「憲政」與「和平」的內涵，則讓中國「學者」滿意。馬英九自己違憲，他的「憲政」重點並非嚴守憲法規定與程序，而是要衛護「中華民國憲法」，向中國保證「不修憲」。他的「和平」並不帶「正義」，只是要在「九二共識」下「換取時間，換取歷史的過渡階段」，去達成「終極被併吞」。&#xA;他自認依兩岸十二項協議的「文字」，「中華民國」的「主權」未受衝擊；台灣的「尊嚴」未受傷害；他會堅守台灣的「尊嚴」、「中華民國」的「主權」，捍衛「中華民國的憲法」。這根本就在否定台灣的主權地位，夢囈「中華民國」主權包括中國與外蒙。&#xA;打文字烏賊戰術，必然自打嘴巴：他得意的宣布台北松山機場即將與上海虹橋機場直航。但這兩個機場皆屬「國內機場」，在「一個中國」原則下，馬英九厚顏說「中華民國主權」未受衝擊，但「台灣主權」卻被納入中國。&#xA;台灣人民要的是「主權」，不是用「尊嚴」包裝的中國式「面子」；我們寧可馬英九說捍衛台灣的獨立「主權」和「中華民國」的「尊嚴」。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>政治預收清單</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-05-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-05-18/</guid>
      <description>為「證明」他依賴中國的政策，不會造成台灣主權流失，馬英九居然搬出美國「依賴」中國購買其國庫券，並不擔心失去主權作為「證據」，「這個人」的頭腦真是特異得嚇人。&#xA;美國與中國彼此承認主權國家地位，中國並無併吞美國的意向或能力，雙方經貿往來，中國依賴美國市場，賺的外匯投資美國國庫券，說好聽一點是相互依賴，問題是如果沒有美國市場，中國到哪裡找替代市場？&#xA;因為中國依賴美國市場，美國曾以中國人權進展作為延續最惠國待遇的條件，中國指控美國干涉內政，侵犯主權，但這是作賊心虛，因為人權已經列入國際條約，國際社會有權過問。&#xA;台灣與中國（馬英九稱大陸）不但未相互承認為主權國家，中國憲法還宣示台灣是「中華人民共和國領土不可分的一部分」；它的「反分裂法」揚言不惜使用武力併吞台灣。中國對美國有這種野心嗎？&#xA;馬英九執迷於「他的政府」主權及於中華人民共和國及外蒙古共和國的全部領土，台灣是其中一部分， 所以很阿Ｑ地認為接受一個中國原則，對台灣主權沒有傷害，但有幾個天才還沉迷在如此太虛幻境？&#xA;接受一個中國原則，把台灣主權併入「中國」旗下，就是中國與馬政府交往的政治預收清單，絕對是台灣被併吞的一大步。一九四九年初，蔣介石「引退」，讓李宗仁代總統向中共求和，毛澤東提出八條件，限國民黨政府在四月一日派團到北平議和，那就是「中華民國」敗亡的一年。&#xA;胡錦濤如法炮製，「胡六點」全文未提「一國兩制」，但內容從一個中國架構到「維護國家主權，協商涉外事務」，都是「一國兩制」的具體條件。馬英九默認「胡六條」，與世界公認的中國政府談判，這叫無損台灣主權？台灣人民還不知道ＥＣＦＡ早收清單，中國已經把併吞台灣主權的「政治預收清單」納入口袋！&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>越描越紅</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-05-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-05-11/</guid>
      <description>任何國家為保障自己的重大利益，必須保留最大的行動空間，不能輕易把話說死。美國不能把是否出兵防衛台灣的話說死，台灣也不能把是否要求美國協防的話說死。&#xA;但馬英九這個天才區長，在接受ＣＮＮ專訪時，居然答非所問，不打自招，聲言他絕不會（永遠不會）要求美國人為台灣而戰。他事後解釋這是要向美國人強調台灣自衛的決心，而且他有信心在他任內台海不會有戰爭，這真是越描越紅。&#xA;從兩蔣流亡到台灣，以至陳水扁政權結束，美國從未質疑台灣自衛的決心。美國要維持台海現狀，不願被捲入戰火，因而制止兩蔣「反攻大陸」，並約制李登輝與陳水扁兩個本土政權的法理獨立。&#xA;現在馬英九走向「終極被統一」，自願要改變現狀，接受中國併吞，這才有一些美國學者質疑台灣的自衛決心，和美國是否值得為台灣而冒與中國衝突之危險。&#xA;馬英九要表達自衛的決心，可以站在台灣利益、美台共同利益，作有力陳述，但他卻選擇可以解釋為台灣不值得美國冒險防衛，或台灣屬中國內政問題的回答。&#xA;中國要併吞台灣，只有使用武力與和平兩種手段，而台灣的自衛也有武力與和平手段。中國要使用武力，必須考慮美國干預，代價太高，後果嚴重。六十年來，美國的嚇阻力量就是台海現狀的最大保障。&#xA;馬英九的「自衛論」只是風涼話。論武鬥自衛，國民黨有阻擋軍購前科；文鬥自衛，他屈從「一個中國」原則、以國內航線通航、在中國名下當ＷＨＡ觀察員，主權地位已棄守，還談什麼自衛？妄言自衛才有尊嚴，那是在罵他老爸及兩蔣沒出息，抱美國人大腿。&#xA;中國可以用「和平」手段併吞台灣主權，何勞用兵？中國不用兵，馬英九何來「自衛」？連和平方式都不願自衛，還能談什麼武力自衛？他只是想把台灣騙入虎穴，自己甘當虎穴裡的區長。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>＜星期專論＞鎖國─馬英九新結的稻草人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-05-09/</link>
      <pubDate>Sun, 09 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-05-09/</guid>
      <description>國民黨流亡政權在台灣內鬥，及統馭台灣人的權術，除採取威迫利誘、分而治之的殖民模式外，最主要的不外編結稻草人和四兩撥千斤這兩個戲碼。這兩套也是馬英九承傳自黨國體制的看家本領。&#xA;但他所處時空不對，現在已非一言堂時代，他所結的稻草人太離譜，而耍嘴皮、推諉塞責、裝無辜等四兩撥千斤之術，用於總統之尊，不但無效，還有反效果。&#xA;兩蔣獨裁的年代，編了「共匪」與「台獨」兩個稻草人，甚至把這兩者送作堆，宣傳台獨為「共匪同路人」，因為這兩者都威脅到國民黨政權存亡，國民黨靠它掌控的教育與媒體，把兩者打成「禍國殃民」，藉以進行白色恐怖，剷除異己。&#xA;「共匪」這個稻草人，還算逼真，中共政權不停的政治鬥爭，和天災人禍造成的民生凋敝、饑荒連年，又有對金門外島的瘋狂砲擊，不但一九四九年的難民怕，台灣人民也怕。&#xA;到一九七○年代，國民黨「法統」神話破滅，台灣獨立運動興起，陳逸松、黃順興這些台灣人天真的去中國，國民黨便把兩個稻草人綁在一起，增加它的威懾力。&#xA;這兩個稻草人隨民主化而失靈，民主的台灣有愛護自己國家的共同目標，李登輝雖然屬國民黨籍，卻不必靠威權時代的稻草人治國，「反共」與「反台獨」這兩招便進入歷史。&#xA;馬英九在二○○八年代表國民黨復辟執政，不把「台灣」當國家，對台灣的民主沒有信心，只知他老子馬鶴凌的「終極被統一」遺囑，於是他又搬出國民黨編稻草人的故技。&#xA;他編稻草人來嚇人，自己則扮成打稻草人的英雄，藉此沽名釣譽騙選票。執政前，他以「黑金」稻草人鬥爭王金平和國民黨地方政客；他編結「貪腐」和「阿扁」兩個稻草人，以打擊陳水扁，連帶牽拖民進黨，作為自己的政治救命丹。&#xA;現在執政兩年，全部承諾跳票，冷血、傲慢、失信與無能全部現形，「終極被統一」的居心暴露，而阿扁已被關到失去稻草人的功能，他不得不另結「鎖國」和「邊緣化」兩個稻草人。&#xA;在中國歷史上，明朝一四三○年代有過「鎖國」的惡名，被史家認為是中國衰敗、落後的開始；毛澤東一度主張「自力更生」，再加上美國主導的「圍堵政策」，形成中國「被鎖國」。與鎖國互為因果的「邊緣化」，對自我膨脹的大中國主義者或有愚弄作用，但台灣從未是「中心」，何來被邊緣化？&#xA;馬英九憑空祭出這兩具稻草人，狂喊不與中國簽ＥＣＦＡ、不承認中國學歷、不開放中國投資、經貿不全面開放、不聽中國安排以中國一部分的地位「參與」國際組織，就是「鎖國」，台灣就會被「邊緣化」。他和一些統派媒體要把反對被中國併吞的民進黨，硬貼上「鎖國」的標籤。&#xA;老實說，兩蔣的「共匪」稻草人還有個影子，這個「鎖國」稻草人卻是無中生有。如果沒有和中國往來就叫鎖國，那兩蔣流亡台灣三十八年，不要說台灣與中國沒有貿易往來，連追隨他們父子來台的一百五十萬難民都沒有回家鄉探親的權利，造成人間多少悲劇，馬英九父子怎麼沒吭一聲鎖國？&#xA;在兩蔣時代，兩岸人、貨皆無往來，但台灣與美、日、歐貿易投資熱絡，經濟創造奇蹟。如說現在中國「崛起」，不能無視十三億人口的市場，但「台灣接單，中國製造」，台灣在中國投資生產和輸出中國的產品，最終還是依賴美國市場，而民進黨政府加入ＷＴＯ，對中國經貿往來也依台灣的國家利益大幅開放，並在不損及台灣主權的原則下，有定期包機往來，這還叫什麼「鎖國」？&#xA;馬政府無能，承諾跳票，失業率攀高，經濟成長和薪資下滑，貧富差距加大，但一心要把台灣鎖入中國，便以攻擊民進黨「鎖國」，來掩飾他要把台灣綁進中國的計謀，和替中國推卸在國際社會封殺台灣的責任。&#xA;中華人民共和國憲法及所謂反分裂法都明定台灣是中華人民共和國的一部分，「胡六點」宣示雙方往來要在一個中國原則框架進行，而馬英九接受一個中國原則，飛航以國內航線安排、參與ＷＨＡ透過中國認可，名稱隱含屬中國一部分，這叫沒有損及「台灣主權」，誰能相信？&#xA;結稻草人是馬英九的攻勢，四兩撥千斤則是他油滑的防衛。馬英九慣用一些為人所熟悉、似是而非，避重就輕的俗語、成語、或所謂名句來擋開外界的批評。民進黨批他「賣台」，他就嘻皮笑臉自稱「只賣柳丁」；選前被批不愛台灣，他回一句毫無意義的「燒成灰也是台灣人」；明明在與黑金妥協，他還大言「寧輸勿濫」；政府屢出紕漏，他都「看報紙才知道」；你說「台灣主權」，他說「中華民國主權」；被他不敢得罪的人抓到要害，他就「謝謝指教」。&#xA;在國民黨威權體制下，迎合上意，油滑不得罪人，說些空話應付困境，被當作「本事」，但居國家元首高位，必須嚴肅面對問題，對國會、對人民有坦誠的交代，國家元首沒有任何逃避責任的餘地。&#xA;把四兩撥千斤當本事在玩，對個人是墮落，對國家是災難。玩這套遊戲的人自鳴得意，自我感覺良好，就不會認真思考問題、不會反省、不會認錯負責，只知以逃避責任為能事。在國民黨掌控言論、新聞自由的一言堂時代，這也許還有效，在自由民主時代，卻徒曝其短。&#xA;結稻草人是不誠實，四兩撥千斤也是不誠實，馬英九只知玩這兩套欺騙、誤導手法，把台灣主權當兒戲，把台灣人民帶向災難，這是台灣人民憨直、被愚弄造成的大悲劇。台灣民主體制要成熟，最重要的是要以台灣國家利益為基礎，誠實討論公共政策問題，而不是繼續玩自欺欺人的稻草人把戲。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>年老輕狂</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-05-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-05-04/</guid>
      <description>馬以南大四當槍手，馬英九以「年少輕狂」，一語帶過，別人被起訴，她似乎情有可原。馬英九自己在波士頓當「反共愛國」憤青，化名幹譙沈昌煥、幹譙綠卡、幹譙美國大腿和台獨，或許也勉強可以用「年少輕狂」掩飾。&#xA;但是，年屆六十，而以「總統」之尊，與在野黨領袖作嚴肅的政策辯論，居然開口閉口「ㄟ」了四十幾次，「哎唷」了近十次，那已是「年老輕狂」，自己作踐，愚不可及。&#xA;以政策辯論而言，蔡英文對問題本質的了解，比馬英九更全面、更透徹，策略及立場也更穩重。馬英九獨佔ＥＣＦＡ的資訊，密不公開，如果他自認決策符合台灣最高利益，只要擺明事實，便立於不敗之地，但他卻心虛迴避。一個不講事理、欠缺信用的人，卻要人民盲目信任他，只會凸出他傲慢、不負責任，這是他的失敗。&#xA;有人把辯論視為二○一二年總統大選前哨戰，以此標準，得失要看候選人對國家重大問題的了解、思慮是否周密、態度與立場是否令人信賴，換句話說，要看候選人有沒有「總統相」。蔡英文表現熟悉問題、沈穩負責的「總統相」，而馬英九自己暴露的輕狂本性，反顯得「沒有體統」，不像個總統。&#xA;美國故總統雷根，出身演藝界，美國新聞界嫌他學養不足，諷刺他為Acting President，取其一語雙關，是「代」總統，也是「演」總統。但雷根任內可謂兩者皆是，政務手下代行，他只照劇本「演」總統，而且演得逼真。&#xA;馬英九明明已經幹了兩年總統，不但沒有演好總統角色，反而是偷閑「演」少年，學一些娘娘腔的青少年語言。如論流氣與輕薄，那沒話說，他大勝蔡英文。&#xA;想像一幕對白：一個年過半百的「老猴」，抓住年輕新歡：「ㄟ，拜託，相信我啦，不入虎穴，焉得虎子！」新歡回眸一笑：「哎唷，誰相信你這個老不修耶！」年老輕狂，當作如是觀。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>校長當辣妹</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-04-27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-04-27/</guid>
      <description>被馬政府拉去立法院當辣妹的大專院校校長，如非別有用心，而真寄望開放中國學生「留台」可以救他們的財務危機，和提高他們的水準，那真是標準蛋頭，異想天開，可能有知識，卻無常識。&#xA;這些理應受人尊敬的教育界龍頭，自甘淪為政治工具，搬出「拔尖論」、「生存論」、「民主論」來包裝私心，卻不敢面對中國人所得低、崇洋媚外和政治掛帥的現實。&#xA;可能來台灣留學的中國學生有兩類：中國政府派的官費生，和自己選擇、學費自籌的自費生。官費生「忠黨」或有餘，學業不會是拔尖。這些「職業學生」要幹什麼勾當，國民黨當道最清楚，而蔣經國之孫蔣友柏批評國民黨留學生，並沒有把民主觀念帶回台灣，就是最佳註腳。&#xA;中國人崇洋媚外，權貴家庭子弟，不論是頂尖或中庸之材，出國盡是選擇歐美大學，自費生只要有獎學金，也以留學歐美為風尚，洋學堂與「高級」同義，使用華語的台灣院校，「誰理你啊！」&#xA;學歷文憑事關「終身」，職場競爭，「二十看學歷，三十看能力」，名校文憑是「庶民」出頭的敲門磚。中國學生拿北大、清華、交大和歐美名校文憑，身價百倍，拿一張有「中華民國紀年」的台灣文憑，恐怕還有「反動」之嫌。&#xA;賣身當辣妹的教育家不正視事實，食古而未化，夢想「得天下英才而教之，不亦悅乎」，問題卻是本末倒置。「名師出高徒」，只有學校頂尖，才會各路英才爭相投靠，如果只是開學店，「誤人子弟」，能招到學生已是萬幸。&#xA;論開學店，兩相比價，中國又佔便宜。承認中國學歷，使中國學店可以用招牌和廉價兩個賣點吸引台灣學生，那只會加速台灣部分院校關門，和產生更多中國學店依「中華人民共和國學位條例」，替台灣代工製造「擁護中國共產黨的領導、擁護社會主義制度」的「學士、碩士、博士」。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>確實不配當總統</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-04-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Apr 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-04-20/</guid>
      <description>「 中華民國在中國」生於一九一二年，卒於一九四九年，享年三十七，加以內憂外患，斬頭去尾截中間，實在沒什麼光彩可言，馬英九把生卒兩個年份列入「精彩一百」，實在狼狽不堪。&#xA;馬英九難改欺瞞與愚民的惡性，對這兩個年份的簡單陳述，居然內外有別，唬台灣人民，不敢唬哈佛師生，他用洋話便吐出真言，用中文則含糊油嘴，言不及義。&#xA;總統府的馬英九與哈佛大學師生視訊會議中英文講稿，中文稿陳述一九一二年為「建國」，一九四九年則輕描淡寫稱「世局變化」。這是對「庶民」的愚弄，語意不清，存心誤導。&#xA;英文稿以「建立亞洲第一個共和國」，取代「建國」，那是英文史書的一般用法，當年革命只是在「中國」建立新的共和體制，美國外交文件、費正清的「中國史」、華裔歷史學者許中約的經典之作「現代中國的興起」，都如此陳述。&#xA;以「世局變化」描述一九四九年更是不知所云，那年「世局」並沒有什麼大變化，倒是中共革命成功，推翻「中華民國」政府。馬英九的英文稿不敢唬弄，只能避重就輕說：「演變到一九四九年，中華民國政府遷到台灣。」&#xA;前言不對後語，洋文不對漢文，兩相比較，馬英九不誠實、玩弄文字遊戲和模糊概念的居心昭然若揭。清帝承認失敗，宣告「退位」，由新的共和政府繼承及接受一切國際條約義務，「中華民國」並不是新建立的國家，馬英九不能說「中華民國」遷到台灣，只好說「政府」遷到台灣。&#xA;兩個歷史年份，史實清楚，無可狡辯，馬英九不敢對洋人打馬虎，卻對內愚弄，就如他一意孤行要與終結「中華民國政府」的中共政權簽ＥＣＦＡ，內容操之在中國，他卻還要蒙蔽國會與人民；如此誠信蕩然、蔑視和敵視人民的人，確實不配當總統。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>從革新保台到鎖入中國</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-04-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Apr 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-04-13/</guid>
      <description>一九七二年尼克森訪問中國之前，白宮國家安全顧問季辛吉論述他的「勢力均衡」謀略，在未來十五年，美國必須「聯中抗俄」，但二十年後的美國總統，可能要改弦易轍，「聯俄抗中」。&#xA;美、中、俄三角關係再調整，比季辛吉的預測晚了近二十年，但經歐巴馬政府重新正視美、俄關係，並簽訂二十年來首次核子武器裁軍條約，美國已扭轉被動頹勢，拉近俄國以約制中國。&#xA;過去幾年，美國疏於耕耘與俄國關係，反以經貿為重，向中國過度傾斜，而中國自命崛起，大舉建軍，無視國際規則，以不公平、不誠實的手段搶奪資源及市場，造成各國的疑慮。歐巴馬修補與俄國關係，便呈現「聯俄抗中」的新局面。&#xA;中國不公平競爭、外資營運條件惡化，使美商親中熱情大減；它傲慢自大的民族主義，更引發各國戒心。過去一年美、俄關係的調整，凸出中國對重大問題立場的孤立，使它不得不在伊朗、北韓核子問題和人民幣幣值問題上，逐漸採合作態度，胡錦濤也不敢自外於華府核子安全高峰會。&#xA;美、中、俄三角關係第一次調整，蔣介石國民黨政權的「中國法統」神話破滅，台灣利益被出賣，但蔣氏父子的反應並非狂奔中國，而是務實的依賴美國，並著手「革新保台」。&#xA;這次三角關係的調整，美國「聯俄」制中，而台灣已民主化，政治上遠離中國，台灣處於安穩地位，馬英九政權卻把台灣最珍貴的資產——民主置之不顧，盲目尋求接受併吞的所謂「終極統一」。&#xA;蔣氏父子拒被美國出賣，以「革新保台」應變，即使「革新」不足，但「保台」卻是全民共識。這次美國不出賣台灣，馬英九卻自己要出賣，公然與「保台」的基本共識為敵，屈從中國的條件，把台灣鎖入中國。崇蔣哭蔣，只是馬戲一場。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>沒有關係，也沒有關係！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-03-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-03-30/</guid>
      <description>台灣與中國「是」什麼關係？雙方要建立什麼政治關係？這是美國所謂的「台海」分歧焦點，也是台灣與中國爭執的核心，即使在台灣內部也沒有共識。&#xA;對這樣一個極度複雜和敏感的問題，「國內」立場分歧，要與中國協商談判，理應先尋求內部共識，但馬英九卻本末倒置，一意孤行接受中國所主張一個中國原則的「九二共識」。在政治上他對台灣人民犯了不可饒恕之罪。&#xA;馬英九不敢堅持台灣主權國家地位，反而接受「一中原則」，執意要在中國的一中框架下簽ＥＣＦＡ，不讓國會監督，不讓人民公投，這與李登輝、陳水扁兩個本土政權拒絕中國的政治前提，在形式上及實質上都堅持對等，真有天壤之別。&#xA;依馬英九獨斷的立場，台灣「是」中國的一部分，台灣與中國要建立的是「統一」的關係，台灣人民和其後代子孫與中國關係的唯一選擇是被中國併吞。&#xA;馬英九蠻幹，似乎認為台灣人民在二○一二年之前拿他沒辦法，但台灣人民應表態自救：以選票教訓國民黨、堅持ＥＣＦＡ公投，和民間動員，凝聚把第一次總統民選作為台灣主權獨立新國家紀念日的「九六共識」。&#xA;一九九六年總統民選，台灣人民引為自豪，這是二千三百萬人民共同的自由選擇和記憶，前副總統呂秀蓮選擇這件歷史性大事與時間點，凝聚獨立主權國家的共識，在法理、政治及人民情感上的基礎最堅強。&#xA;中國宣示ＥＣＦＡ等協議都以一個中國原則為框架，而馬政府不敢堅持台灣主權國家地位，民間能夠團結聲明，經過總統民選，台灣已經成為主權獨立新國家，至少可以抵銷馬政府對台灣主權造成的損害，和減少國際間的誤解。&#xA;馬政府人事腐敗，「有關係，就沒有關係」，但台灣與中國關係事關國家存亡，六十年時間證明，台灣寧可與中國沒有政治關係，「也沒有關係」。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論／「改革」：馬英九整肅地方派系的幌子</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-03-28/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-03-28/</guid>
      <description>任何組織要永續生存，都必須不斷改革，以適應時代潮流。「改革」是一個響亮、能迷惑人的字眼。馬英九回鍋兼國民黨主席，宣稱不是為擴權，只是「承擔責任」：他要進行「改革」。&#xA;但他已經當過一次黨主席，並未見改革，而這次回鍋，找一個與地方派系瓜葛最少的人當秘書長，改革口號到處喊，卻連一個明確、新鮮的改革目標都提不出來，具體的說法只不過是民主法治社會應具的常態。&#xA;馬英九和金溥聰到處宣傳的「黨務」改革，要點不外四項：第一，「端正選風」；第二，「儘快處理好黨產」，並對社會做公開的「說明」；第三，堅持提名優秀、正派、清廉、勤政、愛民的候選人；第四，基層黨組織再造，要刷新形象，以贏取民眾的認同與支持。&#xA;端正選風已是幾十年老話題，而選風之所以不正，種因在國民黨把選舉當買賣經營，有黨產可以讓黨提名的候選人揮霍賄選，或提名地方大財主參選，而檢調又不能公正、認真的查辦舞弊。國民黨要端正選風易如反掌，犯不上敲鑼打鼓，貽人笑柄。&#xA;黨提名候選人及黨工要正派、形象良好，那是選舉政治的基本常識與要求，全世界沒有一個民主政黨會推出惡名昭彰的爛蘋果參選或擔任黨工，美國公辦初選制度，爛蘋果是禁不起選民檢驗，國民黨「百年老店」，現在還要喊這種「改革」，可見它的腐化有多深。&#xA;這些所謂改革的目的，顯然是要整肅腐化又尾大不掉的地方派系。國民黨為維持黨國體制，在地方上網羅角頭、黑金、流氓各路人物，不擇手段要勝選，而地方派系人物或當樁腳抬轎，或出馬競選以謀取個人利益，雙方各取所需、相互依賴，它的腐敗是結構性的，盤根錯節，越基層越腐化。&#xA;如果國民黨勇於剷除黑金角頭人物，那對台灣民主政治是好事，但如果只是以改革之名，行整肅異己之實，對國民黨只是更大麻煩。最近幾次選舉的提名紛擾不斷，敗選連連，「地方」與「中央」矛盾凸顯，馬英九的「改革」頻見妥協。&#xA;國民黨以「黨庫通國庫」累積的不義黨產，正是台灣政黨競爭不公平的最大惡源，它喊「處理」黨產已經喊了多少年，實際上只在變賣黨產，並不是把黨產交給政府或捐付公益。現在喊的「改革」也不過是承諾要「儘快處理」及對公眾有個「說明」，這和各方所認為公正、合理的作法相去太遠。&#xA;馬英九「改革」的內容不是牛肉，而是牛骨。他暴露以個人政治利益出發的小格局，和個人欠缺推動改革所需要的信用。對他的口號，黨內並沒有熱情，反而是人心惶惶，怨聲載道，而幾次選舉的結果顯示選民已看破他改革的空話。&#xA;與國民黨在台灣的幾次重大改革相較，馬英九的空話更不堪聞問。蔣經國在七十年代面對「中國流亡政府」地位之消失，進行「革新保台」，生根台灣，至八十年代被迫解除戒嚴、黨禁與報禁，進行民主化，和李登輝接棒後的「寧靜革命」，加速民主化、本土化，都是在台灣建構民主、公平和正義的歷史性改革。&#xA;當年馬英九這些非主流人物，把李登輝的本土化污名為「黑金」的本源，但國民黨有黑金絕非從李登輝開始，現在馬英九還需要「改革」事涉「形象」的地方派系與黑金問題，足見連戰、吳伯雄和他自己出任黨主席，都沒有改革，或改革無效。&#xA;馬英九的所謂改革，比較像蔣介石父子敗逃來台後，對國民黨的「改造」，那是剷除陳果夫兄弟及政學系勢力，完成蔣介石專權的黨內大清洗。他打出形象清新之類的條件，目的在藉主觀意向控制黨機器，這對習慣於地方經營與地方派系分贓的政客是極大衝擊。&#xA;改革的目的都是在爭取勝利，而非藉改革易取失敗。但改革並不保證走向勝利。美國前總統柯林頓的政治總操盤手莫理斯（Dick Morris）寫過一本分析選戰成敗的書「權力競逐」（Power Plays），舉出以領導政黨改革尋求勝利的三個例子，其中兩個成功、一個失敗。&#xA;英國前首相布萊爾（Tony Blair）的工黨，受制於勢力強大的工會，所要求的政策不得民心，選舉一再失利，他認為取勝之道只有拒絕被工會領袖綁架，把社會福利政策向中間溫和修正，消除選民疑慮，而工會也自知實力式微，別無選擇，布萊爾把改革的工黨帶向勝利。&#xA;日本前首相小泉領導的自民黨形勢走疲，他痛下決心改革自民黨在各地的既得利益，包括郵政管理的改革，也使自民黨穩住陣腳。&#xA;失敗的例子是一九七二年美國民主黨總統候選人、自由派大將麥高文（George McGovern），他的共和黨對手尼克森把保守立場往中間修正，他自己卻向極左靠攏，高舉自由派大旗，遷就基本教義派，結果慘敗。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「兄弟」與「大小」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-03-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-03-23/</guid>
      <description>溫家寶展開溫情攻勢，對台灣稱兄道弟；馬英九小媳婦心態，喜歡論「大小」；這兩種思維都缺乏現代國家觀念，語意模糊與誤導。&#xA;「兄弟論」並非溫家寶首創，一九八二年，「廖匪承志」便以昔日舊情，對蔣經國招降，感嘆「度盡劫波兄弟在」，這是老太子黨私情。&#xA;前ＦＡＰＡ會長王桂榮，曾向前中國國家主席楊尚昆坦言，台灣與中國就像已各自成家立業的「兄弟」，偶爾相聚，備感親切，勉強要住在一個屋簷下，姑嫂妯娌反難相處。這是一邊一國，「兄弟之邦」。&#xA;溫家寶提「兄弟論」則是天大諷刺，他曾陪趙紫陽去天安門廣場勸慰示威學生，但這些中國「革命之子」隨即遭解放軍坦克屠殺，趙紫陽下台，他不但存活，還爬上總理寶座。&#xA;不但如此，他的「兄弟」並未指「之邦」，當年國民黨政府喜歡稱「中韓是兄弟之邦」，韓國學界還要質問到底誰是兄、誰是弟？&#xA;老國民黨也曾有「兄弟論」，並以中華民「國」出生早於中華人民共和「國」，自認是「兄」，北京那個店是「弟」，把「國家」與「政府」混為一談，不知「兄」之地位已被「弟」取代。&#xA;馬英九好掉書袋，動輒談古訓，什麼「以大事小」，「以小事大」。論大小，台灣是中國的小弟，但這也有漏字和食古不化的問題。千年前老學究談「大小」哲理時，還沒有現代國家，沒有國際法，更沒有聯合國憲章，「大小」關係看「大王、小王」個人心胸與手段。&#xA;論雙方「大小」，應該指「大國」、「小國」，而依國際法主權國家的原則，國無大小，最重要的在對等與主權，內政不受他國干涉。談「大小」相處之道，而不言「國」，不談現代國家觀念，那種「大小」更像在談黑社會的規矩。&#xA;「名不正，言不順」，談「兄弟」而非「邦」，論「大小」而非「國」，一字之「漏」，謬以千里！（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>指鹿為馬．步步陷阱</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-03-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-03-16/</guid>
      <description>蔣介石敗亡台灣，教台灣人跟他反共，他的理論大師描述「共產黨」的基本教義：「我的是我的；你的也是我的」，它要「共」的是「你的產」。&#xA;中國和它的同路人會說這是對中共污名化、妖魔化，但用它印證「一個中國」的陳述，卻極貼切。在中國「兩會」期間，溫家寶和李肇星重彈「大陸和台灣同屬一個中國」、「台灣是中國一部分」舊調，這不就是「你的就是我的」之樣板？&#xA;李肇星抱怨事情這樣「簡單」，怎麼會難記？當然，他裝瘋賣傻，存心指鹿為馬，把「不是」硬說成「是」，當然難記。如果他實事求是，陳述一邊一國的事實，國際間就不會不解。&#xA;中國高幹雖舊調重彈，卻不能以例行公事視之，他們聲言中國「歷來」以「一個中國」原則對待台灣的有關問題，是在替ＥＣＦＡ預留陷阱。ＥＣＦＡ不會出現白紙黑字的「一個中國」原則或「統一」，但北京有話在先，這是協議理解的一部分。&#xA;行政院長吳敦義想蒙混，發誓如果協議出現「統一」字眼，他辭職，陸委會輕描淡寫稱過去所簽協議與政治無關，ＥＣＦＡ也屬經濟問題，絕不涉政治， 如此回應並未否定對方所設「一個中國原則，台灣是中國一部分」的圈套。&#xA;這個事涉台灣國家存亡與主權歸屬的問題，台灣並沒有共識，馬英九與台灣主流民意沒有交集，但他卻與存心併吞台灣的中國有共識，難怪他一路被選民看衰。&#xA;一旦台灣被綁入「一個中國」原則，中國必然得寸進尺，對台灣主權地位進行「早期收穫」。它可能操控經濟「讓利」，撤除若干無用的飛彈，營造台海形勢「緩和」，催逼「和談」，及更振振有詞要求美國終止對台軍售。&#xA;如果馬英九堅持台灣民主與主權，他應把ＥＣＦＡ交付公投，要求中國承認一邊一國現狀，宣佈放棄武力威脅，不要避重就輕，光糊弄撤飛彈這種假議題。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者） </description>
    </item>
    <item>
      <title>台北市長．台北市民</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-03-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-03-09/</guid>
      <description>媒體一提台北市選民結構，慣用「藍大於綠」，但在我當台北市「資淺市民」時並無藍綠，只有「國民黨」與「無黨籍」，而且「無黨籍」的市長高玉樹銳不可當，國民黨只得出奧步，把台北市升格，市長不再民選，以調虎離山之計，讓高玉樹入閣。&#xA;改制後歷任官派市長都是國民黨籍，都「保留」給台灣人，直到恢復民選，國民黨以黃大洲迎戰陳水扁，但反李登輝的外省人不服，由趙少康代表新黨參選，陳水扁漁翁得利。&#xA;陳水扁任內，施政滿意度近八十％，競選連任卻不可思議地敗在馬英九之手，當年開風氣之先，抗議國民黨專政的台北市，從此定型為「藍大於綠」、「中國化」，老台灣人與市長無緣。&#xA;馬英九兩任將滿，接捧人選廣受揣測之際，一位與國民黨及吳敦義關係都密切的舊識，大膽斷言國民黨「一定」提名吳敦義。但他實在不懂國民黨，我說國民黨不會提名吳敦義，也不會提名台灣人。&#xA;道理很簡單：因為選民結構，包括台北市「外省人」人口及公教人員的比率高，使國民黨佔先天優勢，「外省人」把台北市長視為禁臠，國民黨如果提名吳敦義或其他老台灣人，「外省人」一定會有人介入參選，結果造成民進黨得利，國民黨沒有人敢負這個責任。&#xA;台北市資源多，選民教育、所得、自主性及對政府的要求都比較高，早就能跳出政黨禁錮，「選賢與能」以提升市政建設，這是高玉樹能以「無黨籍」打敗國民黨候選人的原因。&#xA;但從「藍大於綠」以來，台北市民忘了自己的權益與自主性，只知維護政黨與族群利益，結果市政建設一團爛污，台北市只剩下偏執、浪費與特權，而沒有足以傲人的榮耀。&#xA;把做得好的人「換」掉，或讓做不好的人繼續做，那是黨派與族群的偏見，兩者皆不可取，這不應該是台北市民的水準。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>用錯一批台灣人！</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-03-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-03-02/</guid>
      <description>在蔣經國「革新保台」時代關心時政，與國民黨關係密切的阮大仁，在「傳記文學」撰文披露，美麗島事件發生時，蔣經國身邊的台灣籍「大老」都悶不吭聲，唯一發言的「半山」謝東閔，居然獻言「通通槍斃」。&#xA;他引述「中國時報」董事長余紀忠的評論：「我們不是不用台灣人，是用錯了一批人。」國民黨流亡政府高高在上，要用些台灣人裝點門面，但老蔣用的是「半山」，小蔣用的是小半山。這些都是唯唯諾諾之輩，不能或不敢反映台灣人的想法，當然是「用錯人」。&#xA;這個場景是否似曾相識？馬英九黨政一把抓，用了一批台灣人，但這些台籍大老也好，小老也好，呈現的是立法委員未老先衰，唯命是從的老賊化；政務官唯唯諾諾的馬屁化。&#xA;馬英九有國民黨黨棍嗜好惡鬥的性格，以司法為工具，對前朝官員要趕盡殺絕，他欽點的台灣人隨之喊打喊殺，何嘗有人主張公平與公正？&#xA;他師心自用，要護樁，國民黨立委奉命強行通過「地制法」；他要簽經濟合作協議，把台灣綁死在中國，台灣人政務官便狂喊協議不簽，台灣經濟一夕滅頂，國民黨立法委員更自棄審議監督之責，沒有人嗆聲這些政策不得人心。&#xA;蔣經國用錯了一批台灣人，但他堅決反共，「國本」還不致動搖；馬英九沒有台灣心，只知死抱自毀國格的投降政策，用一批台灣人當他的啦啦隊以加速賣台，如此執政，選民當然不能忍受。&#xA;兩蔣戒嚴統治，台灣人從政，不加入國民黨，就要準備當政治犯，但民主化之後，理念不同可以有多元選擇。馬英九的國民黨既不認同台灣，台灣政客何苦違背良心，隨背叛台灣的政黨浮沉？&#xA;一年多來國民黨連選連敗，馬英九民調跌落到不堪，這是他政策錯誤、騙局被揭穿，又「用錯了一批人」的結果，選民應懲罰國民黨，那是民主政治的自然規律。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>馬英九的遮羞布</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-02-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-02-23/</guid>
      <description>馬英九執政，動輒拿憲法當遮羞布，但這塊本來與台灣無關的遮羞布，千瘡百孔，遮住這塊，露出那塊，而且怎麼都遮不住要害：主權國家地位問題。&#xA;總統府新聞稿會出現以「兩國」指「兩岸」，足見這是普遍認知，但搬出「憲法架構」作更正，自稱中華民國是主權獨立國家，而不承認「大陸當局」為主權國家，這就自暴其短，欲蓋彌彰，比蔣介石虛構的一個中國更荒誕可笑。&#xA;國際政治上，只有流亡政府，並沒有流亡國家。第二次世界大戰期間，若干歐洲國家被納粹德國佔領，被迫在倫敦設立流亡政府，但那並不是把國家搬到英國。&#xA;蔣介石被中國人民推翻，流亡遷佔台灣，牽強附會為中國流亡政府，在一九七一年之前獲國際反共集團承認為代表中國的合法政府，還可自我安慰。&#xA;但台灣民主化之後，民選的政府已不能說是中國的流亡政府，也沒有人會承認它是代表中國的政府，馬政府不用「兩國」的事實陳述，豈非「中國」這個國家已被搬到台灣？&#xA;牽拖李登輝與陳水扁，只凸顯外來政權的霸道。兩區定位的修憲與立法，是李登輝上台之初被國民黨保守勢力與萬年國代綁架制定，當年的死硬保守派還有主張憲法不能修改，要完整「帶回大陸」的謬論，李登輝還能奈他們何？&#xA;雖然李、扁未能改變這些不合實際、不合憲政理論的荒謬法律，但他們都宣示過兩國論、或制憲正名，承認中華人民共和國是國家，這是事實陳述，也是台灣絕大多數人的主張，不是畸形憲法所能抹殺。&#xA;「中華民國憲法」由台灣人民多次修改，只能適用在台灣；中華人民共和國自己有一部憲法，只適用於中國；一邊一國，是明確的事實。馬政府硬拗，居心惡毒：它要把國際條約上並未定歸屬的台灣，併為中國的一部分，使中華人民共和國在法理上可以繼承對台灣的主權。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>中國抓什麼狂？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-02-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-02-09/</guid>
      <description>美國媒體解釋中國抓狂，抗議美國對台灣軍售，都會帶上一句話：中國把台灣視為它領土的一部分，或中國把台灣視為要脫離中國的一個省。因為中國立場如此，美國對台軍售便爭執不斷。&#xA;歐巴馬政府宣佈出售反飛彈、掃雷艇及戰鬥直升機給台灣，中國依例作態抗議，中止與美國的若干軍事交流。它這次反應的特色不在強烈程度，而在它要直接抵制涉及這些軍備生產的美國公司。&#xA;軍售是政府間的行為，中國抗議的理由也是台灣屬於中國的一部分，但它卻只要求美國不能賣，並稱要抵制生產相關軍備的民間公司，而不是「下令」台灣不能購買，這反而矛盾和可笑地突出台灣並非中國的一部分。&#xA;對國防問題，馬英九軟弱無能，為一己之私，前後矛盾。民進黨執政時期，布希批准大量軍售，中國抗議無功，但馬英九和國民黨立委不顧台灣安全，反配合中國政策，杯葛預算以制止軍購。&#xA;現在國民黨執政，中國知道無法要求馬英九拒絕軍購，因為他已是「總統」，如聽任中國擺佈停止軍購，放棄國防，不但國民黨內部會有問題，軍方也會出問題，選民更不能忍受這種總統。&#xA;馬英九短視，在野時只知權位與惡鬥，抗拒軍購，現在對歐巴馬政府批准的次級軍售卻表示滿意，認為有助台灣改善與大陸關係的信心。這只是鬼話，中國一直對美國恐嚇，只是殺價手法，至少它達到制止F-16C/D及潛艇出售的目的。&#xA;歐巴馬政府的決定，象徵美國不屈從中國的恐嚇，謹守台灣關係法承諾的義務，但它出售的項目只限於台灣近海及境內防衛，使台灣的自衛戰略選擇更加緊縮。&#xA;台灣應優先購買的軍備，馬政府沒買到，只買來美國早已答應、被國民黨杯葛的次要產品，這是馬政府的失敗，馬英九和國民黨立委失職在先，把國家安全當兒戲，實在對不起台灣人民。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>好像左手握右手</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-02-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-02-02/</guid>
      <description>花蓮馬迷哀怨對馬英九「沒有感覺了」，這話證實一個公開的秘密：二○○八年的大選，有很多選民，特別是女性，是「跟著感覺走」，選的是「臉蛋」。&#xA;民主政治人手一票，要跟著感覺走，或跟著理性走，那是個人選擇的自由。跟著感覺走，最隨興，不必花腦筋，即使已成熟的美國民主，仍有人在選個人魅力。但在電視和廣告時代，候選人被當商品包裝行銷，憑感覺便有高風險。&#xA;民主越成熟，以理性選擇的比率越高。美國兩黨政治有一條鐵律：申請失業救濟的人排長龍，執政黨就要倒楣。選民以荷包盈虛決定態度，勇於懲罰無能的執政黨。&#xA;台灣被黨國體制壓制逾半世紀，政客、商人、軍公教官僚，要升官發財，唯一選擇是加入國民黨，它不但有國庫通黨庫，用不完的錢，也有各色各樣的人，選舉買票成風，派系分贓成習，選民被腐化，正義感消失，任它再腐敗、無能也是一黨獨大。&#xA;但看最近兩次選舉，台灣選民正義感已在恢復，理性選擇浮現，馬政府完全執政卻完全無能、完全白賊、完全背信、人民失業、貧富差距嚴重的不公不義，讓選民看不下去，要以主人身分，用選票嚴懲執政的國民黨。&#xA;只有選民睜開眼睛，做理性與正義的選擇，教訓無能的政府，民主政治才能進入良性競爭，展現民主體制的優勢。&#xA;馬迷對馬英九，如果因為打開包裝，看破手腳，而失去「感覺」，那倒很正常，十幾年前流行的順口溜，就有一句諷刺老夫老妻的「感覺」：握著老婆的手，好像左手握右手，一點感覺都沒有！&#xA;但「冷感」之後，如因老漢重新包裝，登門噓寒問暖，「感覺又回來了」，那未免太自我中心，自作多情。馬迷應該操心的是，他們的偶像既無能，又孤傲成性，引起更多選民憤怒，對他「一點信任都沒有！」&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>星期專論／馬政府背棄國家整體利益</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-01-31/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-01-31/</guid>
      <description>一九九六年，李登輝總統的「戒急用忍」政策當道，時任立法委員的蕭萬長取道華府赴芝加哥觀察美國民主黨全國代表大會，我曾問他，如果企業界壓力太大，政府怎麼辦？他回答：企業界有企業界的利益，但政府要考慮到國家整體利益。&#xA;現在蕭萬長在全盤依賴中國，與中國簽各種「開放」協議，不受立法院監督的政府當副總統，也許他已經忘了這句話，或者他也是牆頭草，用「時代不同」、「中國已經改變」之類的飾詞，向中國一面倒。&#xA;不錯，經過十四年，情勢有重大變化。依靠外來資金、技術與外國市場，中國經濟取得相當發展，它自稱、也被稱為 「崛起」，在國際社會姿態擺高，要別樹一幟，扮演「強國」角色。&#xA;相反的，台灣在中國不對稱條件的競爭下，產業出走、技術流失、失業攀升、經濟地位下滑，本土政權節制開放，設法提升競爭能力，也只勉強穩住局面，現在馬政府自甘淪為中國的一個「地區」，對中國全面「開放」，後果更難設想。&#xA;馬政府自稱它的政策是「和中」，但除了兩蔣對中國（或中共）採取敵對政策外，李、扁兩個本土政權都走「和解」政策，唯一差別在本土政權強調「和中」必須處於對等地位，不能依中國的條件謀和。&#xA;依中國條件進行的和解，只是投降的代名詞。馬政府宣稱台商在中國投資龐大，已逐漸影響中國員工的態度，更密切的交流將使中國政府及人民更了解台灣的想法，有助雙方關係的穩定與和平。&#xA;這種論調想像多於事實，也如同美國親中學者及企業界當初要求對中國貿易與投資解禁的舊調，認為經貿交流有助於資訊與理念的溝通，促成中國的和平演變。他們更以台灣為例，認為經濟發展會帶動政治自由化。&#xA;但台灣政治自由化有它的特殊條件：台灣的後殖民地地位，外來政權不具正當性與合法性，卻以少數統治多數，和美國的強大影響力。中國情形不同，而且，它善於以不對稱、不公平的手段對付台灣與西方國家。馬政府對如此不對稱、不公平競爭竟不知堅持立場，這就是它失去人民信賴的主要原因之一。&#xA;台灣與中國是在不同制度與不同遊戲規則下交流、競爭：中國開放經濟，卻沒有開放政治體制。它的經濟並非自由市場機制；它的政治仍是共產黨集權與專制；它自己的國民只要求政府遵行憲法規定的人權保障，卻會有牢獄之災。&#xA;中共要維持一黨專政，必須靠控制資訊、言論、宗教與結社。它的教育與媒體灌輸一言堂理論與政策，不容多元立論與思考。最近谷歌（Google）引起的爭議，就是中國檢控、竊取資訊與科技，進行不開放、不對稱競爭的新例，而美國國務卿希拉蕊要求網路自由不容侵犯，指控包括中國在內的國家拉下「資訊簾幕」，就是挑戰中國不守遊戲規則的作為。&#xA;如此交流，台商在中國投資逾一千億美元，創造幾百萬工作機會，卻不能影響中國政策，只知對民主的台灣施壓；台灣人可以替中國到處搞宣傳統戰，在中國卻不能有違逆中國的言論；中國媒體與網路受控制，中國人民聽不到台灣多元的聲音，但中國的媒體或它的代理人在台灣卻可以自由地「為匪張目」。雙方資訊流通明顯失衡。&#xA;雙方交流的變與不變也不對稱：中國吸納台灣資金、技術，與台灣交流，以國內航線進行大三通，以一個中國兩個地區談ＥＣＦＡ，都只是策略的改變，它併吞台灣之目標及在國際間獲承認為唯一中國，和主張台灣是它的一部分的立場未變。&#xA;李、扁兩個本土政權自知無力改變中國，只求台灣自保，在不失主權的原則下緩和與中國關係，並努力爭取國際承認，以保障台灣主權國家地位。相反的，馬政府改變立場，接受一個中國原則，自己否定國家地位，把被併吞當台灣的目標，在國際間造成台灣是中國一部分的印象，這還侈談什麼影響中國？&#xA;台灣與中國緊鄰，雙方的土地與人口相差懸殊，中國人口有十三億卻仿照台灣以加工出口的模式發展經濟，它無窮的勞動力、低廉的工資與土地，輕易便吸引台灣的產業、資金、技術，也接收台灣原有的國際市場，使台灣就業機會頓減。&#xA;私人企業界只顧賺錢，就業問題是政府的責任，但馬政府卻不知思考改善投資環境，獎勵在台灣投資生產、創造就業機會，反只知方便大企業出走，致台灣失業人口增加、薪資降低、貧富差距加大，再開放中國人員及產品，問題只會更嚴重，這是置國家整體利益於不顧。&#xA;這樣不公平與不對稱的交流及競爭，不言而喻，有利中國。台灣不但在經濟上受衝擊，在政治上還要被中國以白紙黑字強行內政化，使台灣歸中國變為既成事實。馬政府不知慎重，反幻想自我矮化的交流，可以擴大台灣國際空間，與中國簽經濟合作協議可以打開台灣與各國簽自由貿易協定之門，也可以吸引外資到台灣。&#xA;但這很明顯是自打嘴巴的飾詞：如果台商都要西進中國，外資為什麼要到台灣投資？因為主權問題，中國反對外國與台灣簽自由貿易協定，台灣以一國兩區與中國簽協議，其他國家就會願意不顧中國反對，與台灣簽具有主權國家意涵的自由貿易協定？台灣不堅持主權國家地位，反接受中國的內政化，難道不會使中國要求美國停止對台灣軍售、各國不要干涉「中國內政」的理由更充足？&#xA;馬政府本末倒置，把國家安全利益建立在幻想基礎上，這種政府當然得不到人民的信賴。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>國民黨當家更鬧事</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-01-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-01-26/</guid>
      <description>在野時，國民黨帶頭鬧事，但叫當家的民進黨不能鬧事；現在當家了，國民黨不但在立法院「霸佔主席台」鬧事，馬英九還緊握拳頭，咬牙切齒稱為「範例」，宣示要「複製」。&#xA;如此反應，令人不能不懷疑他謊報哈佛大學學歷！說這種話，更像是北京「中央黨校」的「低」材生，或不學無術的黑幫頭目，滿腦子獨裁心態，對台灣民主體制的建構冷漠無知。&#xA;任何心存善良的人，對立法院出現暴力事件，正常的疑問應該是「怎麼會這樣？」和「應該如何避免？」馬英九竟然不是思考如何使表決制度上軌道，而是要「複製」馬戲團的拉扯鬧劇，難怪不斷有人後悔選錯了人。&#xA;就在馬英九發飆的同時，美國麻州補選國會參議員，共和黨籍的布朗大勝，拿下甘迺迪連莊近半個世紀的參院席位，也使民主黨頓失在參院制止冗長發言拖死法案（費力把事拖filibuster）所需的六十席優勢。&#xA;如果照馬英九的心態，民主黨應在布朗就職之前，趕緊通過歐巴馬的全民健康保險法，但參院民主黨的反應並非如此，他們主動要求此案要等布朗就職後再議。&#xA;國會議事以多數決，或絕對多數決，但要有尊重少數的共同遊戲規則。「費力把事拖」是尊重少數的發言權與制衡，多數黨要終止辯論，在參院一百席中必須有六十票的同意，藉此高難度鼓勵折衷妥協，也讓少數黨有充分機會爭辯，輸得心服。&#xA;立法院已有協商機制，地制法修正案也有朝野協商共識，但國民黨新貴為選舉綁樁和製作舉選文宣，竟食言毀約，帶頭鬧事，開「臨時會」霸佔主席台，強行表決，蓄意挑起民進黨抗議，以作為抹黑廣告的腳本。&#xA;國民黨「當家鬧事」，卻作賊喊捉賊，指控民進黨「暴力」，這樣好康，馬英九頓感亢奮，卻不去想人家國會為什麼不會打架，難道他的美國經驗只限於那張謎樣的綠卡？&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>跑腿與「跑腿的跑腿」</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-01-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-01-19/</guid>
      <description>土石流沖走劉兆玄，換來吳敦義；自己無能，聲望低落，馬英九趕走吳伯雄，自己黨政一把抓，並把詹春柏踢「上」層樓，由金溥聰接棒「操刀」；一連串黨政搬風，「金馬」學中國，走以黨領政的舊路。&#xA;馬劉體制下，馬英九還尊重劉兆玄，對王金平也「相敬如冰」。至於黨務系統，吳伯雄立下一黨獨霸立法院和國民黨贏回政權之功，以選舉成敗論英雄，馬英九望塵莫及，敬而遠之。&#xA;如此「二加二」體制卻貌合神離，無視人間疾苦，不知輕重緩急。但分贓得宜，政治勢力均衡：老國民黨的新權貴抓府院，老台灣人抓立法院與黨務。&#xA;馬劉體制下，馬有事找總統府秘書長詹春柏跑腿溝通，這和李登輝以蔣彥士當跑腿一樣，還符合憲政體制。但金馬體制下，馬的新「跑腿」是黨秘書長金溥聰，廖了以成「了了矣」。&#xA;「金馬」一體，行政院和立法院降為黨國的行政局、立法局。馬英九不顧憲政體制，隨興指示立法院召開臨時會，王金平都被蒙在鼓裡；金溥聰密室一會，就推翻地制法朝野共識； 一「反映民意」，走路吸菸要罰款的行政院政策便暴斃。&#xA;金溥聰以民間團體人士竟破格當馬「跑腿」，貫徹馬意志，拉「馬皮」當大旗，公然指點江山，吳敦義和王金平「院長」反淪落為馬英九「跑腿的跑腿」。如此違憲亂倫，包辦黨國、行政、立法，還犯了整碗捧去，權力失衡之大忌。&#xA;吳敦義官位拜馬英九之賜，當跑腿的跑腿，可能樂此不疲，但把王金平當二級跑腿，令立法院老賊化，聽命幹違背民意的事，即使他可以忍受，選民也不能忍受。&#xA;美國故總統詹森在擔任參議員時，說過一句名言：「我做人的原則，依次是自由人、美國人、國會參議員、民主黨員。」王金平和立委諸公，理當見賢思齊，不要反其道而行，誤把聽差小跑腿當己任。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>找標哥賣香灰</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-01-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-01-12/</guid>
      <description>真不能「小看」標哥這號人物，無神國特使陳雲林過訪，要去他的廟宇參拜，他也很「懂政治」地祭出紅衣衛隊護駕，而馬政府莫名其妙的ＥＣＦＡ，誰都說不清楚，也要找阿標老大當「代言人」，坐實它的「神話治國」。&#xA;以標哥的「品牌」能躋身立法院，實拜當年國民黨利用地方角頭之賜，馬政府自命清高碩學，卻墮落至此，要借重標哥當ＥＣＦＡ代言人，正應了年輕世代的名言： 「什麼人玩什麼鳥」！標哥與國民黨相互取暖，相「醜」益彰。&#xA;但話說回來，台灣經濟學博士和敢於指黑為白的政客，多如過江之鯽，標哥卻脫穎而出成黑箱政策的代言人，足見他在馬政府眼中有其「特異功能」。&#xA;馬政府當然知道標哥的「底」，既非經濟學家，也非舌辯之士，他的輝煌紀錄不在動口，而在動「手」。對馬英九黑箱裡的經濟合作架構是什麼碗糕，他和吳敦義一樣茫然不知。&#xA;但也就因為馬英九黑箱與傲慢，ＥＣＦＡ是圓是扁沒人知道，使標哥最合乎代言人的條件：他的看家本領是說「神話」。ＥＣＦＡ是神話，只有借重神話宣傳。&#xA;神話描繪「庶民」所期盼的空中樓閣，包君滿意，卻不能驗證，信不信由你。標準的神話要說得誇張、說得死無對證，讓善男信女盲從。標哥既為香火鼎盛的廟宇掌門人，當然熟諳這套不顧事實與邏輯的語言。&#xA;常聽到的神話：信就靈，不信就不靈；有添香，有保庇；添香越多，福報越大。這些話不能定期結帳，不能在現世驗證，但身後事，有誰知道？神話未應驗，那是你信得不虔誠；神未保庇，福報未見，那是你添香不足。神沒錯，錯在你自己。&#xA;等著瞧，標哥雖不知道ＥＣＦＡ是什麼玩意，但他會認真地搬出這類神話，把馬政府的災難政策，當廟裡香灰推銷，說那香灰「有病治病，無病強身」，吃得多、吃得快，「極樂世界」就在眼前。&#xA;（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>《鏗鏘集》拿台灣主權作賭注</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-01-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2010-01-05/</guid>
      <description>只要「中華民國」或台灣定位為主權獨立國家，它的國家安全保障只有一個選擇：依賴美國。馬政府卻一意孤行，急於放棄六十年來證明有效的策略，要引狼入室，依賴敵對的中國，拿台灣主權作賭注。&#xA;馬英九和他的內圈，受制於虛構的「民族」主義，自作聰明想在美國與中國之間玩平衡遊戲，把美國當牌打，那是不自量力；對台灣被中國「和平併吞」，美國已經不是那麼在意。&#xA;美國對台海政策有兩個基本原則：「和平解決分歧」和「反對片面改變現狀」；在此原則下， 美國鼓勵兩岸以對話和交流，作為緩和緊張，增進安全的政治 「手段」，並保障台灣不被強行併吞。&#xA;但如果台灣自己願接受中國併吞，美國並沒有立場反對，政府和學界可能有人還會感到「如釋重負」。國民黨有杯葛軍購的紀錄，馬英九政權有向中國一面倒的事實，美國學界自然爭相探討不含台灣的東亞安全新策略。&#xA;馬政府輕描淡寫，以「和中」描述它的中國政策。毫無疑問的，只要不犧牲台灣主權地位，沒有人會反對與中國和睦。但馬英九說的「和」中，卻是接受一中原則、外交休兵、弱化國防、「三通」以國內航線進行、自己打壓國家象徵的國旗，這種作為不是「和」中，是「降」中。&#xA;要投降實在不需要什麼本領，凡事依賴中國，接受中國的條件，逐步以「兩岸協議」改變現狀，如此「和平解決」，美國也只有尊重，結果「中華民國」消失，台灣淪為中華人民共和國一部分，這叫什麼「國家安全」策略？&#xA;李扁兩個本土政權堅持主權國家地位，堅定「聯美」，也與中國進行不失主權立場的交流，台灣安全在僵局中獲保障。馬英九卻改弦更張，政治、經濟都要依賴中國，其目的不在保障台灣安全，而在為中國併吞台灣鋪路，美國人看在眼裡，有人開始思考亞洲安全新策略並非意外。（作者王景弘，資深新聞工作者）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
