<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2023 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2023/</link>
    <description>Recent content in 2023 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2023/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）死鴨仔硬喙桮</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-21/</guid>
      <description>◎ 王景弘
習近平搞霸權擴張，被民主國家群起抓包，忙著找下台階，只會硬嘴巴，跳針美國把中國當競爭對手和嚴重挑戰是「戰略誤判」，想以「誤會一場」化解它霸權主義帶來的危機。
美國也「聽其言觀其行」，中國企圖改變現狀，見諸文字，付諸行動，不但在台海、東南、南海軍演威脅不斷，間諜氣球還飛越美國本土軍事基地，敵意物證俱在，沒有誤判的空間。
中國想以「誤會」解套，但美國對中國的長程戰略不變，重在避免衝突與對抗，短期急務在嚇阻中國武力犯台，美國預防戰爭的佈局，有軍事備戰，外交集體施壓，經濟抵制，但不是犧牲原則以「避戰」。
美國應付中國，不再用「給面子」或約制台灣，在習近平公然挑戰下，美國掀出「維持現狀」和不容武力改變現狀的底牌，分清加害人與被害人，而不是不分是非的用「雙方克制」含糊回應。
民進黨政府與美國共識，堅定維持現狀，中國卻不滿美台關係改善，野蠻的以武力相脅迫，造成台海情勢緊張。
依戰後東亞安全秩序，美國以安保條約負責日本安全，要保日本就要保台灣，因此，台海有事，日本就有事，日本有事，美國就有事。
美國不要衝突，重在防範未然：促成各國政要訪問及表態支持台灣，各國軍艦通過台海，與盟國聯合軍演，警告中國不能以武力改變現狀，加強與中國週邊國家的合作，包括恢復在菲律賓的基地；清晰定位「一個中國」並不包括台灣，加速提供精密武器，提升台灣自衛能力。
中國經濟成長和軍力擴張，得利於全球化，但它不守規則，霸權擴張造成情勢不穩，導致外資逃亡，經濟困難，社會不穩，正衝擊共黨專制政權。半死的鴨子只有硬著嘴皮，重彈老調「反台獨」，「堅持一個中國」。
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）美軍不會來的劇本</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-14/</guid>
      <description>◎ 王景弘
國共合謀改變台灣現狀的戲碼，最煽情的是鼓吹疑美，渲染美國不會出兵防衛台灣，以及恐嚇年輕人票投民進黨「青年赴戰場」。如果騙術得逞，國民黨當權就接受中國併吞，解決「中華民國」問題。
紙上談兵，劇本繁多，國共最愛「美軍不會來」。如果劇本是中國武力登陸奪島，美國地面部隊不來台灣作戰，海空軍在公海公空巡邏偵察，但全力提供武器、情報、通訊、協調，讓國軍拒阻入侵，則美軍地面部隊協防並非必要。
這個劇本在烏克蘭抗俄，已上演將滿一年，美軍或北約軍隊都未進入烏克蘭作戰，但經濟制裁、供應武器和遠端協助目標定位，讓俄軍傷亡慘重，經濟瀕臨崩盤。
俄烏陸上緊鄰，戰車直衝越境，但美國提供的標槍飛彈，俄軍戰車喪膽；目前美國雖只提供射程五十哩的多管火箭砲海馬斯，但美軍境外提供座標，精準摧毀俄軍補給中心、彈藥庫和指揮中心，有效抗拒俄軍。
台灣有海峽屏障，中國軍隊、裝備、補給、戰車都要渡海，而渡海處於挨打狀態，台灣擁有的制海飛彈，配合美軍提供的目標情報，共軍海葬的機會遠高於上岸，沒有重武器和補給，上岸部隊也難以倖存。
登陸奪島的劇本，美軍部隊不來，無關勝敗；「青年上戰場」則是捍衛民主與自由的代價。在全球競爭的世代，為國家獨立生存，個人自由發展，青年平時和戰時都在戰場上：平時是科技研發的戰場，戰時是科技應用的戰場。
國共編的「美軍不會來」劇本，企圖離間台灣與美國關係，並散佈失敗主義，票投國民黨，後果是台灣被中國併吞，台灣人當共產黨的奴隸；年輕人有自己國家自己救的志氣，美軍不來，並不是共軍就可以踢正步進來。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）疑國民黨論</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-07/</guid>
      <description>◎ 王景弘
兩蔣國民黨罵「黨外」慣用「離經叛道」，「數典忘祖」，他們的徒孫現在賣力演出的戲碼，卻在自證這八個字是他們商標。
國民黨「變變變」，「騙騙騙」，最不可信。陳建仁這樣傑出的學者出任行政院長，黨國時代的定論是「學者從政的典型」，現代的小Ｋ卻抹黑他是「米蟲」，要把他的副總統禮遇砍成副教授，只因為他是民進黨的台灣學者。
曹興誠一歲隨父母避難台灣，創業有成，自願捐款激發民間反共自衛，並放棄新加坡國籍，回復中華民國國籍，這應是兩蔣的模範生，卻也換來潑男潑婦誣衊，只因為他「反共」。
老蔣振臂高呼要反攻大陸，去中國「殺朱拔毛」，他的徒孫要當惡女，恐嚇警察，還想躋身立院「殺神殺佛，血流成河」，而同黨志在總統的大商人，卻戴滿佛珠，要「神明決定」他的選擇。求神問卦與殺神殺佛的，都是國民黨同志！
馬英九搞綠卡，杯葛軍購，自稱與美國關係最好，現在民進黨情勢更好，國民黨卻聽中國指揮鼓吹疑美論，唱衰美國的信用，斷言台灣會被美國當棋子。
當年黃信介因為向中國買鰻魚苗作生意，被控與「匪勾結」，沒有反共；現在反共是罪過，替中國代言，向中國頭目叩頭，「要飯」，是英雄；堅守民主，反共保台的是他們的頭號敵人。
這樣的國民黨，不可信賴。連陳建仁、曹興誠這樣的人都要被他們糟蹋，那只能說國民黨把台灣當敵人，把堅持民主，反共的人當敵人。幸虧他們罵醒了台灣人知識份子，台大醫院院長吳明賢，中研院副院長黃進興終於站出來唾棄國民黨的瘋狂。
美國保障台灣安全，事實俱在，無可置疑；國民黨寄生台灣而與台灣為敵，顛倒黑白，妖言惑眾，才真正居心可疑。
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）民主不是大破大立</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-31/</guid>
      <description>民進黨輸掉地方選舉，黨主席請辭，黨內批評檢討，唱和國民黨嫌反省不夠，沒有「大破大立」；美國共和黨輸了總統大選，輸了國會多數，中期選舉參院還是敗選，黨主席麥丹妮卻是四選連任，民主黨也沒插嘴囉嗦。
陳建仁銜命組閣，國民黨喊「老面孔」，無新意，「失敗者聯盟」，但還有幾個地方首長「表示祝福」，期望中央與地方合作；但沒有人搬出「大破大立」的幫建老調。
民主政治不是革命，施政受法律、道德及政治上的約制，沒有大破大立，只有穩健改革發展。羅斯福修正放任資本主義偏差，注入社會主義福利政策，號稱「新政」，在美國政治上已算重大變革。
民進黨以理想派知識份子起家，有轉型正義的大破基因，但地方派系及家族關係，遠不及國民黨深厚，地方與國會一向國民黨坐大。蘇貞昌首次組閣，朝小野大，動輒得咎；國會翻盤，回鍋再任，魄力得以展現，替民進黨落實諸多理想。
陳建仁是學者，誠摯天主教徒，他宣示「延續蘇貞昌團隊的優秀政績」，世代合作，用人唯才唯賢，「為國家做事，為人民打拼」，表示他認同蘇貞昌衝出的政績，也瞭解持續穩健發展的任務。
國民黨冷言冷語，酸陳建仁只是「代理人」，執行蔡英文的政策，這是民主政治的外行話。總統受選民付託，執行競選承諾，所任命的內閣當然是理念相同，足以信任的代理人，而非不知輕重，自立山頭的自走砲。
「老面孔」的批評更不入流，美國政黨更迭，內閣不是同黨前政府官員更上層樓，便是在國會、學界或商界歷練有成之士，不會出現無名小卒「新面孔」。企業老闆都不會用自己子女平步青雲當經理，何況管理國政大事的閣員！
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）和平保台，誰保和平？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-17/</guid>
      <description>◎ 王景弘
一九五八年第二次台海危機之後，英國外相羅伊德與艾森豪總統會談，提議在台灣支持一個新政府，並使台灣「中立化」，艾森豪一句話頂回去：問題是誰來維持它的「中立化」？還不是要靠美國！
一針見血，真不愧是打敗希特勒的老將，這句話對「和平保台」的主張也同樣適用。和平需要實力衛護，不是靠喊口號。美國戰後促成聯合國，簽美日安保條約駐軍日本，並以「和平憲法」，約束日本不再重建軍備，都是維護和平的機制。
聯合國宗旨以和平解決爭端，以集體自衛保障和平現狀。「和平」要帶反侵略，符合公義的原則，而不是霸權分贓，弱肉強食。
一九七○年代美、日、中都承諾反霸權，現在中國尋求霸權，試圖武力打破現狀，造成地區不安，美、日、台都有反對武力改變現狀的共同利益，美國的印太戰略，日本大舉重建軍備，就在嚇阻侵略，維護和平。
美國結合民主國家集體維護印太和平，並取得民主國家的普遍支持。美國願意與各國承擔維護和平的責任，態度明確，也事涉美國的國際信譽及利益。
但中國同路人要分化美台關係，鼓吹「疑美論」，散佈美國不可靠，台灣淪為棋子。那個曾潛在蔣經國身邊的人，更恐嚇「票投民進黨，青年上戰場」。台灣青年還沒被嚇倒，賴清德先被嚇退，聲稱避免國民黨惡意操作，變調「和平保台」。
中國同路人要如何操作，民進黨無從左右，但自己要看透問題，認清和平的敵人。反侵略，以實力衛護和平，是正義之舉；倒戈投降，受人宰制，是當奴隸的和平，台灣人不要國民黨主張的這種和平。
公義的和平需要有衛護的決心，套用艾森豪的話：和平保台，問題是誰來保和平？
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）第四憨，捐錢聽人膨風</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-10/</guid>
      <description>◎ 王景弘
兩個網紅以罵民進黨政府出名，捐款收入名列前茅。用粗話髒話罵民進黨可以賺錢，對民進黨、對台灣的民主體制都是警訊與威脅。
網紅不是民選，只對自己負責，如果有人願掏錢相助，那也表示受到歡迎；但以謠言作指控與咒罵，卻別有用心，形同洗腦，目的在挑動仇恨，製造混淆。
一百多年來，台灣人受過日本帝國洗腦，也受過中國國民黨獨裁統治的洗腦。前者要台灣人變成日本人，後者要把日本化的台灣人再洗成「中國人」。這兩次洗腦都是權力當局執行，逃不走的只有「受洗」。
網紅洗腦卻是願者上鈎。他們多半是個體戶，不受專業倫理約束，沒有核實機制，呼吆喝六，嘩眾取寵，激發同溫層排外與仇恨，以打破成規走紅；女性說粗話，男性說幹話，只求驚人，騙捐款，為特定政治服務。
華語是台灣人的外語，而台灣人又不習慣說過份的話，致台灣人少見網紅，外來國民黨殘餘在網路之戰佔盡優勢，三餐叫罵，以罵民進黨為業，挾帶中國統戰訊息，對台灣作第三度洗腦，民進黨政府只有挨打。
台灣早年流行的幾句順口溜，第一憨，撞球相碰，第二憨，食煙噴風，第三憨，種甘蔗給會社磅，現在應該加一條第四憨，捐錢聽人膨風。
閒極無聊，愛聽人膨風，更誤把膨風當專家、明星，崇拜其人而信其言，那是人性粗俗的一面，台灣人不全是傻瓜，卻有人沒有思考能力，習於人云亦云，這就給吹牛大王，罵街大王有機會興風作浪。
雖說膨風水蛙刣嘸肉，只是嘴尖皮厚，人民應有判斷力，但政府更應有快速反擊小組，即時以事實嚴正駁斥，學有專長，有正義感的學者，也應該站出制衡這股攪亂社會秩序、破壞台灣民主體制的歪風。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）秦剛與山本五十六</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-03/</guid>
      <description>◎ 王景弘
秦剛出任中國外長，當習皇的文臣；山本五十六是日本帝國聯合艦隊司令，裕仁天皇的武將；兩人勉強類似是曾駐使美國，一個當駐美大使，一個當海軍武官，對美國有相當瞭解。
山本瞭解美國，敢說真話，承認美國資源及工業潛力強大，一旦動員，日本無法取勝，只求削弱美國海軍，以戰逼和。他策畫偷襲珍珠港，只空襲不登陸，突襲獲成功，但中途島之役企圖奪島，結果慘敗。
山本檢討中途島之役，留下一句名言：日本海軍參謀學校的教材：「不能用軍艦去對陸上軍隊作戰」。
秦剛當外長，任務在避戰，化解民主國家的圍堵。他面臨二戰世局的重演，俄羅斯企圖武力改變現狀，入侵烏克蘭；中國企圖以武力威脅改變亞洲地區現狀；普廷是納粹德國的希特勒，習近平是日本軍國主義。美國結合民主國家對抗武力擴張。
改變近代中國的美中關係陷入空前低潮，雙方首次沒有共同敵人，也沒有共同朋友。沒有敵對的蘇聯可以合作抗蘇；也沒有親中的日本幫忙推動美中關係。
現在俄羅斯與中國都圖謀霸權，破壞現狀，美國及民主集團反對霸權，要維持現狀。侵烏之戰，俄羅斯暴露紙老虎本色；受「和平憲法」約束的日本，受中國擴張主義衝擊，恢復建軍，決定佈署射程一千哩的巡弋飛彈。
毛澤東防蘇聯入侵，與尼克森玩三角關係，現在中俄成一丘之貉，民主陣營團結對抗，中俄皆受抵制，只能落難彼取取暖。
習皇專制黑箱，武肺失控，自我膨脹搞垮中國經濟，戰狼的霸權野心搞垮中國外交，老毛「東風壓倒西風」，戰狼「中國崛起」，「東昇西降」，都被雨打風吹去，問題在習皇：霸權野心不改，秦剛只有步山本五十六失敗的後塵！
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
