<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2023 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2023/</link>
    <description>Recent content in 2023 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2023/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>自由廣場》【鏗鏘集】三呼老大的口才</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-12-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-12-26/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;國民黨總統候選人侯友宜，大吹副手趙少康「口才好」，也許藍人、藍粉會同意，他畢竟是靠那張嘴在討生活，什麼話都敢說，聽來很流利。&#xA;讓侯友宜感到爽的趙氏「金句」，包括三呼侯友宜就是「老大」，他老來拚命，是「士為知己者死」，而且敢騙習近平，「國民黨永遠反共」。&#xA;用黑幫語言發表政見，確實「有趣」，但對侯友宜和國民黨卻是絕大諷剌。尊稱侯「老大」，意在表忠，宣示不敢喧賓奪主，欺負侯友宜。但言行不一，毛澤東也曾三呼「蔣委員長萬歲」。&#xA;侯友宜對付黑道有方，能與黑道老大「溝通」。但稱他為「老大」，「不敬」的成份多於尊敬，把他比於黑幫，也只有「口才流利」，心存不服的人才說得出口。&#xA;士為知己者死，滿口義氣，卻不脫舊小說江湖黑話，綠林好漢找老大投靠的台詞，趙子龍單騎捨命救阿斗，也是如此。這是對個人效忠，不是民主體制對理念、對國家的忠誠。&#xA;趙少康是否真心奉侯友宜為老大，報侯友宜提拔之「恩」，有待檢驗，但所謂國民黨永遠「反共」，卻是鬼話。兩蔣對內對外都反共，理念清楚，反侵略、反滲透兩面俱顧，有目共睹。&#xA;李登輝的國民黨終止「戡亂」，國民黨不再說它「反共」，中共也走向修正主義，但共黨專政，並不放棄併吞台灣，消滅「中華民國」的野心。&#xA;賴清德說依中國的定義，三個參選中華民國總統者都是「台獨」；趙少康則自認國民黨的中華民國是「有名有實」，民進黨是「借殼上市」，但「中華民國」的「實」在那裡？自投羅網把台灣納入中國，絕非「反共」。&#xA;國民黨早把附隨組織的「反共」刪除，政策是親美、「和中」，「和」與「反」意思相反，小學生都懂。假的真不了，只有名嘴裝不懂。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）夏立言負荊請罪</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-12-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-12-19/</guid>
      <description>◎王景弘&#xA;國民黨副主席夏立言，在選前急忙上路前往中國，洩露兩點訊息：第一，中國以武嚇介選無效，侯友宜會輸；第二，為最後掙扎，侯友宜將說幾句頂撞中國的話，請北京紅朝「諒解」。&#xA;中國武嚇介選只有反效果，路人皆知，軍演及招待旅遊，威迫利誘，並無補侯友宜選情，徒然引來國際關切和台灣人民反感。&#xA;侯友宜血統不正，需要高喊「九二共識，一個中國，反台獨」，甘為中國和國民黨紅統傀儡，但做為「正港土雞」卻與土雞行為脫節。&#xA;人民當家作主，決定自己前途與生活方式，是民主的底線，放棄這條底線，人民不會支持。保障台灣安全的盟友美國，也以兩岸爭議「和平解決」，並獲「台灣人民同意」為底線。&#xA;馬英九第一次參選，在蕭萬長等人勸說下，接受台灣前途改變須台灣人民同意的主張，騙到選票。但他大位到手，卻甘於屈從中國，紅統本色畢露。&#xA;紅統把這次大選，當復辟的最後機會，不惜讓土雞掛帥選總統，黨國正統抬轎，但土雞學紅藍雞啼，荒腔走板，非改調不可。要改調就難免開罪中國，夏立言要先去告罪。&#xA;侯友宜話術已變，不再擁抱「九二共識，一個中國，反台獨」，而以「個人意見」，定義九二共識「內涵」是「反對台獨，反對一國兩制，堅持民主自由，由二千三百萬人決定台灣的命運」。&#xA;但侯掛一漏萬，反對「一國兩制」，並未反對「一個中國」或「一國一制」；反「台獨」，也沒有說反「中華民國獨立」；而連「台灣人」都不敢提，只說二千三百萬「人」決定台灣命運。&#xA;「九二」本來就是虛構，自定內涵，更非共識；主張人民自決，目的在騙選票，但中國會不高興，夏立言就要去當慰安男，請紅朝主子見諒。他們沒有把台灣人當主人。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）季辛吉的最後忠告</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-12-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-12-12/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;用人類最野蠻的戰爭，來恐嚇人類最文明的民主選舉，只有中國的兩個列寧黨殘餘做得到—中國共產黨發號，軍機軍艦擾台，中國國民黨應聲，妄言明年大選是「戰爭與和平」的選擇。&#xA;列寧黨的本色，害怕真相，恐懼公平競爭，不讓人民自由選擇，既無能力，也無意願以贏取民心建構治理的正當性，只想靠暴力、恐嚇與壓制，來維持專政地位。&#xA;避難台灣的國民黨，忘不了一黨專政，挺不住民主洪流，不知變革，懷抱小流氓心態，要找舊敵替它報仇，配合中國武嚇，要台灣選民屈從他們指使，重淪殖民地的奴隸地位。&#xA;國民黨佔領台灣，惡質的把台灣拖入國共內戰，成國共爭奪的標的。蔣介石要反攻大陸，但他發動戰爭的主動權被美國約制；毛澤東要「解放台灣」，但沒有能力，主動權也被美蘇約制。&#xA;馬英九去湖南見共幹，哭祖墓，回台灣便定調明年大選是戰爭與和平的選擇，朱立倫口中的「正港台灣土雞」侯公安，既非正統，也不是「實至名歸」，出線參選總統，更賣力學舌喊戰爭與和平的選擇。&#xA;國共的戰爭恐嚇，犯三大忌—戰爭不是單行道，災難是兩方都必須付出的代價；武力干預民主國家選舉的野蠻行為犯眾怒，引起民主國家的集體「關切」；勉強「維穩」的中國經濟面臨崩盤，香港沒落是併入中國的災難教材。&#xA;中國人「永遠不會忘記的老朋友」季辛吉，七月拚著老命告別中國，對外交部長王毅最後忠告：「如果（美中）兩國試圖進入戰爭，那對兩國人民都不會有任何有意義的結果。」&#xA;季辛吉如同戳破國民黨的盲點，戰爭是雙方的災難；飛彈會飛過來，也會飛過去；季辛吉雖屬狡詐自私之人，但他到北京敢提出如此警告，不像國民黨沒有格調，只知恐嚇台灣選民。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚季辛吉出賣國民黨</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-12-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-12-05/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;蔣介石罵尼克森是「尼丑」，蔣經國稱季辛吉是「季奸」，中國從毛澤東以至習近平，都封他是中國的老朋友，國共零和遊戲，愛憎兩極，因為他「出賣」國民黨，擁抱共產黨。&#xA;兩蔣的不肖徒孫，竟讚賞季辛吉對「印歐和平」有貢獻，忘了當年老K偽造的「南海血書」，就是指控季辛吉巴黎和談，導致越南淪入共黨之手，難民漂流海上的血淚故事。&#xA;季辛吉走現實主義，不顧弱小權益，國民黨虛構的中國法統「國本」被他翻桌是事實，美中建交雖不是在他手中完成，但如非尼克森被彈劾下台，會在第二任中期成真。&#xA;蔣介石政權內戰失敗流亡台灣，主張虛構的中國法統，靠美國支持佔據聯合國的中國席位。季辛吉接受「一個中國」，促使聯合國中國代表權歸還中華人民共和國，對國民黨是致命打擊。&#xA;國民黨政府「代表中國」，名不正言不順，日益失去支持。一九七一年，美國改弦易轍提出「雙重代表權案」，季辛吉卻在聯大辯論期間訪問北京，各國見風轉舵，「蔣介石集團」被逐出聯合國。&#xA;國民黨虛構法統，玩零和遊戲，佔二十年便宜，等到美國外交轉向，《上海公報》認知「一個中國」，轉承認「中華人民共和國」，那是咎由自取。虛擬與現實對撞，虛擬註定敗北。&#xA;季辛吉出賣國民黨，但並未出賣「台灣」。周恩來知道舊金山和約台灣地位未定，要求美國聲明「台灣戰後已經交還中國」，但季辛吉拒絕，最後「上海公報」，美國只注意到「兩岸中國人」都主張一個中國。&#xA;台灣民主演變，自認是台灣人、「中華民國」主權獨立，與「中華人民共和國」互不相隸屬的比例己經居大多數，只有應被兩蔣斥罵的國民黨奸丑，呼應虛構的「九二共識，一個中國」。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）無本生意沒好下場</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-11-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-11-28/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;藍白傀儡戲以破局終場，掌偶師已經「轉進」，被看衰的國民黨侯友宜，卻還在恐嚇選民，狂喊要記住「票投民進黨，青年上戰場」。&#xA;其實，藍白不合，郭台銘是親中沒有好下場的新鐵證。他投資中國，提供就業，繳稅報效共產黨，但太紅也不行，放肆頂嘴紅朝便被查帳，嚇得以「退選」收場。紅朝介選證明「反共有理」。&#xA;藍白鬥爛戲，柯侯都爭當受害的「烈士」，騙觀眾一滴眼淚，而柯與中國紅朝都是做無本生意，結果都沒有好下場。&#xA;柯文哲曾自命是二二八受難家屬，被國民黨陷害的烈士；連任台北市長，變成受民進黨排斥的烈士；他靠說假話、大話和空話虛張聲勢，把聲浪誤導為支持度，高姿態參選總統，想以藍白合綁架及併吞國民黨。&#xA;他吃定國民黨沒有他必敗，堅持要當頭，爭當烈士成免費廣告，也對北京表忠；侯友宜有求於人，為向北京交代，也要扮演烈士角色。歹戲演到讀秒，如願以償撕破臉。&#xA;中國靠「自古以來」四個字聲索台灣主權，也是做無本生意；中國人民沒有自由選擇權，卻要干涉台灣選舉，這次美中雙方舊金山峰會，拜登親自警告習近平不要干預台灣選舉，也不容武力改變現狀。&#xA;習近平不敢用「中國內政，不勞外人干涉」頂回去，反而說中國並沒有用武的計畫，而且在藍白合破局後，國台辦評論還乖乖說「尊重台灣現行社會制度」。&#xA;它的大外宣更可笑，宣稱「民進黨勝選只會加速統一；國民黨勝選反會延後統一」。這是承認「統一」不是好事，在台灣沒有市場，但不敢說民進黨贏了它就武統，而把「延後統一」也當「獎勵」。&#xA;老大已變調，傀儡戲台拆掉一半，侯友宜還唸舊台詞，恐嚇台灣選民，這種傀儡也不會有好下場。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》【鏗鏘集】老朋友是獨裁者</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-11-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-11-21/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;美國總統拜登算是老人，也認識習近平「很久」，但他不是中國特色的「老朋友」，否則不會「坦率的」點名習近平是「獨裁者」。&#xA;「老朋友」是中南海綁架外國人士的印記，代表他們對中共政權死忠，不敢責難，凡事同情，從史諾到季辛吉、尼克森、老布希都是如此，柯林頓也幾乎失節。拜登總算看破習近平的手腳。&#xA;台灣紅統當中國應聲蟲，嘲笑美國沒落，中國經濟GDP即將超越美國，拜登頂不住習近平的戰狼攻勢，但在舊金山峰會，習近平姿態更像熊貓，同意毒品管制、恢復軍事交流，保證願意與美國「做夥伴，做朋友」。&#xA;習近平要求美國恢復金融投資，放鬆技術移轉的管制，突顯出中國經濟衰退，外資撤退，出口衰退，大量失業與房地產泡沫危機，需要喘息的機會。&#xA;他宣稱中國沒有二○二七年，或二○三五年對台灣動武的計畫或討論。雖說「兵不厭詐」，但習近平如此「洩露國家機密」，與堅稱台灣是「中國內政」不容外人干涉的高調，大異其趣，如同承認台海有事也是「美國有事」，不是中國「內政」。&#xA;拜登強調「管控競爭，避免造成衝突」，重點在「競爭」；經濟科技發展要競爭，自由民主理念與共產獨裁理念要競爭。&#xA;美國沒有理由，也不想發動與中國的衝突，但美國和它的民主夥伴堅信，民主自由的普世價值，對和平與發展比共產專制優越，冷戰結束，民主自由獲得勝利，拜登堅持與中國「競爭」的策略，正打到習近平的要害。&#xA;「老」朋友拜登並不糊塗，儘管習近平好話說盡，卻不信守承諾。中國白紙黑字不搞霸權、習近平對歐巴馬承諾不在南海搞軍事化，卻都食言。拜登用雷根「信任但要驗證」的態度對待習近平，不愧是有識人之明的「老」朋友。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚國民黨朱侯傀儡化</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-11-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-11-14/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;中國獨裁王朝操控台灣民主選舉，已經成功三分之一，它把國民黨朱侯傀儡化，替朱侯設定議題，限縮及左右候選人，滲透地方牛鬼蛇神挑戰國家防衛與安全。&#xA;北京不爽郭台銘頂嘴，下令查他在中國的富士康，嚇得他從此噤聲，也不敢再趴趴走，威風與霸氣盡失。不論郭台銘格調如何，他有參選權，而台灣人民也多一個選擇。&#xA;紅朝要「團結」親中勢力，增加其勝選機會，力促國民黨「藍白合」，引柯入室。朱立倫不敢不從，一再蒙羞退讓，接受柯文哲的條件以「全民調」決定「藍白合」。&#xA;柯文哲以對紅朝乖順聽話而得寵，北京不惜動用馬英九、韓國瑜發難，要求國民黨依柯文哲的條件，搞「全民調」與他做對比。朱侯竟俯首聽命，嚴重傷害國民黨尊嚴和台灣民主體制。&#xA;除「換柱」之外，國民黨沒有一個黨內正式提名的總統候選人，像侯友宜這樣被羞辱糟蹋，黨內提名不算數，還要跟一個政治羅漢咖比民調，輸了就當老二或回去幹市長。&#xA;迎合紅朝心意，逼朱侯不顧黨規，屈從柯文哲「全民調」者，就是馬英九、韓國瑜、賴世葆、高金素梅這幫「外省深藍」，王金平看不下去，直指南部有反彈，李乾龍、曾銘宗也不以為然，國民黨本土與外來分裂的舊病復發。&#xA;被傀儡化的朱侯，接受紅朝定調，指選戰是戰爭與和平的選擇，國民黨C咖，馬文君公然以監督為名阻擋潛艦自製，張麗善、韓國瑜和李眉蓁以避免選區成飛彈攻擊目標為由，反對在虎尾、左楠設飛彈營。&#xA;紅朝的恐嚇與滲透的氛圍，只印證「國民黨不倒台灣不會好」，如果讓紅色傀儡取得政權，奪走立法院多數，台灣或中華民國的獨立生存，將面臨明顯而立即的危險。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）朱馬侯要下架台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-11-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-11-07/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;在民主的文明社會，讓人民選擇戰爭或和平，除非是瘋子，絕大多數人會選擇和平，而不是戰爭，這是人性，文明人都想「避戰」，過安定生活，除非為生存不得已，只有起來自衛。&#xA;諷剌的是，號稱五千年文明古國的專制紅朝，竟對人類最文明的自由選舉制度野蠻恐嚇，把它定位為戰爭與和平的選擇，而它的雙胞胎國民黨急忙同聲呼應，狂喊「票投民進黨，青年上戰場」威脅選民。&#xA;國民黨說只有他們能「避戰」，因為他們接受「九二共識，一個中國」，台灣是中國一部份，因此要「下架民進黨」。他們不敢說這樣「避戰」要犧牲主權獨立，「下架」民主制度。&#xA;以接受台灣是中國一部份「避戰」，糟蹋台灣主權與民主，是「下架台灣」惡計。民進黨也要避戰，方法卻是蔡英文總統所說的「上架台灣」，讓台灣是自由民主世界的台灣。&#xA;「上架台灣」具遠見，積極進取，與民主國家友好結夥的和平策略，與日本前首相安倍晉三的「台灣有事，日本有事」相輝映。&#xA;從兩蔣以來，除馬英九之外，歷任總統外交，都在「上架台灣」：蔣介石拉住美國，「堅守民主陣容」，蔣經國「革新保台」，李登輝務實外交，重返國際社會，陳水扁「一邊一國」，蔡英文堅拒「九二共識」，「上架」台灣與民主國家關係。&#xA;傳統觀念，只有地大物博，人口眾多，才可能成為強國，但在科技與知識研發時代，土地有限的小國也可以藉科技突破、貿易與新武器的研發成為強國。中國的霸權野心，台灣的戰略地位，新科技與貿易的開展，帶來台灣成強國的機會。&#xA;上架台灣便形成「台海有事，世界有事」，民主國家共同嚇阻中國侵略，上架台灣比朱馬侯犧牲、下架台灣，更符合人民期待。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚替藍白合正名</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-10-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-10-31/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;所謂「藍白合」，其實是有中國介入的「紅藍白合」，共同目標在拉下本土政權，但北京紅朝利益最大，因為萬一此計得售，藍白接受一個中國，它便可以「和平」併吞台灣主權。&#xA;有人忘了「滲透顛覆」怎麼寫，看不清「紅藍白合」的圖謀，他們應該重溫美國外交官肯南（George Kennan）的「長電」，和蔣介石論述共黨奪權的伎倆—滲透顛覆，破壞西方國家自信與國防。&#xA;柯文哲學毛澤東，用「聯合政府」口號，鬥爭國民黨壯大自己；國民黨怕台灣人選票被柯白瓜分，拉他談分贓，而中國不願郭台銘拉走國民黨的外省人票，大動作查鴻海的帳，想逼他出局。&#xA;戰後國共談判，中共重大訴求就是「聯合政府」，合理又動聽。但即使是內閣制，聯合政府是選後才談，而不是選前分贓，柯文哲卻畫餅充飢，開始拍賣官職、不分區立委，以虛張勢力。&#xA;他要把當過中共官職的中配塞進立法院，竟以「何必分敵我」、有參政權和民進黨「身體」親「中」回應。這種輕佻嘴皮，橘子比蘋果，有身份證參政，卻只是黨主席一票選出，這種滲透比蔣介石罵的更嚴重。&#xA;國民黨就是被中共滲透幹掉，中共利用人民厭戰、反戰心理，以繼續內戰作威脅，中國人民厭戰，美國政府厭戰，蔣介石進退失據，以失敗終局。&#xA;國民黨亡於中共，卻重拾中共權謀，中國製造戰爭威脅，藍白就呼應他們能「避戰」，能與中國「和平」；他們搞疑美論，如同毛澤東製造蔣介石與美國的猜忌，更明目張膽在國會破壞台灣自衛能力。&#xA;沒錯，「藍白合」就是「紅藍白合」，說穿了，中國紅朝是要利用國民黨與民眾黨同謀，合法贏得政權，聽從它的使喚，接受併吞。套用邱吉爾的話，中國並不想打戰，它要的是戰爭的果實。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚馬英九想藉侯友宜復辟</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-10-24/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-10-24/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;侯友宜高喊「誓死捍衛中華民國」，替他在美國活動的馬英九當中國說客，要美國促「兩岸和談」，以免台灣變成第二個烏克蘭，而立法委員馬文君之流，張狂阻擋台灣自製潛艇。&#xA;他們都是國民黨，馬英九更是國民黨流亡台灣之後，唯一背叛台灣獨立生存利益的前總統，他們要置「中華民國」於死地，侯友宜的「誓死捍衛」，動作在那裡？&#xA;馬英九訪美的言行，與兩蔣反共政策對幹，與台灣民意對幹，宣傳「疑美論」，指控美國要使台灣淪為第二個烏克蘭，替中國恐嚇台灣，分化美台關係。&#xA;他自吹避戰之道，要台灣接受是中國的一部份，同時要美國促兩岸「和談」。這是放棄蔣經國從雷根爭來的六項保証之一—美國不逼台灣與中國談判。&#xA;從太平洋戰爭開始，不論「抗戰」或「剿匪」，國民黨政府生存就靠美國。日本侵略中國，美國援助國民黨抗日，中國人沒有說美國使中國成為戰場，更沒有捧汪精衛投降避戰是英雄。&#xA;舊金山對日和約，「反共堡壘」，「革新保台」，民主化，都靠美國保障台灣不被中國併吞。馬英九家族移民，不是回中國，而是去美國，顯然對「祖國」有戒心，但他們不疑中，而要台灣人疑美，選擇投降中國以避戰，這是台灣民意嗎？&#xA;馬英九詆毀台灣民主，否定國家地位，向中國低聲下氣，肖想藉侯友宜復辟，外省權貴重掌國防外交，或侯友宜敗選，朱立倫下台，他與深藍可以掌握黨權，繼續當中國卒子，破壞台美關係與國防建設。&#xA;台海緊張是中國在興風作浪，馬英九不敢叫中國放棄使用武力，卻叫美國不要協助台灣以實力保障和平，反要逼台灣去「和談」亡國。國民黨自命優越，反共要靠他們領導，投降也要靠他們領導！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）藍白吵出真面目</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-10-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-10-17/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;藍白合歹戲拖棚，終於以藍白吵收尾，雙方的結論都很傳神，金小刀說柯文哲「說翻臉就翻臉」，柯文哲批金小刀「別有用心」。這可不是綠營「側翼」的想像，而是「合」戲主角的自白。&#xA;金小刀祭出的「初選」，要冠上「民主」，就是明知掛羊頭賣狗肉，目的在利用組織動員，剌破柯文哲的膨風氣球，卻也形同承認沒有柯白助力，侯友宜不足以扳倒賴清德。&#xA;「民主初選」是針對柯文哲的「全民調」而來，明知柯文哲會拒絕，但表示為藍白合，國民黨已經仁盡義至，而柯文哲說翻臉就翻臉，不值得信任。&#xA;國民黨知道，以民調決定藍白合的人選，對柯文哲有利。不論是否歧視，社會對醫生與警察的評價不同，侯友宜明顯吃虧。另一方面民調易被操弄也是事實，抽樣、用語、機構效應都會產生偏差。&#xA;但拿美、法的「全開放」式初選壯膽，卻是存心欺騙。美國初選有政黨自辦的地方黨團會議推選，和公辦投票初選；投票初選又有三方式：開放式─不分黨籍人人可投票；封閉式─只有黨員投票選擇黨內競爭者；半封閉式─讓無黨籍者任意選擇投那一個政黨的候選人。&#xA;國民黨倡議的初選，不是公辦，不是黨內初選，而是跨黨推選，但投票者要立下切結書，「理念」是要「整合下架民進黨」，但這不叫政治理念，這叫亮票表態反民進黨，這是土匪綁架，絕非民主與開放的競爭，有利國民黨趕鴨子投票，壓垮孤家寡人黨。&#xA;不但如此，如果藍白合在總統候選人要用初選，各區域立委就不要初選合併一組，兩黨合併成「台灣民眾中國國民黨」？藍白「合談」上場的同時，藍營適時造勢，藍軍鐵衛頭目歸隊，把韓流的「愛」轉售侯友宜，那是撕破臉，叫柯文哲「去死」！&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚國民黨雙十懷古</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-10-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-10-10/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;看到雙十國慶英文用「台灣」國慶，馬英九裝腔作勢，揚言拒絕出席慶祝大會，難道他懷念兩蔣「兵凶戰危」，殺氣騰騰的國慶？&#xA;國際認知，台灣就是台灣，名正言順，國民黨的馬英九們對「國慶日」的英文有意見，不妨懷古，看兩蔣國慶文告的誇張。&#xA;一九五○年代，「俄帝與共匪之末日將至」；「消滅匪偽政權，完成復國建國大業」；金門砲戰顯示，「國家民族永不為暴力所屈服」；「勝利在握，共匪正在全面崩潰邊緣」。&#xA;一九六○年代，「完成反攻大業」；「匪己陷絕境，短期內定可予以消滅」；「反攻復國進入決戰階段，當前革命情勢絕對我有利」；「反攻戰略，三分軍事行動時機已經來臨」。&#xA;一九七一年國慶，尼克森已宣佈要訪問中國，蔣介石心情不佳，只露面「接受歡呼」；一九七二年更洩氣，呼籲「精誠團結，自謀自備，再創新局」，「我們提供民主自由生活方式，戡亂斷無不勝之理」。&#xA;一九七四年蔣介石已臥病，未露面，第二年去世，嚴家淦遞補，任內三年國慶文告，都強調「緊密團結，完成復國建國使命」，和「重申永不改變反共國策」。&#xA;蔣經國在一九七八年登場，「要使青天白日旗永放光芒，中華民族世代富強」。翌年美中建交，救國團式口號出現，「今天眾志成城奮鬥，迎向光明勝利明天，反攻一定勝利，大陸一定光復」。&#xA;蔣經國當權十年，國慶文告不外「精誠團結，致力消除共產毒素，讓三民主義大行於中國」；「保衛民主憲政必須反共到底」；「光復大陸」定能在我們手中完成；一九八七年他最後一次國慶文告，「國人必須堅強團結做反共中流砥柱，為自由民主統一寫下新章」。&#xA;國民黨懷古，認同兩蔣年代的雙十國慶？&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚錯誤用語 錯誤概念</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-10-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-10-03/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;美國麻州政治家族的第二代，小羅勃甘迺迪下週將宣佈，不參加民主黨初選，而要以獨立候選人身份參選總統，挑戰同黨爭取連任的拜登，媒體沒把他的意向當回事，民主黨也沒有人喊「團結」、整合、民調低的退選。他要參選是他的權利。&#xA;選舉與被選都是民主制度的法定權利，遊戲規則先訂，重在公開公平競爭，不是聽政客當「造王者」喬人選，硬把不同理念的政黨苟合，湊合成一組候選人參選，美其名「整合在野力量」，目的在勝選，藉「政黨輪替」，大家分贓。&#xA;郭台銘喊「主流民意大聯盟」，和國民黨要併吞柯文哲，都是背離公開競爭，以理念與政策爭取認同的政黨政治邏輯。不經過政黨吸收培養及黨內競爭，選前才權謀兼併，那不是自由競爭，而是搓圓仔湯。&#xA;「藍白合」是保守的國民黨，要與不知理念為何物的民眾黨苟合，但這更像國民黨要吞掉民眾黨，因為那直接衝擊民眾黨存在的目的，和國民黨操作選舉的招式。&#xA;國民黨選戰策略，一向在分化老台灣人，它想利用柯文哲瓜分民進黨票，不料柯文哲卻拉走國民黨的票。它一貫以血統藍掛帥，搭配台灣人當副手，但這一次很棘手，既提名台灣籍的侯友宜選總統，再搭台灣籍副手，血統藍不造反才怪！&#xA;「藍白合」之論，有人主張比民調，輸者退選，或當老二，目標在達成「政黨輪替」。但民調雖有它的科學性，卻並非精確的真實投票結果，否則何必花大錢辦選舉，凡事民調決定即可。&#xA;民主選舉，公開競爭，贏者取得政權，法律限制總統只能當兩任，但並沒有政黨執政期限，所謂政黨輪替只是誤導式的口號。要不要換政府，是人民的選擇，並不是「輪流」。否則連新黨遲早都會「輪」到執政！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》【鏗鏘集】看破習近平的手腳</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-09-26/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-09-26/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;二戰末期駐防台灣的日本神風隊飛行員大達一雄，在回憶錄中記述出八次任務，卻因為找不到美軍艦隊，而未能以一機換一艦殉國，最後還在焦慮與恐懼中等待出擊，戰爭已經結束。&#xA;七十八年後，在台灣的國防部長邱國正証實，中國航母山東號艦隊，經台灣南方六十浬處海域進入西太平洋演訓，同時福建大埕灣地面部隊軍情異常；日本防衛部也透露八艘中國軍艦通過宮古海進入大平洋。&#xA;大達的神風隊如果是活在現在，他不會找不到目標，而現代也不需要神風隊，無人機與飛彈比神風隊更精密，更具威力—軍事大國俄羅斯的黑海艦隊旗艦和艦隊司令部，便被烏克蘭飛彈炸毀。&#xA;台灣的中國同路人死腦筋，還在當中國爪牙，呼應對台灣文攻武嚇，把最文明的自由選舉，說成是「戰爭與和平」的選擇，連台灣要呼吸都說是挑釁，會惹流氓不高興，沒命的喊反戰，用苟安的和平包裝棄械投降。&#xA;邱國正「實情實報」，還指出山東號可能是扮演假想敵角色（美軍航母戰鬥群），但中國的「人民解放軍」如果頭腦還清醒，應該聽得心驚肉跳。山東號航母群的位置與動向，和地面部隊及飛彈部隊軍情會被精確掌握，入侵台灣保証慘敗。&#xA;航母只適合遠洋作戰，打了就跑，用來攻擊台灣，只會成為無人機和現代飛彈的標靶。中國與其同路人吹牛它有阻止美軍馳援的拒阻能力，但中國是侵略者，而台灣四週環海，要渡海入侵，精密飛彈對防衛者更有利。&#xA;中國問題重重，拜登便酸習近平「已被經濟搞得手忙腳亂」，沒有能力犯台。其實習近平方寸更亂：他要把胡錦濤架出人代會場，把外交部長、國防部長、火箭軍司令全加整肅，現在軍情動態也被看個精光，習近平已被看破手腳！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚金小刀舞關大刀</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-09-19/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-09-19/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;侯友宜訪美，最出鋒頭的竟是「關公」，三國演義的紅臉長鬚，手提青龍偃月刀，騎赤兔馬，刀下不斬無名小卒，忠肝義膽，「身在曹營心在漢」，不受曹操財色引誘的大將。&#xA;侯友宜帶關公到美國「交流」的「創意」，應該不是他的軍師金溥聰。滿族的金小刀不會拜山西漢族的關羽，何況小刀只是黑巷奧步，揮舞關大刀要大喝「放馬過來」。&#xA;國民黨凡事「一中」，但中國是票房毒藥，侯友宜不敢親訪，只能派夏立言去「通氣」：在美國談話如有「冒犯」之處，請多包涵，而宋濤「陪」夏立言去山西拜關公廟，顯然藉關公舞大刀已經定調。&#xA;國共擁抱關公，原被認為想借關公之口，罵郭台銘不公不義，沒有誠信；但後續不只如此，侯友宜竟把關公雕像帶到美國送人，還以關公舞大刀的棒球帽「義」賣籌款。&#xA;背著關公訪美是笑話。關公與台灣的關係，只因傳說鄭成功的軍隊引進，台灣始有關公廟，這和耶穌不是台灣人，但各地有教堂一樣。侯友宜拿產地中國的關公去送人，只在取悅「中國文化」。&#xA;侯友宜真正問題在國民黨「疑美」，接受「一中」，反對強化國防。國安外交被紅統馬英九們控制，侯友宜只是傀儡，他背著疑美論訪美，只敢在疑美論附加疑中論：要警戒中國的「意志」，不能存有不設防、不警戒的「期待」，也不能對美國支持「台灣」安全視為理所當然。&#xA;他的對策要提升台灣自衛能力，增加國防經費，遏止中國武力威脅，「同時」也要不斷與中方對話降低衝突。他「保証」不會製造麻煩，而是要促進和平與降低風險。&#xA;送忠義形象分明的關大刀，卻說鬼話，敵友、善惡不分，劉備與曹操同流，這種荒謬猶如金小刀舞關大刀─不自量力。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚戰狼模式被看衰</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-09-12/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-09-12/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;習近平搞「中國模式」、「一帶一路」、「民族復興」，尾巴翹半天高，但曾幾何時戰狼夾尾巴而匿跡，西方商界學界對中國經濟，出現少見的「共識」—看衰。&#xA;對中國經濟充滿幻想的台商，領教到共黨獨斷，和習近平回歸「硬威權」體制，在武肺、西方制裁，和房地產業崩盤的衝擊下，經濟榮景不再，台商成台流者大增。&#xA;西方貪圖廉價勞工，以全球化美名，養肥中國經濟，讓習近平吹牛「東昇西降」，熊貓外交突變成戰狼外交，外商智產被暗偷、明搶，外資出走，中國駐美大使謝鋒夜行吹口哨，硬說中國經濟「不像你想的那樣壞」。&#xA;但美國商務部長雷蒙杜訪問中國，不配合北京的增強貿易戲碼，反而說美商認為中國已經是「不可投資之地」，因為「風險太大」。中國官員知道經濟問題嚴重，卻沒有解決之道。&#xA;雷蒙杜帶回的訊息，中國自知房地產危機嚴重；它需要外資幫助；它的人工智能比美國落後；它希望強化與美國交流。戰狼式的「訓話」已消失，也沒有人提到「台灣」。&#xA;美商受強盜之害，要他們改變態度談何容易，他們向雷蒙杜訴苦：中國不但掠奪外商的智產，強迫「合資」和補助國營企業，現在更以國安之名任意騷擾企業。&#xA;在商界嚐受中國挫敗，實際是應驗學界十年前的預言。章家敦直言不諱，中國即將崩敗，沈大為（David Shambaugh）對中國前途設定四個模式：「新集權」─走向崩潰；「硬威權」─走向停滯和衰落；「軟威權」─有限改革，部份轉型；「半民主」─改革與轉型。&#xA;習近平沒有選擇半民主，也不是一九九八-二○○八間的軟威權，他走的是一九八九-一九九二年間的硬威權，甚至是毛澤東要「自立更生」的新集權，這兩條路都註定衰敗，難怪《華盛頓郵報》社論判定「中國模式正衰敗中！」&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚美英確認台灣地位</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-09-05/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-09-05/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;經過七十年「地位未定」，美國、英國與其他民主國家，依聯合國憲章原則和舊金山和約規定，分別採取行動，表示尊重台灣民主與選擇，確認台灣的獨立國家地位。&#xA;美台深化軍事交流，武器提供從限「商售」提升為國與國間的「軍售」。英國原受制於香港，不敢得罪中國，但在外相訪中前夕，國會外交文書首次稱台灣是「事實獨立國家」，要求政府協助台灣以免受中國武力威脅。&#xA;西方民主國家，包括前東歐共產集團，以國會先行，群起提升訪問台灣的層級，譴責中國對台灣武力威脅，也確認台灣獨立自主，不屬於中國。但美英掀牌意義更加重大。&#xA;台灣法律地位「未決」，是美英在戰後對日和約立場的妥協，舊金山和約以美、英聯合草案為基礎，不規定台澎的歸屬，只由日本宣佈放棄主權。英國出席和約會議代表楊格(K. C. Younger) 在會中說明，在適當時間，台灣問題要依聯合國憲章原則找到解決方案。&#xA;聯合國憲章的基本原則有兩條—和平解決爭端及人民自決。中華人民共和國是聯合國會員國，在尼周上海公報承諾和平解決問題和不稱霸，但十年來卻不斷粗暴的違反這些原則，不只對台灣，對南海、東海、印度都有武力擴張的行為。&#xA;代理盟國接管台灣的國民黨政權，放棄「反攻大陸」，在「潮流」激變下走向民主化，人民自主選擇，符合聯合國憲章與舊金山和約規定。中國以武力威脅，企圖強行併吞，國際確認及尊重台灣的獨立國家地位，有外交嚇阻中國的作用。&#xA;領導台灣完成民主化、本土化的是「國民黨籍」的李登輝，但現在的國民黨卻盲目開倒車，呼應紅朝的「一個中國，反台獨」，這種政黨被選擇自由的人民淘汰，並非意外。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚時空錯亂的成語</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-08-29/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-08-29/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;在「反攻大陸，殺朱拔毛」的年代，沒聽過「兵凶戰危」，也沒有人敢說，除非想搬到綠島去住。但現在習近平開口，台灣紅色鸚鵡，成群學舌鼓噪，「為匪張目」。&#xA;追隨蔣介石流亡，也要追隨他反攻大陸的政客，對台灣高喊和平與兵凶戰危，那是天大諷剌。應受警告的是習近平—戰爭不是單行道，打人也會被打，戰爭的毀滅性禍害是雙方面的。&#xA;古人爭戰，兵器只是刀、箭、干戈，傷亡是出征的兵丁，詩人哀嘆「古來征戰幾人回」，現代武器的戰爭不但武器更凶險可怕，更沒有前方後方之分，小國也能讓大國感受兵凶戰危。&#xA;蔣介石要「解民倒懸」，不理「兵凶戰危」，要強調「毛匪」「色厲內荏」、「外強中乾」。老毛虛張聲勢，對外咄咄逼人，內部民不聊生，「反攻必勝」論就假定「國軍登陸，人民起義以迎王師」，推翻毛家店。&#xA;這些成語用錯時代、用錯對象。在「反攻大陸」與「解放台灣」對撞的時代，「兵凶戰危」適用於雙方；但武力反攻早已放棄，民主的台灣只求和平共存；只要中國尊重民主，放棄使用武力，台海不會「兵凶戰危」。&#xA;蔣介石喊的「色厲內荏」和「外強中乾」，倒還適合習近平的中國。他吹牛中國崛起，民族偉大復興，東昇西降，放棄老鄧韜光養晦不稱霸，想主導國際秩序。&#xA;但中國「崛起」的泡沫經濟，依賴西方資金、技術、市場，現在百病俱發，人口老化，外資落跑，出口慘跌，技術轉移受限制，房地產大戶破產，失業人口暴增，社會不穩，軍隊腐化，「中乾」畢露。&#xA;台灣的紅色鸚鵡，學習近平恐嚇台灣，卻忘了「兵凶戰危」應該是對習近平的嚴厲警告—他可以吹牛逞強，但一動手，國力耗盡，中共政權將難以倖存。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚錢多記憶少 貴人多忘事</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-08-22/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-08-22/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;四位總統參選人，以郭台銘最具特色—年紀最大，錢最多，可愛有餘，記憶體不足，邏輯不通。他最新理論是拿三隻小豬的童話故事，比喻總統大選的國家大事。&#xA;兒童成長需要培養想像力，把動物人性化，豬狗講人話，天真的兒童覺得很可愛，但把它搬回成人的世界，便太兒戲，更何況豬的負面聲浪比正面高。&#xA;郭台銘可能已經忘了，二○○○年大選便流傳一則源頭可能是中國，存心醜化台灣民主與候選人為豬的順口溜，「連戰是豬，楚瑜也是，加上阿扁，一共三隻」。&#xA;專制紅朝醜化台灣總統候選人不奇怪，郭台銘自作賤，醜化自己為豬，同時拉侯友宜與柯文哲下水當小豬，成新版「台銘是豬，友宜也是，加上柯P，一共三隻」，真叫自命智商一五七的醫科狀元情何以堪！&#xA;如果郭台銘想用豬的習性，套上「主流聯盟」論，那倒有幾分道理。豬性貪吃，但會分食，不像狗要獨吞。豬群擠在一堆吃廚餘，先來後到，見者有份，不像狗一定要把爭食者鬥走，自己獨享。&#xA;但三隻小豬鬥垮大野狼的童話，是股市邏輯，不是選舉邏輯。股市談併購，減少競爭，或結盟打敗大股東，搶奪經營權，股份可以買賣，股東並非人人平等；選舉的邏輯是公開競爭，票票等值，選擇權是不能轉賣。&#xA;選舉是要透過競爭，以評比候選人政見，品德與才能，讓選民選擇；三隻小豬自己沒有貨可上架，卻以空話自命「主流民意」，要下架優良產品，這是搓圓仔湯，搞分贓，不是競選。&#xA;郭台銘自封小豬，那選民是什麼？把人類最文明的民主選舉制度，拉到童話的叢林世界，三隻小豬「團結」起來就構成「主流民意」，「非小豬」的選民要聽三隻小豬決定，郭台銘想像力比幼童還豐富。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>敬悼班立德 ( MARK PRATT) 先生</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-08-17/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-08-17/</guid>
      <description>曾經駐使台北的美國外交官，與當年「黨外人士」和台灣民主運動關係最密的有兩位：高立夫(Ralph Clough) 和班立德(Mark Pratt)。高立夫一度暫代館務，不受蔣介石政府歡迎，已經去世多年；班立德八月十一日在華府以九十五嵩夀辭世。&#xA;班立德出身麻州世家，外交官生涯見証中國與台灣的政治轉型陣痛，他堅決站在民主自由的一邊，站在台灣的一邊，站在人民的一邊。&#xA;在國民黨黨國專制下，他與「黨外」康寧祥、林義雄、姚嘉文、張俊宏、江春男等過從甚密，蔣經國的外交部頗有煩言，但他並不為所動。&#xA;一九七八年至一九八二年，他是美國駐台北大使館政治參事，美國在台協會台北處副處長，經歷美台關係調整和攸關台灣民主前途的美麗島事件。高雄大規模示威，林義雄約他一起南下實地觀察，林義雄和他一樣是旁觀者，卻被起訴，他對國民黨極不能諒解。&#xA;我看過他有關高雄事件及軍事法庭庭審的電報，詳實客觀，不受國民黨宣傳所惑；他也配合美國在台協會主席丁大衛，勸請蔣經國對被告從輕量刑。&#xA;劉宜良（江南）寫《蔣經國傳》，在舊金山被謀殺，班立德正擔任國務院台灣事務處長。主謀陳啟禮得手後在舊金山向軍情局報告的電話被美國電訊情報掌握，國民黨想以辦到汪希苓為止，但國務院所知情報，涉案層次更高，不肯以犧牲汪希苓了事，美方不斷交涉，直到蔣孝武突然被外放駐新加坡副代表才結案。&#xA;中國一九八九年天安門事件時，班立德擔任駐廣州總領事，廣州並沒有動盪，但他堅持民主與人道關懷，留給我永遠的感念：當年紐約世界日報編譯丘紹琪，經盧世祥兄聯絡，從北京打電話給我，說她中國籍的先生因赴北京搜集論文資料，北京封城，拿不到美簽出不來，隨時會被拘捕。&#xA;我毫不猶疑的把班立德總領事，和駐北京大使館政治官員的朋友名字給她，讓她接洽。美國大使館因方勵之教授尋求庇護，住在館內，大使館進出被中國公安嚴格控管，而去廣州路途遠，購票查身份，更易被逮。班立德二話不說，通知大使館領事官，讓有外國身份的丘紹琪，帶她先生的護照去大使館簽証。&#xA;丘紹琪的先生就這樣不必親自到大使館，便取得簽証，驚險逃脫魔掌。班立德站在民主的一邊，站在人民的一邊。&#xA;班立德姓氏Pratt英語發音，與「班」並不接近，他自我介紹他「姓班，班超的班」，表示他對「班超」心懷敬慕。這位急公好義的「班超後代」是台灣人患難中爭取民主的忠實友人，有這樣一位友人，那是台灣人的福氣，享有人權與民主的台灣人，會永遠懷念他。</description>
    </item>
    <item>
      <title>敬悼班立德（Mark Pratt）先生</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-08-16/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-08-16/</guid>
      <description>譚慎格譯&#xA;Among the American diplomats who were once stationed in Taipei, there were two who had the closest relationships with the &amp;ldquo;non-Party figures&amp;rdquo; and Taiwan&amp;rsquo;s democratic movement: Ralph Clough and Mark Pratt.</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚觀棋不語非君子</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-08-15/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-08-15/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;二○二四大選這一局棋，郭台銘現在什麼都不是，但他很忙；侯友宜獲國民黨提名，卻到處碰壁，他很茫；國民黨卒子四散，車馬炮各懷鬼胎；中國統戰幕後操盤，粗殘手段凸顯一中不得人心。&#xA;這局棋突顯台、中外交較量升級，台灣的不對稱外交戰正在贏，中國野蠻的戰狼外交正在輸。雙方競爭標的是整合國際關係，處理舊金山和約留下未決的台灣法律地位問題。&#xA;中國用「自古以來」論聲索台灣主權，法理不足，便在雙邊關係要求遵守一個中國原則，並不惜濫用聯合國二七五八決議案，但它取得台灣主權最有力的法寶，在逼台灣自己接受它是中國的一部份。中國干預台灣大選，就是想扶持「一中」同路人。&#xA;台灣嚴拒中國法律併吞，堅持民主原則，落實舊金山和約本意，贏得民主陣營支持，形同建立「一個台灣，中華人民共和國不是台灣的一部份」。民主國家，包括舊金山和約簽字國，群起支持台灣，反對中國以武力改變現狀的企圖。&#xA;中國在國際社會碰壁，就想靠支持它的在地同路人，贏得總統大選，接受偽造的「九二共識，一個中國」，讓它取得台灣主權的繼承地位。&#xA;換言之，投票給接受「一個中國」的政黨或政客，就是自己在出賣台灣。明年大選，侯友宜、柯文哲、郭台銘都是「一個中國」的貨色；郭台銘更是中國宣傳的轉播站，以戰爭威脅台灣，要「下架」不接受一個中國的民進黨。&#xA;郭台銘棋路被堵，如果想再玩下去，只剩當侯友宜的老二。他「嘸魚，蝦嘛好」的處境，正合國民黨「團結」所需要缺的「外省籍」要素。霸氣歸霸氣，非典終局如抄「連宋配」，湊成「侯郭配」，也不要意外，這一著既安撫外省藍，朱中央也可以說為團結盡了力！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚中國找華人當棋子</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-08-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-08-08/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;國民黨像患了打擺子，隔一陣子就要複製「新加坡能，台灣為什麼不能」的陳年舊標題，它的總統候選人被批評欠缺國際觀，一獲提名就訪問新加坡；白賊主義者所謂與美中「等距關係」就是抄襲新加坡的「不選邊站」。&#xA;新加坡以新儒學搞威權主義，一黨專政，嚴刑峻法，把城市國家控管得井然有序，經濟發達，人民生活安定。李光耀又堅決反共，與蔣經國成親密戰友，老國民黨把新加坡當榜樣。&#xA;現在國民黨和白賊主義政客蹭新加坡，主要原因有二—可用華語直接對話；希望對方向北京傳話。但這些政客看不到局勢大變，不知驚醒，這是抓錯藥。&#xA;白賊主義者抄李顯龍的「不選邊站」，好像渾然不知新加坡與中國的距離有多遠，也不知道中國並沒有併吞新加坡的野心。新加坡安全未受中國威脅，還可以故作中立不選邊，讓川普與金正恩借地會晤，台灣並沒有這種條件。&#xA;但新加坡兩邊陪笑的地位，已面臨考驗。《華盛頓郵報》報導，中國正滲透東南亞華人社區，以「共享未來」包裝「偉大民族復興」，找他們當棋子影響政局，建構亞洲霸權，首當其衝的就是華人佔近八成的新加坡。&#xA;中國以特許進口與廣告引誘新加坡媒體，美化中國，吹捧中國觀點，質疑與唱衰美國。它以《聯合早報》為例，該報在新加坡紙版及電子報銷量僅十四萬，在中國銷量卻達四百萬，生存與發展都依賴中國恩賜；它的立場在二○一九年便轉向偏中國。&#xA;這種場景是不是似曾相識？台灣早就有紅媒紅嘴公然招搖，照搬中國宣傳指示捧中疑美，不要當美國棋子，但要當中國馬前卒；白賊主義者不分敵友，搞不清台灣自己的安全需要，看到過癮的詞藻，動手就抄，還自鳴得意，這是什麼「智商」？&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚二七五八救了台灣</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-08-01/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-08-01/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;《聯合國二七五八號決議案》是國民黨錯誤政策下的滑鐵盧，最大輸家是蔣政權的所謂「中國合法政權」被否定，中共政權也是輸家，因為它未處理台灣問題。&#xA;二十幾年來，中共政權不斷企圖扭曲決議案為確認一個中國原則，「台灣是中國一部份」。美國行政與立法部門先後駁斥如此曲解，指明該決議案不涉及台灣，國民黨不知感謝聲援，還冷嘲熱諷，真不識好歹。&#xA;國民黨殘餘認輸，接受「一個中國」概念，中共政權是代表中國的合法政權。他們中了「漢賊不兩立」的邪，不知爭「台灣」的新「會籍」，卻搶「中國」的「代表權」。&#xA;當年國民黨洗腦，把《二七五八決議案》簡化為「排我納匪案」。「我」被模糊化。其實阿爾巴尼亞決議案，要排的「我」既非「中華民國」，也非「台灣」，明文是指「蔣介石集團代表」。&#xA;蔣政權為保其合法地位，只爭中國代表權，而不尋求新會籍，正落入尼克森與季辛吉的圈套，「雙重代表權案」是虛應事故，「要死讓他們去死」，即使通過，北京拒絕出席，不消兩年「中國代表權」還是歸北京。&#xA;當年要保障台灣或中華民國在聯合國有席位，只有一途–在中華人民共和國取得「中國代表權」及安理會席次之前，申請成為聯合國「新會員國」。&#xA;《二七五八決議案》對中國不利，周恩來很清楚，他告訴季辛吉，他並不擔心雙重代表權案，但阿爾巴尼亞案卻留下一個尾巴–沒有解決台灣問題。&#xA;也因為如此，中國不斷扭曲決議案，誣指它接受「一個中國，台灣是中國一部份」，美國國務院在二○○七年曾駁斥，澄清決議案只「驅逐蔣介石的代表」，並未提中國對台灣的主權主張。現在國會更以立法嚴正否定中國的曲解，二七五八救了台灣一命！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚進白宮論 吠聲吠影</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-07-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-07-25/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;依英國《金融時報》「報導」，台灣總統進白宮論的寫法，和紅藍白吠聲吠影的反應，可以合理質疑那是「別有用心」之人操作，屬於中央廚房供應的菜色。&#xA;「報導」既說美國表示「關切」，又否認表示關切，明顯心虛，目的在藉此搬出陳水扁對小布希「不敬」的冷飯重炒，讓賴清德一句「親美、期望美台關係能正常化」的平常話變成「新聞」。&#xA;《金融時報》感染季辛吉、羅德和台灣統媒的恐中症，把中國的敏感態度極大化，凡事都想像會觸怒中國，美台對這些中國的「核心」問題都要屈從。&#xA;但神經過敏症者搞錯時空–季辛吉遷就中國，是要聯中制蘇；現在中國企圖稱霸，美國與民主國家聯合，要約制中國；陳水扁冒犯小布希，主要是他失禮未回覆小布希的關切信，硬碰美國紅線。&#xA;美國畫的紅線並沒有禁止台灣尋求提升與美國關係，事實上，從一九七九年雙方調整關係談判，台灣便堅持雙方關係「有官方性質」，而雙方關係也不斷在提升。副總統賴清德點出明年大選是親中或親美的選擇，並稱如果有一天台灣總統能走進白宮，我們追求的政治目標便達成了。這些話如不添加「美國關切」辣味，根本不是新聞。&#xA;台灣藍白政客，利用辣味做文章，國民黨指控賴清德「會成為另一個陳水扁」；柯文哲很「高尚」宣稱，台灣不要做白宮外傭或選州長，應該「走進世界」，但不說怎麼「走」法。&#xA;他不屑進白宮，卻想再度訪美，並以三進AIT辦公室，見到該見的人（沒見到不該見的人）為傲。他的徒從對中國更貼心，指控賴清德「剌激中國，提升兩岸緊張」。&#xA;不屑賴清德進白宮論者還有果凍，但他貴人多忘事，四年前他炫耀在白宮前徘徊。現在卻要展現「骨氣」，翻臉難看！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚國民黨失根又失魂</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-07-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-07-18/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;國民黨無法「團結」適應台灣的民主體制，因為它的鐵桿藍能生根，卻不生根，能不失魂，卻失魂，結果就像老年失憶，前言不對後語，時空錯亂，變成不識時務。&#xA;跟蔣介石流亡台灣的深藍族群，他們對蔣敬之如神，反對拆除紀念蔣氏的硬體，卻樂意拋棄反共復國，「堅持民主陣容」的理念；蔣親美，靠美國協防，現在國民黨卻親中疑美，「不要當美國棋子」。&#xA;黃埔是蔣介石子弟兵，替他鏟除其他軍閥，成王敗寇，讓他居大位。它建校的時空背景，與台灣毫無關係，但竟有人自命黃埔校友去祭黃花崗，結論不是推倒習皇，而是回台灣「下架民進黨」。&#xA;人在福中，而怨水土不服，矛盾難以調和：兩蔣治下，他們想家，卻不能回家；現在可以回家，卻又選擇不回家。&#xA;這一批人有台灣可以生根，有自己的「國家」可以愛，卻違心把家與國分割，稱台灣是「家園」，不是「國家」，只有「中華民國」才是國家，中國反對任何形式，包括「中華民國」式的「台獨」，國民黨卻與中國同調定位民進黨是「台獨」。&#xA;他們追求的目標與中國相同：中國「統一」 。蔣經國堅持「三不」政策，並取得到雷根的六項保証，包括不迫台灣與中國談判。主權無法妥協，不談還可以保持現狀，接受一個中國談判，要求屈從的壓力全在台灣頭上。&#xA;但兩蔣信徒後代卻無視他們的訓誡，富商主張去金門「和談」，竟語無倫次，用美國鉅富蓋茨及國務卿布林肯訪問北京，當台灣應與中國談判的理由。&#xA;深藍的黃埔子弟，第一功北伐與清黨，對共黨大屠殺，第一過被中共打趴敗逃台灣，在台灣享有民主自由，卻不生根還失魂，保紀念蔣的硬體，卻去除蔣的理念軟體，難怪越走路越窄。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚嘉義人挺嘉義人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-07-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-07-11/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;馬英九第一任的副總統蕭萬長，果然有「本土」細胞，在換侯暗流洶湧，侯友宜向馬英九、深藍求援，擁抱一中神主牌之際，蕭萬長卻躲開國家認同這個雷區，高喊「嘉義人挺嘉義人」！&#xA;嘉義老鄉聞言可能很感動，尤其他為一百年沒有出過總統的嘉義叫屈，悲壯之情更甚於習近平的「百年國恥」，但蕭不是口誤就是背錯歷史。「中華民國」總統只有七十五年歷史，其中三十八年是浙江奉化人在幹。他在昭和十四年出生時，中華民國還沒有「總統」。&#xA;人不親土親，美國大選有在地寵兒(favorite son)之詞，總統候選人通常贏得「本命州」的支持，但當口號喊反而不妙。馬英九有自知之明，不敢喊湖南人選湖南人，或香港人選香港人，而是利用蕭萬長、吳伯雄這些人，拉近與台灣人的感情。&#xA;這次大選的候選人，沒有「省籍」問題，三個都是老住民，分別是嘉義人、新竹人和新北人；論人口，嘉義縣市居「老三」，喊嘉義人挺嘉義人，反讓新北人與新竹人起反感。&#xA;嘉義人挺嘉義人並不是問題；如果被挺的嘉義人不能堅定衛護台灣的民主與主權，屈從中國的文攻武嚇，接受一個中國條件，那才是大問題。&#xA;侯友宜自命黨國培養，但沒學到蔣介石的「堅守民主陣容」，反而追隨馬英九及深藍路線，在「九二共識，一個中國，反台獨」的泥淖中打滾，他把本來就不存在的「九二共識」，加上「合乎憲法」的帽子，而深藍「學者」立即打臉。&#xA;國民黨想推出聽話的侯友宜，「以台制台」，如果當選，利用他的台灣人屬性當棋子，執行疑美親中，「化獨被統」，與台民意脫節的路線，侯友宜怕被換，到處拜碼頭，向深藍及大老道歉，骨頭這麼軟，嘉義人恐怕也挺不下去。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）韓文還是需要翻譯</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-07-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-07-04/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;侯友宜硬著頭皮向韓國瑜請罪，渴望的只有一句話：韓國瑜全力支持！但他卻用奇怪的「韓文」迴避，還重唱殺氣騰騰的老調「夜襲」，韓國瑜座椅的拉扯戰反成新聞焦點。&#xA;「韓文」最怪異的金句「全世界軍人只做兩件事，一個是打仗，另一個則是被打仗。」看他的語法，屬不通的英文主動式與被動式，但國際法的戰爭談侵略與反侵略，合法與非法，正義與非正義，依國內法多半稱軍人任務是「保國衛民」。&#xA;民主制度誕生之前，和二戰之前的獨裁者，搞侵略擴張，軍人是獨裁者工具，對外侵略是「打仗」，也是奉獨裁者之命「被迫打仗」，拿破崙、希特勒和日本帝國軍事主義是如此；蔣介石要「反攻大陸」，習近平要併吞台灣，也是如此。&#xA;中國對台灣文攻武嚇，目的要台灣棄械投降，「韓文」打仗與被打仗的口號，只是易詞替中國幫腔，他要黃復興以選票當「武器」，意思就是選主張跪倒中南海門外，接受招安以「避戰」的國民黨候選人。&#xA;海軍出身，同樣是「外省籍」，但屬「無黨籍」的李明喜，擔任過參謀總長，退役後在美國智庫作過研究，出版《台灣的勝算》，以台灣自衛策略為重點，說話就比較持平，他認為大選不論誰勝出，中國都不會停止對台灣逼迫。&#xA;但中國是否停止軍事威脅，決定權在他們；選擇最能抗拒脅迫的總統，決定權在台灣人民。侯友宜投靠馬英九、韓國瑜的投降「謀和」舊路，國民黨的所謂智庫「學者」更狂言「台灣終究要面對統一問題，不如先主動提出與中國談」。&#xA;這種宿命論邏輯，就像人終究會死，何不及早與死神握手一樣荒誕。國民黨既認為「投降有理」，那養軍千日不打仗，也「不被打仗」，所為何來？&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚侯公安的憲法論</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-06-27/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-06-27/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;侯友宜到台大與學生論政，棄警察之名，自稱是第一個「公安」訪問「大陸」；他更表態反「台獨」，理由是「中華民國憲法」沒有「台獨」這兩個字，「如果有本事」請「台獨金孫來改」。&#xA;這種痞子嘴臉，台灣人已經見識過，馬英九就死抱為中國訂做，沒用在中國，卻強加在台灣的憲法，與習近平唱和「九二共識，一個中國，反台獨」。侯友宜學舌，他的憲法論和自居中國「公安」，只再次印證他的空洞虛偽惡名。&#xA;「中華民國憲法」條文當然沒有「台獨」，但也沒有「台灣」，更找不到領土是「金馬台澎」，國民二千三百萬人。「中華民國憲法」更沒有規定它的「固有疆域」可以易幟，獨立成「中華人民共和國」。&#xA;馬英九耍賴，反對自稱台灣，或中華民國加註台灣，嗆聲「有本事就去修改憲法」，侯友宜抄襲馬「前反共憤青」，卻畫虎不成，反而以領土與人口標示「中華民國」等於「台獨」。&#xA;把「中華民國」、「台澎金馬」和二千三百萬國民送作堆，就是與中華人民共和國互不相干的主權獨立國家，也就是B型「台獨」。他與民進黨同調，主張改變台灣獨立主權國家地位要由二千三百萬人民決定，自己更是台獨金孫！&#xA;憲法是現代人的契約，而不是歷史條文，「中華民國憲法」已經是歷史文件，制定時台灣並不是它的疆域。一九四九年一月，蔣介石還在訓斥「省主席陳誠」，對日和約尚未締結，台灣法律地位未定，不能妄言是「反共堡壘」。&#xA;但舊金山和約由日本放棄台澎主權，沒有規定讓渡給任何國家；中華民國憲法也沒有列舉台灣是它的領土，反而中華人民共和國憲法「明定」台灣是它的領土，侯友宜把警察搞成公安，是否也看錯憲法？&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚大補丸與抬轎王</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-06-20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-06-20/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;國民黨推出「最強母雞」侯友宜競選總統，但郭台銘不服，氣噗噗想翻盤，老母雞非權貴出身，天生體弱，急尋票房奇異大補丸和超級大轎王，國民黨「本土與外來」矛盾，舊病復發。&#xA;朱立倫美名侯友宜出身基層公務員，會「好好做代誌」，說得很好聽，但就國民黨文化而言，這是侯友宜的最大弱點。&#xA;國民黨黨國體制養成的公務員，特色在聽命行事，推諉塞責，侯友宜就是典型。他造謠民進黨罵軍公教是米蟲，但國民黨的陳金庚與韓國瑜公開唱和，要軍公教「能撈就撈，能混就混」，卻是鐵證如山。&#xA;美國學者葛萊儀揣測中國對侯友宜的態度：北京不認識侯友宜，而侯是台灣人，他們有過「李登輝經驗」，心存疑慮。但這次大選三黨候選人都是「台灣人」，這是中國與國民黨面臨的難題。&#xA;論能力、見識、歷練，侯友宜都遠不及李登輝，性格容易受國民黨權貴擺佈。國民黨奔赴中國的名單，便可見「外省籍」一中派支配「兩岸關係」。即使如此，總統候選人被台灣人拿走，國民黨非本土派仍不甘心。&#xA;不論是挺郭勢力，或其他反侯勢力，都帶「省籍」情結，國民黨換柱而敗，再換侯「穩死」，要救侯只有「團結」黨內本土與「外省」勢力。深藍韓粉，以「大補丸」自居，要侯就範。他也走入深藍，挑撥政軍警消，誓言翻轉民進黨完成的改革。&#xA;國民黨本土派老大王金平，不愧老薑，拒當侯友宜大轎夫，只願扶轎，藍皮綠骨對侯無益，他需要「外省籍」抬轎，但外省籍屬坐轎階級，沒有抬轎功夫。&#xA;大補丸待價而沽，抬轎王不抬轎，名嘴與民調興風作浪，最強母雞淪為待救的小雞，朱立倫再神機妙算，敗選將難逃國民黨分裂，路線需重建的命運。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚柯氏風向雞轉頭了</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-06-13/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-06-13/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;美國智庫學者葛萊儀分析中國對台灣總統大選的影響，認為中國可想而知，不會喜歡賴清德，而北京對侯友宜並不熟悉，但與曾主辦城市交流的柯文哲打過交道，因此北京可能比較放心「支持」柯文哲。&#xA;柯文哲聽了並非雀躍，而是急忙撇清紅朝寵兒形象，故意把葛萊儀的話扭曲為「在所有候選人之中，柯文哲是最可能與美中兩邊溝通的人。」葛萊儀對柯文哲的解釋，公開直斥為不誠實。&#xA;風向變了，柯氏風向雞已轉頭，不再是美中等距，而是怕再染紅，投入大選便急忙訪問美日，而且表明不會去中國，因訪問中國「沒有票」。&#xA;柯文哲訪美，學到兩個老字彙，像小孩拿到新玩具到處展示，這兩個詞是「嚇阻」和「改變中國」。但這兩個概念，與他過去等距和中，不要抗共的立場相背。&#xA;國家必須維持足夠防衛能力，使企圖侵犯者自制，冒險侵犯者付出慘重代價，這就是以實力維持和平；核子武器時代，大舉報復及互毀，都是嚇阻的概念。台灣的國防政策本來就在自衛，嚇阻侵略，柯文哲卻好像發現新大陸。&#xA;他喊要「改變中國」，但過去幾百年，西方傳教士、科學家、教育家、商人等熱心介入改變中國者不計其數，但都未成功，唯一例外是蘇聯獨裁者史達林，他介入中國，培養國共兩個雙胞胎列寧政黨，改變了中國。&#xA;柯文哲跑去延安，學習毛打敗蔣的一套，卻沒搞通中共一黨專政，要改變中國就要反共，而他不敢說反共；毛澤東最霸氣的理論是槍桿子出政權，解放軍不政變，中共不倒，中國就不會改變。&#xA;美國用圍堵想扼殺中共不成，繼玩半世紀和平演變，想改變中國，仍歸失敗，只有回歸軟圍堵式競爭；柯文哲有什麼能力與資源可以改變中國？&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚荷爾蒙不分藍綠紅白</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-06-06/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-06-06/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;看郭台銘與柯文哲兩個老男人，金門月下牽手的照片，雖沒有性騷擾的聯想，至少感覺是「政治性」騷擾。郭員外緊握柯外科的手，海誓山盟，劍指侯侯，柯文哲被搔到癢處，只有傻笑。&#xA;除非柯文哲能證明綠營黨工的荷爾蒙特高，比紅藍白都更好色，否則各揭瘡疤，最後只凸顯荷爾蒙分配不論古今「台中外」，不分藍綠紅白，都有「好色成性」之徒。&#xA;「朱毛匪幫」在延安有「一杯水」主義；天津市長張高麗性侵網球天后彭帥；他們的老祖宗防範機制更嚴厲，太監要閹掉，一了百了才進宮，免得「穢亂春宮」。&#xA;美國總統宗教信仰最虔誠的卡特，引聖經明訓「對女人心存邪念，便犯了姦淫罪」，這比中國古「聖賢」的「萬惡淫為首，論事不論心，論心百世無完人」更嚴苛。&#xA;川普一輩子拈花惹草，年少年老都輕狂，到要選總統，受害者連爆舊帳，他花錢封口還被抓。結果雖當選，卻連任失敗。川普的對手拜登，年屆八旬，雖無川普花名昭彰，但也被指控常「熱情過度」和「不當」擁抱女性。&#xA;花花世界的電視台性騷擾更是層出不窮，保守派的Fox和自由派NBC電視大牌主播，多人涉性騷擾被開除，公司被告賠錢消災。&#xA;台灣性騷擾罰則法律明文規定，但這種行為很少像國民黨陳姓立委那樣色膽包天，國會議場圖證確鑿，多半是「他說她說」，舉證不易，而台灣社會大男人主義「歷史悠久」，「吃豆腐」打情罵俏，竟成「文化」，被害人大多選擇「隱忍」。&#xA;現在平權思想興起，更多人選擇公開訴諸輿論，從政治與道德施壓，以尋求正義，遏制歪風，對整個社會改革與道德的提升有利，但國民黨不知臉長，存心政治操作騙取選票，那只會玩火自焚。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚疑美不如疑侯疑柯</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-05-30/</link>
      <pubDate>Tue, 30 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-05-30/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;刑警出身的侯友宜，要學蔣介石，喊「先安內再攘外」；急診處醫師柯文哲自命通中通美，玲瓏油滑，要學印度首任總理尼赫魯，當美中「溝通」的橋樑；兩人把競選中華民國總統，當搞笑比賽。&#xA;蔣介石無力同時兼顧抗日與「剿匪」，選擇政權「維穩」優先，先剿匪再「團結抗日」。侯友宜超越時空喊「安內攘外」，只暴露他「讀總裁書」死學死用的「笑果」。&#xA;侯友宜「安內」，指的是警務職責的治安黑道，而不是「匪」類的滲透；他要攘的「外」不知所云，但因為中國是台灣的唯一威脅，侯友宜的「攘外」應該就是「剿匪」，也即先清除狼幫黑道再抗共！&#xA;柯文哲喜歡捕風捉影，自己膨風，吹噓要成美中溝通的橋樑。猶如當年親中共的尼赫魯，要在美中傳話，搞朝鮮和平，拉中共取代蔣介石政權入聯合國。&#xA;柯文哲文字不精又自作聰明，把美國學者說中國與他打過交道，略有認識，誇大成中國支持柯文哲，他通美國的能力只是不搞意外，卻想扮演美中和事老角色，真是膨風青蛙。&#xA;尼赫魯時代，圍堵政策方殷，美、中無邦交、無接觸；現在美、中有正式邦交，並不缺少溝通管道，柯文哲有什麼本錢當美中溝通橋樑？美中的分歧並非「溝通不良」，而是雙方以民主與共產專制體制對陣走向競爭。&#xA;冷戰以列寧黨體制全面潰敗結束，鄧小平的改革開放讓它在中國倖存，現在習近平要走回頭路，爭霸權，與民主陣營對拚，他忘了中共政權壽命已經超過主要列寧黨，包括國民黨在內，現在又已陷入嚴重經濟困境。&#xA;民主自由體制即使吵吵鬧鬧，卻幾百年還健在，柯文哲有本事「說服」民主體制屈從共黨專制？柯、侯見識如此，要疑美不如疑侯與疑柯。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚老侯玩不出新把戲</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-05-23/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-05-23/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;侯友宜獲內定提名，卻故作與人無爭，「好好做代誌」，等到正式成為總統候選人，一開金口，卻只會老調新唱，讓國民黨瘡疤盡露。&#xA;他背誦老K對民進黨的栽贓，改變「撕裂」的受詞，變造DNA的主詞，搬憲法當遮羞布，指鹿為馬，狼披羊皮行騙，對充滿矛盾的「更生人」黨兩面不討好。&#xA;國民黨屬列寧政黨，沒有民主DNA，這是國際認證，李登輝把它民主化，但它本質上還是主席說了算，「徵召」還談什麼「資格」與「競賽規則」。&#xA;警察「為民保母」，應受敬重，但不是民主國家元首的材料；普廷是特務出身，但俄羅斯並非民主。侯友宜登場就與警官亮相，既突出警務背景，又突出逼死鄭南榕的劣跡，這種人談民主DNA是反諷。&#xA;國民黨習慣罵人「撕裂族群」，但始作俑者就是製造統治與被統治階級的國民黨，民主化之後，它怕被統治族群團結反撲，便以「撕裂族群」惡名恐嚇被壓迫族群。侯友宜把它重新包裝，改為撕裂「國家、社會」。&#xA;但撕裂國家與社會的禍首，還是國民黨和侯友宜。李登輝把「國」與「家」併成「台灣中華民國」，馬英九硬拆，「中華民國」才是他的「國家」，台灣只是他的「家園」。蔡英文用中華民國台灣，國與家合體，侯友宜又把「國」與「家」撕裂！&#xA;老侯空話要找回「中華民國的美」、「台灣人的好」，但「美」在哪裡？長江黃河蒙古草原嗎？台灣人「好」在哪裡？好在什麼時代？何時與何故失去「好」？侯友宜的「好」是要回復警察國家，重建一黨獨裁的「美」嗎？&#xA;侯友宜住的是列寧黨玻璃屋，得到朱立倫關愛眼神，抓起石頭狂丟。他自稱一生信念要「守護中華民國，熱愛台澎金馬土地」，聽來更像炒房客的台詞。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚畫虎卵還標尺寸</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-05-16/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-05-16/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;畫虎卵是指吹大牛，空嘴嚼舌，隨便說說，台灣鄉下長大，當過警察的侯友宜必然有這種經驗，但他爭取國民黨總統候選人提名進入深水區，畫虎卵「中華民國」，卻忘其所以，竟脫口言明它的尺寸。&#xA;要喊「中華民國」 並不是問題，重點在它的尺寸與中華人民共和國不相干。深藍的國民黨殘餘奸巧，含糊其詞扯「憲法」，扯「九二共識一個中國」，反台獨，但他們不敢明言它的領土範圍與國民，更不敢說與中華人民共和國互不隸屬。&#xA;不知道侯友宜不懂箇中奧妙，或真有心「台灣化」，不但畫虎卵「中華民國」，更暴露它的尺寸，說它現在的領土就是台澎金馬，「中華民國前途」由二千三百萬國民決定。如此一來，侯友宜的立場更靠攏民進黨的「台灣前途」決議案。&#xA;侯友宜說他的「華獨」有「法律基礎」，民進黨的「台獨」沒有法律基礎，因此他反對「台獨」，這又畫新虎卵，他的「中華民國」變「法理台獨」，法理只是強加於台灣的「憲法」，但民進黨政府也依這部憲法在運行。&#xA;「台獨」與「華獨」尺寸一樣，國民都是二千三百萬人，一個不多一個不少，領土也都只限台澎金馬，既然主權獨立，就不能接受一個中國的條件，侯友宜畫虎卵會露餡，就是標尺寸。&#xA;如果侯友宜獲提名參選總統，那是李登輝之後，國民黨第一個台灣人成為總統候選人，也是台灣大選第一次總統候選人全是台灣人，象徵台灣政局與國民黨結構與走向的重大變化。&#xA;侯友宜的勝敗，都將造成國民黨內鬥惡化與瓦解。倖勝，戰鬥藍要把侯友宜當「棋子」擺佈；輸了，內鬥加深，國民黨難再培養人才，戰鬥藍只能承認民主形勢比人強，「不獨」、不本土化已無生機。&#xA;（作者為資深聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚蔣介石訓斥秦剛</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-05-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-05-09/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;中國對台灣武嚇，引起各國關切，中國外交部長秦剛竟對「自古以來論」加碼，胡謅依「開羅宣言」與波茨坦公告，「台灣已歸還中國」。國際文件與條約規定都好像中國說了算。&#xA;扭曲開羅公報是國共「一個中國」計謀。國民黨引用這兩項戰時文件，以粉飾戒嚴統治的正當性；中國則想藉它取得繼承台灣主權的根據；國共都想剝奪台灣人民的權利，避而不提舊金山和約對台灣地位未定。&#xA;開羅公報與波茨坦公告，以至舊金山和約，都沒有決定台澎歸屬，最重要的證人是蔣介石，他是會議「三巨頭」之一，國民黨政府的史料有一份「蔣委員長與美國總統羅斯福、英國首相邱吉爾在開羅聯合發表對日作戰之目的與決心之公報」。&#xA;新聞公報提到中國東北四省、台灣、澎湖群島，應歸還「中華民國」，但這是三國意向，不是終戰條約，蔣介石心知肚明，一九四九年一月十二日，他訓誡台灣省主席陳誠，「台灣法律地位與主權，在對日和會未成以前，不過為我國一託管地性質」，不能胡說是「剿共最後堡壘」。&#xA;一九五○年六月二十七日美國總統杜魯門聲明，台灣的未來必需待太平洋地區恢復安全，對日和約締結，或由聯合國考慮。&#xA;一九五一年舊金山對日和約會議，蘇聯不滿和約草案只提日本放棄台澎主權，未規定歸屬，提出修正案，規定台澎主權應讓渡給「中華人民共和國」，但修正案被打消。&#xA;一九七一年十月廿一日，周恩來與季辛吉會談，抱怨舊金山對日和約竟未規定台澎主權歸屬，並質問不知道是誰草擬這樣的和約。&#xA;這些權威聲明，都證實台澎主權並未「歸還中國」，而台灣民主化，選擇與中華人民共和國互不隸屬，正是得到民主陣營支持的原因。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）妄自菲薄 引喻失義</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-05-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-05-02/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;三個志大才疏的政客論世局，正好合成一幅荒謬漫畫：美中兩巨人以鋼索拔河，台灣「小人」走鋼索，「最棒的CEO」不知何處走，智商高的叫蹲在等距點，能躲就躲的遞上水杯，警告「杯破水覆」。&#xA;如此嘴皮仙，論國際政治不用精確文字，選擇含糊的比喻，如非不懂，就是存心躲避，罵這種無骨政客，蔣介石所尊崇的諸葛亮，在出師表罵得最好：「妄自菲薄，引喻失義」。&#xA;國家不分大小，地位平等，把美中結盟競爭，比喻成「巨人拔河」，台灣「小人」走在繩上，又不知走向何方，真是天方夜譚。&#xA;國民黨的「侯侯」，台灣鄉下長大，卻困在國民黨框架，不敢說台灣是國家，被批缺乏「兩岸」及國際論述，就無中生有，冒出「杯水」論，瞎扯「中華民國」是杯子，「台灣」是水；「中華民國」是「國家」，台灣是「家鄉」。&#xA;「中華民國」是政府稱號，要主張它是國家，也並無不可，那中華人民共和國應該也是杯子，兩杯內容不同，互不相干。「侯侯」擔心「杯破水覆」，但如果台灣是金杯銀杯，豈會弄破？台灣杯怕的是被中國搶。&#xA;侯侯比喻不倫，他的支持者又把「台獨」與「中共」連結，指控兩者目的相同，要打破「中華民國」杯，真是不識好歹；「台獨」主張人民可以決定杯子換成金杯、銀杯；中國要把杯子打破搶走。&#xA;侯侯的杯水論，旨在強調「中華民國」比台灣「大」，杯水不只台灣，又不敢說還有金門、馬祖，和「中國大陸」，喝台灣水長大卻不敢說真心話：台灣是國家。&#xA;含糊其詞的杯水論、走鋼索論、等距中間論，不論在台灣或國際都是笑柄，遠不及一目了然，人人看得懂的國與國關係，一邊一國，中華民國與中華人民共和國主權互不隸屬。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）柯侯外交速成班</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-04-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-04-25/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;外交事務不是速食麵，一泡就可以吃。醫師出身的柯文哲和警政出身的侯友宜，都缺少外交歷練，想爭總統大位，急於惡補外交學分，一個遊走美國，一個漫步新加坡，表現卻只是「合影」存照，看不出有什麼長進。&#xA;侯友宜突然出訪新加坡，可能弄巧成拙，不但被批存心避「搓圓仔湯」的風頭，又凸顯他搞不清台灣國家利益的輕重緩急。&#xA;新加坡是個城市國家，民主、經濟發展，國家安全、外交都不是台灣可借鏡的模式，也沒有任何國家要併吞新加坡。到新加坡空言和平、交流並無意義。&#xA;柯文哲選擇訪美，比侯友宜高明，他還懂美國是台灣最重要盟邦，台灣國防安全靠美國協助。但他大嘴巴性格，愛吹不著邊際的空話，卻是外交的大忌。&#xA;他自鳴得意的「等距外交」已進垃圾桶，但民眾黨之「母」還是同步訪中；他推出新理論，維持現狀是台灣不得已的選擇，因為「中國不容台灣獨立，美國不許台灣被統一」；他根本無視台灣人民更不願被併吞。&#xA;柯訪美不是談他的政策，爭取美國對台灣的支持，而是藉機損民進黨；台海緊張，溝通停頓，惡言相向，都是民進黨的錯。他竟以美國未反對兩岸重啟對話，暗示美國支持他的立場。&#xA;和平比戰爭動聽，緩和比緊張好過，不設前提的交流很正常，但要雙方願意才可能。台海問題的癥結在中國要併吞台灣；預設「一個中國」條件是要台灣投降；民進黨不接受這個條件，交流停頓，那是衛護主權必須付的代價。&#xA;柯文哲發明台灣「自主」當「底線」，但「自主」可指「獨立自主」、「自治區」、「一國兩制」，也是定義不明，聲稱如果「底線」被侵犯，「就跟你打了」，這是黑幫語言，外交補修仍死當。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）「內定」總統候選人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-04-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-04-18/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;有換柱前科的國民黨，暗示侯友宜是「內定」總統候選人，先把他掛出來受風吹雨打太陽曬。「內定」就是程序未完，並非確定；正式出場的柱子都可以抽掉，換「內定」更不需要理由。&#xA;侯友宜在國民黨有點像王金平，唱低調，講修養，喊空話，善圓滑，有朋友，沒有敵人，但藍營疑忌他們藍皮綠骨。王金平栽在馬英九手裡，侯友宜被國民黨殘餘看扁，他的歷練與見識，讓抨擊者振振有詞。&#xA;台灣人性格怕得罪人，國民黨台籍政客很聽話，套成語說空話，缺少願景與策略。侯友宜喊「好好做代誌」，台灣民主已經建立，「人民更關心安居樂業，能不能安全安定生活」，很動聽，卻是空話。&#xA;我們從小受父母師長的教誨，就是「好好做代誌」，那是「社會化」叫人誠實敬業的初步，不好好做代誌，就前途「無亮」。要當總統只知好好做代誌卻不夠，那只是做人做事的低標。&#xA;安居樂業，人民過好生活，當然是理想的烏托邦，「禮運大同篇」的小部落世外桃源，現代國家難以實現，更何況有人要沒收你的民主，不讓你過好日子。英國和美國建構民主幾百年，還是在衛護民主。總統的職務不是「拚經濟」的單項服務。&#xA;國民黨雙雄侯友宜和郭台銘，一個低調，一個高調，重點都是民主不能當飯吃，他們要讓人民過「好日子」，但「好日子」沒有定義，對威脅民主、不讓你過好日子的中國沒有對策。他們缺少當總統最需要的國家願景（the vision thing）。&#xA;國家大事與在商言商，有錢大家賺不同，也不是部落帝制，凡事可獨斷獨行，沒有國家願景，只空口喊「相信我，這事我辦得到」，那跟王祿仙要人相信他的百靈丹「有病治病，無病強身」，同樣只是騙術。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）三個清晰的新世局</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-04-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-04-11/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;過去十年，美、中、台三方有三個「清晰」形成互動，產生了尼克森訪問中國之後，最有利台灣的局面：中國尋求霸權與改變現狀的態度清晰；台灣國家定位清晰；美國協助台灣自衛的戰略清晰。&#xA;在中國內戰失敗流亡台灣的國民黨政權，一直陷在虛構的「一個中國」泥淖，美國在改變對中國政策的尼克森周恩來「上海公報」，便以兩岸中國人都主張一個中國，台灣是中國一部分為由，不質疑此項立場。&#xA;兩蔣的黨國之治，自命代表中國，即使失去聯合國「中國代表權」，神話破滅，但兩蔣仍以「反共、反台獨」擁抱虛構的一個中國。&#xA;虛構的國家定位，使國民黨的統治和主張缺少正當性。民主化解決對內的合法性問題，國家定位仍未解決，李登輝「國與國關係」的主張，和陳水扁的「一邊一國」定位，都碰到美國紅線。&#xA;馬英九復辟後，不顧台灣主體，走回模糊的一個中國，淡化台灣主權國家地位，弱化國防，經濟依賴中國，外交休兵，逐步陷入被併吞的險境。&#xA;國共兩黨便利用美國無品學者，開始散布「棄台論」，認為台灣被併吞無可避免，美國不值得冒險防衛台灣。馬英九迎合中國「反獨促統」，讓中國有帶風向操作「棄台論」的空間。&#xA;蔡英文的本土政權，以台灣為主體，國家定位為與對岸互不相隸屬，與「一個中國」政策脫鈎。棄台論搞不成，國共改搞「疑美論」，破壞美台關係，召喚馬英九當卒子，文攻武嚇，要讓「九二共識，一個中國」復活。&#xA;蔡總統過境美國，一再宣示台灣「雖受中國威脅，但不會屈從」，美國也讓疑美論破功，不理中國施壓。台灣國家定位清晰與美國戰略堅定清晰，符合自由世界的期待與和平安全的共同利益。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）拜公媽與當木馬</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-04-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-04-04/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;馬英九去中國祭祖，原無可厚非；表面上他也創下新例，以「解釋」憲法及兩岸關係條例，提及「中華民國」，和國民黨「一中各表」的定義，但實質上他賣力演出，目的在影響台灣政治，當中國統戰的木馬。&#xA;祭祖把戲，中國要的是「一中」，馬英九附和的也是「一中」；他們的共同目標在幫國民黨贏得大選，接受中國招降而「統一」。為這大目標，中國冒可以管控的小風險，讓馬英九演出轉內銷，幫國民黨助選。&#xA;但演雙簧只凸顯雙方體制不同，而馬英九犧牲民主開放的價值，接受中國對訊息的管控。媒體採訪受嚴格限制；馬英九對中國人民並沒有言論自由。他的活動、談話經過馬辦和中國過濾，只是中國大外宣。&#xA;馬英九只能對少數中國學生解釋「中華民國憲法」前言，及兩岸關係條例「一國兩區」的法條，附和中國所稱台灣「自古以來就屬中國所有」的立場，卻不提那是沒有民主基礎的憲法，「台灣屬中國」只是兩個中國黨的主張。&#xA;他配合中國宣傳「抗日」，卻不過訪中共導演的「兵諫」西安「捉蔣亭」，也不提終結戰爭的對日和約。不顧和約領土條款，不顧台灣民主選擇，用威權憲法接受一個中國，那是國民黨背叛台灣民主，不是台灣的立場。&#xA;馬英九祭祖文，可愛有餘，誠實不足。馬立安地下有知，當責問馬鶴凌抗日，而未「剿匪」；何以馬鶴凌要舉家赴港、轉台；馬英九當兩任「中華民國總統」，竟七十三年未返鄉祭祖；何以當中華民國總統，需要推動「和陸、親美、友日」？&#xA;「一人一家代，公媽隨人拜」，這是私領域，大家尊重，但要滲入政治，偷渡民主化之前強加的法律條文，把台灣納入中國，那違背台灣人民自由選擇的立場。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）黨國邦交斷得好</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-03-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-03-28/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;宏都拉斯與「中華民國」斷交，國民黨罵民進黨外交無能，邦交國銳減。這些黨國殘餘，死抱蔣介石聯合國「中國代表權」思維，他們才是罪魁禍首。&#xA;黨國專制的「中華民國」，與民主化後的「中華民國」不同，前者自認「代表中國」，權力卻不及於中國領土與人民，蔣介石政府「代表中國」的主張，沒有正當性；後者政府民選，治理及代表台灣都合理合法。&#xA;蔣介石不知民主化，以台灣為主體尋求聯合國「會籍」，而是想藉霸佔聯合國的「中國代表權」，與中共爭鋒，虛構統治台灣的正當性；聯合國表決比票數，因此，「邦交國」事涉黨國存亡。&#xA;美國為幫蔣介石保住聯合國「代表權」，例行撥款供蔣政權派農技團援助非洲及中南美國家，以鞏固「中華民國」與這些國家的邦交，為聯合國代表權固票。&#xA;蔣政權戰後代表盟國佔領台灣，戒嚴統治也沒有正當性，經二二八屠殺，流亡的台灣精英主張獨立或托管。蔣介石不知實行民主，依舊金山和約建構獨立自主地位，和統治正當性，只圖虛構「代表中國」實行黨國統治。&#xA;蔣政權被趕出聯合國，台灣民主化之後，民選政府已沒有「中國代表權」，或正當性問題，建交應以台灣為主體，黨國殘餘的邦交要斷就斷！&#xA;宏都拉斯八十二年前承認的「中華民國」，與台灣無關，也與在台灣的中華民國無關。&#xA;它簽署舊金山對日和約，明知條約對台澎地位未定，竟接受北京勒索，「承認」台灣是中國一部份，顯然背信，悖離國際條約規定。&#xA;像宏都拉斯這種邦交只是虛構，斷交並不足惜，民主化的台灣法理與事實都與中國不相隸屬，應丟棄黨國思維，依舊金山和約規定，爭取民主大國與台灣關係的提升與正常化。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）戰狼與北極熊共舞</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-03-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-03-21/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;過去一年，俄羅斯進軍侵入烏克蘭，中國不斷以武力威脅台灣，這是不爭的事實，但台灣竟有「教授」大搞「反戰」，其「聲明」悖離事實，因果倒置，鬥爭找錯對象，背書找錯人。&#xA;侵烏之舉，禍及烏克蘭兒童，國際刑事法院下令拘捕普廷；美國印太戰略未在鄧、江、胡時代出現，而是對習近平霸權擴張的反應；這些教授竟以反戰否定自衛、反侵略的國家主權。&#xA;反戰教授鬥爭對象是美國與台灣，但自知底氣不足，需要「美國知名學者」壯膽，硬搬查姆斯基（Noam Chomsky）、米爾斯海默（John Mearsheimer）和薩克斯（Jeffrey Sachs），卻不提他們「出名」的底細。&#xA;查姆斯基是語言學家，但以反美、反資本主義，極左激進社會主義成「名」。米爾斯海默著「大國政治的悲劇」，以帝國主義時代弱肉強食的叢林法則，迎合中國「崛起」，唱衰小國，書在中國翻譯，台灣版增章「向台灣說再見」當賣點。&#xA;拉這幾個左仔只能搞疑美、反美，但所謂反戰示威遍及世界各地，是一派胡言。若論反戰，他們又不敢引毛語錄「以戰止戰」，只凸顯偽知識份子沒有是非，沒有正義感。&#xA;毛周與尼季密謀聯手抗拒「北極熊」擴張，同意「反霸權」。普廷主政下，熊性復發，而習近平崛起，搞霸權，自命戰狼，與北極熊共舞，民主國家聯合反侵略屬必然。&#xA;美國制止蔣介石「反攻大陸」，那是反戰；它協助台灣自衛是抵抗侵略；這些教授反戰，應該一讀美國外交官肯楠（George Kennan）一九四六年的「長電」：共產黨在歐洲擴張，就是靠滲透各種團體，製造混亂，以奪取政權。&#xA;中共靠滲透文化界與知識界，煽動示威，反美，反政府以打敗國民黨，現在國共合謀搞同樣把戲，難道「反戰」教授失憶，要與狼共舞？&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）天龍國打侯的心態</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-03-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-03-14/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;國民黨的國家認同不解決，它內部矛盾永遠無法克服。只要天龍國中央與中國繼續唱和，九二共識一個中國，反台獨，它與地方團結便不可求。&#xA;天龍國的國家認同，脫離現實，結果變成歧視台灣人：台灣人不能當它的總統候選人，只能當花瓶，當副總統候選人；台灣人可以「地方自治」，但不能過問全國性的中央事務。&#xA;簡單的說，國民黨的國家認同沒有台灣根，沒有台灣情，因此「中央正統」不信任台灣人。王金平與吳敦義賣命抬轎，但就是不能坐轎選總統；蕭萬長資歷高過馬英九，卻只能當馬英九的擺設，凡事洗耳恭聽。&#xA;當年抗拒民主化，反共，反李登輝的天龍國戰將，現在翻臉投共，把侯友宜當李登輝打，因為他是台灣人。論能力與見識，侯友宜比李登輝差太遠，問題是天龍國沒有得人望之士，卻又不能忍受台灣人代表他們選總統。&#xA;天龍國表態選總統的人物，千奇百怪，就是沒有一個台灣人。他們盡是「外省」背景深藍、當年「反共愛國聯盟」、反李、另組新黨的異類，他們當年以宣傳中共醜惡，靠喊反共而吃香喝辣，現在卻靠「和中」，替中國恐嚇台灣「要飯吃」。&#xA;趙少康、張亞中，乃至「發明」枕頭當枕尾的聖人王建煊，有幾個人相信他們有勝算？台灣人雖「欣羡」有錢人，菓凍財大氣粗或吸引一些人，但上次不堪韓國瑜一擊，恨而揮別國民黨，要吃回頭草更被看衰，老掉牙的天才力推菓凍配國魚，真是異想天開。&#xA;侯友宜有陳水扁提拔在先，朱立倫提拔在後，「民調」支持度高過天龍四「箭」，但自知小媳婦地位，不敢造次，靜候天龍國關愛，地方勢力忍無可忍，縣市議長公開聯名勸進，矛盾爆發，天龍國再無寧日。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）上北大與上戰場</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-03-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-03-07/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;上北大與上戰場，並不是二選一，只是國共唱和，針對台灣青年，中國以北大誘惑，國民黨則以上戰場威脅，共同目的在逼台灣併入中國。眼尖挑剔的台灣青年不會上他們的當。&#xA;中國宣佈「優待」台灣學生去留學，列出四百餘所高校，實際上台灣學生看得上眼的也就是北大清華幾所名校，而成績優秀的學生，選擇多樣，並沒有到中國受教育的誘因。&#xA;中國與歐美國家關係惡化，學生成績造假、留學表現欠佳，與孔子學院一樣成滲透、間諜窩，而武肺及改革停頓，毛澤東舊路復活，「留學」中國吸引力大減，但中國統戰無計可施，只能舊片重演。&#xA;中國搞拐誘，國民黨則配合恐嚇，聚焦全民防衛動員準備法，造謠那是箝制新聞自由，迫使青年學生上戰場的惡法，全力煽動反對。&#xA;台灣青年上戰場，唯一可能是中國武力犯台，人民要自衛。政府修法旨在應付緊急危難。歷史經驗，戰爭爆發，新聞自由第一個陣亡。國民黨歷經戰亂，搞過新聞檢查，從嚴管制訊息流通，當然知道戰時不可能有平時的新聞自由。&#xA;國民黨最失格的是恐嚇青年，消滅愛國情操。國民黨定的憲法，人民有當兵的義務，國民黨戒嚴統治，學生唱「槍在我們肩上，血在我們胸膛」，「我們要勇敢上戰場」，要「反攻大陸」，現在卻恐嚇青年人，連自衛都不要。&#xA;全世界沒有一個國家不培養人民愛國情操，只有在台灣的「中國國民黨」在恐嚇青年人不要保家衛國，因為他們的國不是台灣，而是要併吞台灣的中國。&#xA;愛好和平，憎惡戰爭，人之常情，中國青年如能自由選擇，應該也是寧上北大，不上戰場。開戰或避戰，只在中國一念之差，它不侵犯台灣，兩國青年都不必上戰場！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）黑白虎卵，信不信由你</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-28/</guid>
      <description>宗教信仰與人間俗事，主要差別在於「信不信」與「事實可驗證」。但事實並不一定立刻可見，或人人可見，政治騙徒便搞陰謀論，製造謠言，信不信由你。&#xA;騙徒並不想騙盡天下蒼生，騙同溫層也好，這種騙局在台灣正惡化，新媒體好像是謊言比賽，騙徒不擇手段為私利或政治利益服務。舉兩個最荒謬的例子：&#xA;開補習班起家的林志昇，在美國登記「台灣民政府」的公司組織，宣稱擁有台灣主權的美國台灣軍政府，即將接管台灣，台灣民政府獲授權，發放美國駕駛執照、身份證件。&#xA;虎卵黑白畫，也有人相信，捐錢買民府的官銜、駕照。愛虛榮而無知者沒有判斷力，無法求證，信以為真，讓他騙了七億餘元，身後還留下上億房產和逾億存款。&#xA;國民黨的旗鼓手，「代言」白宮有「毀台計畫」，宣稱是「華府廣播名主持人」尼克森（Garland Nixon）的獨家。他掩藏尼克森身份只是俄國外宣，登記在華府地區的小電台「史潑尼克」，尼克森的「獨家」也只是推特上的一段話。&#xA;華府記者不知凡幾，最不活躍，最見不得人的，就是俄國媒體記者，他們身份特殊，記者非正業，Ｃ咖俄國電台的Ｃ咖「記者」，在推特上散佈「毀台計畫」，會立刻傳到國民黨虎卵王和中國媒體之手，黑手炒作不問可知。&#xA;國民黨政治精算主席，不得不訓誡「同志」不能散佈謠言，但台北也有所謂名記者和當事人同一口徑，反問「白宮有否認嗎，拜登回應了嗎」？他們學林志昇，搞神秘，搞陰謀論，把它炒成信不信的問題。&#xA;這些別有用心之人，明知謠言與事實相背，自己都不相信，但還是要造謠，因為那是他們的「工作」，只要裝神弄鬼，故佈疑陣，有人相信，他們便得分。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）死鴨仔硬喙桮</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-21/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;習近平搞霸權擴張，被民主國家群起抓包，忙著找下台階，只會硬嘴巴，跳針美國把中國當競爭對手和嚴重挑戰是「戰略誤判」，想以「誤會一場」化解它霸權主義帶來的危機。&#xA;美國也「聽其言觀其行」，中國企圖改變現狀，見諸文字，付諸行動，不但在台海、東南、南海軍演威脅不斷，間諜氣球還飛越美國本土軍事基地，敵意物證俱在，沒有誤判的空間。&#xA;中國想以「誤會」解套，但美國對中國的長程戰略不變，重在避免衝突與對抗，短期急務在嚇阻中國武力犯台，美國預防戰爭的佈局，有軍事備戰，外交集體施壓，經濟抵制，但不是犧牲原則以「避戰」。&#xA;美國應付中國，不再用「給面子」或約制台灣，在習近平公然挑戰下，美國掀出「維持現狀」和不容武力改變現狀的底牌，分清加害人與被害人，而不是不分是非的用「雙方克制」含糊回應。&#xA;民進黨政府與美國共識，堅定維持現狀，中國卻不滿美台關係改善，野蠻的以武力相脅迫，造成台海情勢緊張。&#xA;依戰後東亞安全秩序，美國以安保條約負責日本安全，要保日本就要保台灣，因此，台海有事，日本就有事，日本有事，美國就有事。&#xA;美國不要衝突，重在防範未然：促成各國政要訪問及表態支持台灣，各國軍艦通過台海，與盟國聯合軍演，警告中國不能以武力改變現狀，加強與中國週邊國家的合作，包括恢復在菲律賓的基地；清晰定位「一個中國」並不包括台灣，加速提供精密武器，提升台灣自衛能力。&#xA;中國經濟成長和軍力擴張，得利於全球化，但它不守規則，霸權擴張造成情勢不穩，導致外資逃亡，經濟困難，社會不穩，正衝擊共黨專制政權。半死的鴨子只有硬著嘴皮，重彈老調「反台獨」，「堅持一個中國」。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）美軍不會來的劇本</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-14/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;國共合謀改變台灣現狀的戲碼，最煽情的是鼓吹疑美，渲染美國不會出兵防衛台灣，以及恐嚇年輕人票投民進黨「青年赴戰場」。如果騙術得逞，國民黨當權就接受中國併吞，解決「中華民國」問題。&#xA;紙上談兵，劇本繁多，國共最愛「美軍不會來」。如果劇本是中國武力登陸奪島，美國地面部隊不來台灣作戰，海空軍在公海公空巡邏偵察，但全力提供武器、情報、通訊、協調，讓國軍拒阻入侵，則美軍地面部隊協防並非必要。&#xA;這個劇本在烏克蘭抗俄，已上演將滿一年，美軍或北約軍隊都未進入烏克蘭作戰，但經濟制裁、供應武器和遠端協助目標定位，讓俄軍傷亡慘重，經濟瀕臨崩盤。&#xA;俄烏陸上緊鄰，戰車直衝越境，但美國提供的標槍飛彈，俄軍戰車喪膽；目前美國雖只提供射程五十哩的多管火箭砲海馬斯，但美軍境外提供座標，精準摧毀俄軍補給中心、彈藥庫和指揮中心，有效抗拒俄軍。&#xA;台灣有海峽屏障，中國軍隊、裝備、補給、戰車都要渡海，而渡海處於挨打狀態，台灣擁有的制海飛彈，配合美軍提供的目標情報，共軍海葬的機會遠高於上岸，沒有重武器和補給，上岸部隊也難以倖存。&#xA;登陸奪島的劇本，美軍部隊不來，無關勝敗；「青年上戰場」則是捍衛民主與自由的代價。在全球競爭的世代，為國家獨立生存，個人自由發展，青年平時和戰時都在戰場上：平時是科技研發的戰場，戰時是科技應用的戰場。&#xA;國共編的「美軍不會來」劇本，企圖離間台灣與美國關係，並散佈失敗主義，票投國民黨，後果是台灣被中國併吞，台灣人當共產黨的奴隸；年輕人有自己國家自己救的志氣，美軍不來，並不是共軍就可以踢正步進來。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）疑國民黨論</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-07/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;兩蔣國民黨罵「黨外」慣用「離經叛道」，「數典忘祖」，他們的徒孫現在賣力演出的戲碼，卻在自證這八個字是他們商標。&#xA;國民黨「變變變」，「騙騙騙」，最不可信。陳建仁這樣傑出的學者出任行政院長，黨國時代的定論是「學者從政的典型」，現代的小Ｋ卻抹黑他是「米蟲」，要把他的副總統禮遇砍成副教授，只因為他是民進黨的台灣學者。&#xA;曹興誠一歲隨父母避難台灣，創業有成，自願捐款激發民間反共自衛，並放棄新加坡國籍，回復中華民國國籍，這應是兩蔣的模範生，卻也換來潑男潑婦誣衊，只因為他「反共」。&#xA;老蔣振臂高呼要反攻大陸，去中國「殺朱拔毛」，他的徒孫要當惡女，恐嚇警察，還想躋身立院「殺神殺佛，血流成河」，而同黨志在總統的大商人，卻戴滿佛珠，要「神明決定」他的選擇。求神問卦與殺神殺佛的，都是國民黨同志！&#xA;馬英九搞綠卡，杯葛軍購，自稱與美國關係最好，現在民進黨情勢更好，國民黨卻聽中國指揮鼓吹疑美論，唱衰美國的信用，斷言台灣會被美國當棋子。&#xA;當年黃信介因為向中國買鰻魚苗作生意，被控與「匪勾結」，沒有反共；現在反共是罪過，替中國代言，向中國頭目叩頭，「要飯」，是英雄；堅守民主，反共保台的是他們的頭號敵人。&#xA;這樣的國民黨，不可信賴。連陳建仁、曹興誠這樣的人都要被他們糟蹋，那只能說國民黨把台灣當敵人，把堅持民主，反共的人當敵人。幸虧他們罵醒了台灣人知識份子，台大醫院院長吳明賢，中研院副院長黃進興終於站出來唾棄國民黨的瘋狂。&#xA;美國保障台灣安全，事實俱在，無可置疑；國民黨寄生台灣而與台灣為敵，顛倒黑白，妖言惑眾，才真正居心可疑。&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）民主不是大破大立</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-31/</guid>
      <description>民進黨輸掉地方選舉，黨主席請辭，黨內批評檢討，唱和國民黨嫌反省不夠，沒有「大破大立」；美國共和黨輸了總統大選，輸了國會多數，中期選舉參院還是敗選，黨主席麥丹妮卻是四選連任，民主黨也沒插嘴囉嗦。&#xA;陳建仁銜命組閣，國民黨喊「老面孔」，無新意，「失敗者聯盟」，但還有幾個地方首長「表示祝福」，期望中央與地方合作；但沒有人搬出「大破大立」的幫建老調。&#xA;民主政治不是革命，施政受法律、道德及政治上的約制，沒有大破大立，只有穩健改革發展。羅斯福修正放任資本主義偏差，注入社會主義福利政策，號稱「新政」，在美國政治上已算重大變革。&#xA;民進黨以理想派知識份子起家，有轉型正義的大破基因，但地方派系及家族關係，遠不及國民黨深厚，地方與國會一向國民黨坐大。蘇貞昌首次組閣，朝小野大，動輒得咎；國會翻盤，回鍋再任，魄力得以展現，替民進黨落實諸多理想。&#xA;陳建仁是學者，誠摯天主教徒，他宣示「延續蘇貞昌團隊的優秀政績」，世代合作，用人唯才唯賢，「為國家做事，為人民打拼」，表示他認同蘇貞昌衝出的政績，也瞭解持續穩健發展的任務。&#xA;國民黨冷言冷語，酸陳建仁只是「代理人」，執行蔡英文的政策，這是民主政治的外行話。總統受選民付託，執行競選承諾，所任命的內閣當然是理念相同，足以信任的代理人，而非不知輕重，自立山頭的自走砲。&#xA;「老面孔」的批評更不入流，美國政黨更迭，內閣不是同黨前政府官員更上層樓，便是在國會、學界或商界歷練有成之士，不會出現無名小卒「新面孔」。企業老闆都不會用自己子女平步青雲當經理，何況管理國政大事的閣員！&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）和平保台，誰保和平？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-17/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;一九五八年第二次台海危機之後，英國外相羅伊德與艾森豪總統會談，提議在台灣支持一個新政府，並使台灣「中立化」，艾森豪一句話頂回去：問題是誰來維持它的「中立化」？還不是要靠美國！&#xA;一針見血，真不愧是打敗希特勒的老將，這句話對「和平保台」的主張也同樣適用。和平需要實力衛護，不是靠喊口號。美國戰後促成聯合國，簽美日安保條約駐軍日本，並以「和平憲法」，約束日本不再重建軍備，都是維護和平的機制。&#xA;聯合國宗旨以和平解決爭端，以集體自衛保障和平現狀。「和平」要帶反侵略，符合公義的原則，而不是霸權分贓，弱肉強食。&#xA;一九七○年代美、日、中都承諾反霸權，現在中國尋求霸權，試圖武力打破現狀，造成地區不安，美、日、台都有反對武力改變現狀的共同利益，美國的印太戰略，日本大舉重建軍備，就在嚇阻侵略，維護和平。&#xA;美國結合民主國家集體維護印太和平，並取得民主國家的普遍支持。美國願意與各國承擔維護和平的責任，態度明確，也事涉美國的國際信譽及利益。&#xA;但中國同路人要分化美台關係，鼓吹「疑美論」，散佈美國不可靠，台灣淪為棋子。那個曾潛在蔣經國身邊的人，更恐嚇「票投民進黨，青年上戰場」。台灣青年還沒被嚇倒，賴清德先被嚇退，聲稱避免國民黨惡意操作，變調「和平保台」。&#xA;中國同路人要如何操作，民進黨無從左右，但自己要看透問題，認清和平的敵人。反侵略，以實力衛護和平，是正義之舉；倒戈投降，受人宰制，是當奴隸的和平，台灣人不要國民黨主張的這種和平。&#xA;公義的和平需要有衛護的決心，套用艾森豪的話：和平保台，問題是誰來保和平？&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）第四憨，捐錢聽人膨風</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-10/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;兩個網紅以罵民進黨政府出名，捐款收入名列前茅。用粗話髒話罵民進黨可以賺錢，對民進黨、對台灣的民主體制都是警訊與威脅。&#xA;網紅不是民選，只對自己負責，如果有人願掏錢相助，那也表示受到歡迎；但以謠言作指控與咒罵，卻別有用心，形同洗腦，目的在挑動仇恨，製造混淆。&#xA;一百多年來，台灣人受過日本帝國洗腦，也受過中國國民黨獨裁統治的洗腦。前者要台灣人變成日本人，後者要把日本化的台灣人再洗成「中國人」。這兩次洗腦都是權力當局執行，逃不走的只有「受洗」。&#xA;網紅洗腦卻是願者上鈎。他們多半是個體戶，不受專業倫理約束，沒有核實機制，呼吆喝六，嘩眾取寵，激發同溫層排外與仇恨，以打破成規走紅；女性說粗話，男性說幹話，只求驚人，騙捐款，為特定政治服務。&#xA;華語是台灣人的外語，而台灣人又不習慣說過份的話，致台灣人少見網紅，外來國民黨殘餘在網路之戰佔盡優勢，三餐叫罵，以罵民進黨為業，挾帶中國統戰訊息，對台灣作第三度洗腦，民進黨政府只有挨打。&#xA;台灣早年流行的幾句順口溜，第一憨，撞球相碰，第二憨，食煙噴風，第三憨，種甘蔗給會社磅，現在應該加一條第四憨，捐錢聽人膨風。&#xA;閒極無聊，愛聽人膨風，更誤把膨風當專家、明星，崇拜其人而信其言，那是人性粗俗的一面，台灣人不全是傻瓜，卻有人沒有思考能力，習於人云亦云，這就給吹牛大王，罵街大王有機會興風作浪。&#xA;雖說膨風水蛙刣嘸肉，只是嘴尖皮厚，人民應有判斷力，但政府更應有快速反擊小組，即時以事實嚴正駁斥，學有專長，有正義感的學者，也應該站出制衡這股攪亂社會秩序、破壞台灣民主體制的歪風。&#xA;（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）秦剛與山本五十六</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-03/</guid>
      <description>◎ 王景弘&#xA;秦剛出任中國外長，當習皇的文臣；山本五十六是日本帝國聯合艦隊司令，裕仁天皇的武將；兩人勉強類似是曾駐使美國，一個當駐美大使，一個當海軍武官，對美國有相當瞭解。&#xA;山本瞭解美國，敢說真話，承認美國資源及工業潛力強大，一旦動員，日本無法取勝，只求削弱美國海軍，以戰逼和。他策畫偷襲珍珠港，只空襲不登陸，突襲獲成功，但中途島之役企圖奪島，結果慘敗。&#xA;山本檢討中途島之役，留下一句名言：日本海軍參謀學校的教材：「不能用軍艦去對陸上軍隊作戰」。&#xA;秦剛當外長，任務在避戰，化解民主國家的圍堵。他面臨二戰世局的重演，俄羅斯企圖武力改變現狀，入侵烏克蘭；中國企圖以武力威脅改變亞洲地區現狀；普廷是納粹德國的希特勒，習近平是日本軍國主義。美國結合民主國家對抗武力擴張。&#xA;改變近代中國的美中關係陷入空前低潮，雙方首次沒有共同敵人，也沒有共同朋友。沒有敵對的蘇聯可以合作抗蘇；也沒有親中的日本幫忙推動美中關係。&#xA;現在俄羅斯與中國都圖謀霸權，破壞現狀，美國及民主集團反對霸權，要維持現狀。侵烏之戰，俄羅斯暴露紙老虎本色；受「和平憲法」約束的日本，受中國擴張主義衝擊，恢復建軍，決定佈署射程一千哩的巡弋飛彈。&#xA;毛澤東防蘇聯入侵，與尼克森玩三角關係，現在中俄成一丘之貉，民主陣營團結對抗，中俄皆受抵制，只能落難彼取取暖。&#xA;習皇專制黑箱，武肺失控，自我膨脹搞垮中國經濟，戰狼的霸權野心搞垮中國外交，老毛「東風壓倒西風」，戰狼「中國崛起」，「東昇西降」，都被雨打風吹去，問題在習皇：霸權野心不改，秦剛只有步山本五十六失敗的後塵！&#xA;（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
