<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2023 on 王景弘 - 資深新聞工作者</title>
    <link>https://yuenyangwang.github.io/tags/2023/</link>
    <description>Recent content in 2023 on 王景弘 - 資深新聞工作者</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Copyright notice</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 09 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yuenyangwang.github.io/tags/2023/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>自由廣場》﹙鏗鏘集﹚蔣介石訓斥秦剛</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-05-09/</link>
      <pubDate>Tue, 09 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-05-09/</guid>
      <description>◎ 王景弘
中國對台灣武嚇，引起各國關切，中國外交部長秦剛竟對「自古以來論」加碼，胡謅依「開羅宣言」與波茨坦公告，「台灣已歸還中國」。國際文件與條約規定都好像中國說了算。
扭曲開羅公報是國共「一個中國」計謀。國民黨引用這兩項戰時文件，以粉飾戒嚴統治的正當性；中國則想藉它取得繼承台灣主權的根據；國共都想剝奪台灣人民的權利，避而不提舊金山和約對台灣地位未定。
開羅公報與波茨坦公告，以至舊金山和約，都沒有決定台澎歸屬，最重要的證人是蔣介石，他是會議「三巨頭」之一，國民黨政府的史料有一份「蔣委員長與美國總統羅斯福、英國首相邱吉爾在開羅聯合發表對日作戰之目的與決心之公報」。
新聞公報提到中國東北四省、台灣、澎湖群島，應歸還「中華民國」，但這是三國意向，不是終戰條約，蔣介石心知肚明，一九四九年一月十二日，他訓誡台灣省主席陳誠，「台灣法律地位與主權，在對日和會未成以前，不過為我國一託管地性質」，不能胡說是「剿共最後堡壘」。
一九五○年六月二十七日美國總統杜魯門聲明，台灣的未來必需待太平洋地區恢復安全，對日和約締結，或由聯合國考慮。
一九五一年舊金山對日和約會議，蘇聯不滿和約草案只提日本放棄台澎主權，未規定歸屬，提出修正案，規定台澎主權應讓渡給「中華人民共和國」，但修正案被打消。
一九七一年十月廿一日，周恩來與季辛吉會談，抱怨舊金山對日和約竟未規定台澎主權歸屬，並質問不知道是誰草擬這樣的和約。
這些權威聲明，都證實台澎主權並未「歸還中國」，而台灣民主化，選擇與中華人民共和國互不隸屬，正是得到民主陣營支持的原因。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）妄自菲薄 引喻失義</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-05-02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-05-02/</guid>
      <description>◎ 王景弘
三個志大才疏的政客論世局，正好合成一幅荒謬漫畫：美中兩巨人以鋼索拔河，台灣「小人」走鋼索，「最棒的CEO」不知何處走，智商高的叫蹲在等距點，能躲就躲的遞上水杯，警告「杯破水覆」。
如此嘴皮仙，論國際政治不用精確文字，選擇含糊的比喻，如非不懂，就是存心躲避，罵這種無骨政客，蔣介石所尊崇的諸葛亮，在出師表罵得最好：「妄自菲薄，引喻失義」。
國家不分大小，地位平等，把美中結盟競爭，比喻成「巨人拔河」，台灣「小人」走在繩上，又不知走向何方，真是天方夜譚。
國民黨的「侯侯」，台灣鄉下長大，卻困在國民黨框架，不敢說台灣是國家，被批缺乏「兩岸」及國際論述，就無中生有，冒出「杯水」論，瞎扯「中華民國」是杯子，「台灣」是水；「中華民國」是「國家」，台灣是「家鄉」。
「中華民國」是政府稱號，要主張它是國家，也並無不可，那中華人民共和國應該也是杯子，兩杯內容不同，互不相干。「侯侯」擔心「杯破水覆」，但如果台灣是金杯銀杯，豈會弄破？台灣杯怕的是被中國搶。
侯侯比喻不倫，他的支持者又把「台獨」與「中共」連結，指控兩者目的相同，要打破「中華民國」杯，真是不識好歹；「台獨」主張人民可以決定杯子換成金杯、銀杯；中國要把杯子打破搶走。
侯侯的杯水論，旨在強調「中華民國」比台灣「大」，杯水不只台灣，又不敢說還有金門、馬祖，和「中國大陸」，喝台灣水長大卻不敢說真心話：台灣是國家。
含糊其詞的杯水論、走鋼索論、等距中間論，不論在台灣或國際都是笑柄，遠不及一目了然，人人看得懂的國與國關係，一邊一國，中華民國與中華人民共和國主權互不隸屬。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）柯侯外交速成班</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-04-25/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-04-25/</guid>
      <description>◎ 王景弘
外交事務不是速食麵，一泡就可以吃。醫師出身的柯文哲和警政出身的侯友宜，都缺少外交歷練，想爭總統大位，急於惡補外交學分，一個遊走美國，一個漫步新加坡，表現卻只是「合影」存照，看不出有什麼長進。
侯友宜突然出訪新加坡，可能弄巧成拙，不但被批存心避「搓圓仔湯」的風頭，又凸顯他搞不清台灣國家利益的輕重緩急。
新加坡是個城市國家，民主、經濟發展，國家安全、外交都不是台灣可借鏡的模式，也沒有任何國家要併吞新加坡。到新加坡空言和平、交流並無意義。
柯文哲選擇訪美，比侯友宜高明，他還懂美國是台灣最重要盟邦，台灣國防安全靠美國協助。但他大嘴巴性格，愛吹不著邊際的空話，卻是外交的大忌。
他自鳴得意的「等距外交」已進垃圾桶，但民眾黨之「母」還是同步訪中；他推出新理論，維持現狀是台灣不得已的選擇，因為「中國不容台灣獨立，美國不許台灣被統一」；他根本無視台灣人民更不願被併吞。
柯訪美不是談他的政策，爭取美國對台灣的支持，而是藉機損民進黨；台海緊張，溝通停頓，惡言相向，都是民進黨的錯。他竟以美國未反對兩岸重啟對話，暗示美國支持他的立場。
和平比戰爭動聽，緩和比緊張好過，不設前提的交流很正常，但要雙方願意才可能。台海問題的癥結在中國要併吞台灣；預設「一個中國」條件是要台灣投降；民進黨不接受這個條件，交流停頓，那是衛護主權必須付的代價。
柯文哲發明台灣「自主」當「底線」，但「自主」可指「獨立自主」、「自治區」、「一國兩制」，也是定義不明，聲稱如果「底線」被侵犯，「就跟你打了」，這是黑幫語言，外交補修仍死當。
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）「內定」總統候選人</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-04-18/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-04-18/</guid>
      <description>◎ 王景弘
有換柱前科的國民黨，暗示侯友宜是「內定」總統候選人，先把他掛出來受風吹雨打太陽曬。「內定」就是程序未完，並非確定；正式出場的柱子都可以抽掉，換「內定」更不需要理由。
侯友宜在國民黨有點像王金平，唱低調，講修養，喊空話，善圓滑，有朋友，沒有敵人，但藍營疑忌他們藍皮綠骨。王金平栽在馬英九手裡，侯友宜被國民黨殘餘看扁，他的歷練與見識，讓抨擊者振振有詞。
台灣人性格怕得罪人，國民黨台籍政客很聽話，套成語說空話，缺少願景與策略。侯友宜喊「好好做代誌」，台灣民主已經建立，「人民更關心安居樂業，能不能安全安定生活」，很動聽，卻是空話。
我們從小受父母師長的教誨，就是「好好做代誌」，那是「社會化」叫人誠實敬業的初步，不好好做代誌，就前途「無亮」。要當總統只知好好做代誌卻不夠，那只是做人做事的低標。
安居樂業，人民過好生活，當然是理想的烏托邦，「禮運大同篇」的小部落世外桃源，現代國家難以實現，更何況有人要沒收你的民主，不讓你過好日子。英國和美國建構民主幾百年，還是在衛護民主。總統的職務不是「拚經濟」的單項服務。
國民黨雙雄侯友宜和郭台銘，一個低調，一個高調，重點都是民主不能當飯吃，他們要讓人民過「好日子」，但「好日子」沒有定義，對威脅民主、不讓你過好日子的中國沒有對策。他們缺少當總統最需要的國家願景（the vision thing）。
國家大事與在商言商，有錢大家賺不同，也不是部落帝制，凡事可獨斷獨行，沒有國家願景，只空口喊「相信我，這事我辦得到」，那跟王祿仙要人相信他的百靈丹「有病治病，無病強身」，同樣只是騙術。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）三個清晰的新世局</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-04-11/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-04-11/</guid>
      <description>◎ 王景弘
過去十年，美、中、台三方有三個「清晰」形成互動，產生了尼克森訪問中國之後，最有利台灣的局面：中國尋求霸權與改變現狀的態度清晰；台灣國家定位清晰；美國協助台灣自衛的戰略清晰。
在中國內戰失敗流亡台灣的國民黨政權，一直陷在虛構的「一個中國」泥淖，美國在改變對中國政策的尼克森周恩來「上海公報」，便以兩岸中國人都主張一個中國，台灣是中國一部分為由，不質疑此項立場。
兩蔣的黨國之治，自命代表中國，即使失去聯合國「中國代表權」，神話破滅，但兩蔣仍以「反共、反台獨」擁抱虛構的一個中國。
虛構的國家定位，使國民黨的統治和主張缺少正當性。民主化解決對內的合法性問題，國家定位仍未解決，李登輝「國與國關係」的主張，和陳水扁的「一邊一國」定位，都碰到美國紅線。
馬英九復辟後，不顧台灣主體，走回模糊的一個中國，淡化台灣主權國家地位，弱化國防，經濟依賴中國，外交休兵，逐步陷入被併吞的險境。
國共兩黨便利用美國無品學者，開始散布「棄台論」，認為台灣被併吞無可避免，美國不值得冒險防衛台灣。馬英九迎合中國「反獨促統」，讓中國有帶風向操作「棄台論」的空間。
蔡英文的本土政權，以台灣為主體，國家定位為與對岸互不相隸屬，與「一個中國」政策脫鈎。棄台論搞不成，國共改搞「疑美論」，破壞美台關係，召喚馬英九當卒子，文攻武嚇，要讓「九二共識，一個中國」復活。
蔡總統過境美國，一再宣示台灣「雖受中國威脅，但不會屈從」，美國也讓疑美論破功，不理中國施壓。台灣國家定位清晰與美國戰略堅定清晰，符合自由世界的期待與和平安全的共同利益。
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）拜公媽與當木馬</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-04-04/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-04-04/</guid>
      <description>◎ 王景弘
馬英九去中國祭祖，原無可厚非；表面上他也創下新例，以「解釋」憲法及兩岸關係條例，提及「中華民國」，和國民黨「一中各表」的定義，但實質上他賣力演出，目的在影響台灣政治，當中國統戰的木馬。
祭祖把戲，中國要的是「一中」，馬英九附和的也是「一中」；他們的共同目標在幫國民黨贏得大選，接受中國招降而「統一」。為這大目標，中國冒可以管控的小風險，讓馬英九演出轉內銷，幫國民黨助選。
但演雙簧只凸顯雙方體制不同，而馬英九犧牲民主開放的價值，接受中國對訊息的管控。媒體採訪受嚴格限制；馬英九對中國人民並沒有言論自由。他的活動、談話經過馬辦和中國過濾，只是中國大外宣。
馬英九只能對少數中國學生解釋「中華民國憲法」前言，及兩岸關係條例「一國兩區」的法條，附和中國所稱台灣「自古以來就屬中國所有」的立場，卻不提那是沒有民主基礎的憲法，「台灣屬中國」只是兩個中國黨的主張。
他配合中國宣傳「抗日」，卻不過訪中共導演的「兵諫」西安「捉蔣亭」，也不提終結戰爭的對日和約。不顧和約領土條款，不顧台灣民主選擇，用威權憲法接受一個中國，那是國民黨背叛台灣民主，不是台灣的立場。
馬英九祭祖文，可愛有餘，誠實不足。馬立安地下有知，當責問馬鶴凌抗日，而未「剿匪」；何以馬鶴凌要舉家赴港、轉台；馬英九當兩任「中華民國總統」，竟七十三年未返鄉祭祖；何以當中華民國總統，需要推動「和陸、親美、友日」？
「一人一家代，公媽隨人拜」，這是私領域，大家尊重，但要滲入政治，偷渡民主化之前強加的法律條文，把台灣納入中國，那違背台灣人民自由選擇的立場。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）黨國邦交斷得好</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-03-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-03-28/</guid>
      <description>◎ 王景弘
宏都拉斯與「中華民國」斷交，國民黨罵民進黨外交無能，邦交國銳減。這些黨國殘餘，死抱蔣介石聯合國「中國代表權」思維，他們才是罪魁禍首。
黨國專制的「中華民國」，與民主化後的「中華民國」不同，前者自認「代表中國」，權力卻不及於中國領土與人民，蔣介石政府「代表中國」的主張，沒有正當性；後者政府民選，治理及代表台灣都合理合法。
蔣介石不知民主化，以台灣為主體尋求聯合國「會籍」，而是想藉霸佔聯合國的「中國代表權」，與中共爭鋒，虛構統治台灣的正當性；聯合國表決比票數，因此，「邦交國」事涉黨國存亡。
美國為幫蔣介石保住聯合國「代表權」，例行撥款供蔣政權派農技團援助非洲及中南美國家，以鞏固「中華民國」與這些國家的邦交，為聯合國代表權固票。
蔣政權戰後代表盟國佔領台灣，戒嚴統治也沒有正當性，經二二八屠殺，流亡的台灣精英主張獨立或托管。蔣介石不知實行民主，依舊金山和約建構獨立自主地位，和統治正當性，只圖虛構「代表中國」實行黨國統治。
蔣政權被趕出聯合國，台灣民主化之後，民選政府已沒有「中國代表權」，或正當性問題，建交應以台灣為主體，黨國殘餘的邦交要斷就斷！
宏都拉斯八十二年前承認的「中華民國」，與台灣無關，也與在台灣的中華民國無關。
它簽署舊金山對日和約，明知條約對台澎地位未定，竟接受北京勒索，「承認」台灣是中國一部份，顯然背信，悖離國際條約規定。
像宏都拉斯這種邦交只是虛構，斷交並不足惜，民主化的台灣法理與事實都與中國不相隸屬，應丟棄黨國思維，依舊金山和約規定，爭取民主大國與台灣關係的提升與正常化。
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）戰狼與北極熊共舞</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-03-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-03-21/</guid>
      <description>◎ 王景弘
過去一年，俄羅斯進軍侵入烏克蘭，中國不斷以武力威脅台灣，這是不爭的事實，但台灣竟有「教授」大搞「反戰」，其「聲明」悖離事實，因果倒置，鬥爭找錯對象，背書找錯人。
侵烏之舉，禍及烏克蘭兒童，國際刑事法院下令拘捕普廷；美國印太戰略未在鄧、江、胡時代出現，而是對習近平霸權擴張的反應；這些教授竟以反戰否定自衛、反侵略的國家主權。
反戰教授鬥爭對象是美國與台灣，但自知底氣不足，需要「美國知名學者」壯膽，硬搬查姆斯基（Noam Chomsky）、米爾斯海默（John Mearsheimer）和薩克斯（Jeffrey Sachs），卻不提他們「出名」的底細。
查姆斯基是語言學家，但以反美、反資本主義，極左激進社會主義成「名」。米爾斯海默著「大國政治的悲劇」，以帝國主義時代弱肉強食的叢林法則，迎合中國「崛起」，唱衰小國，書在中國翻譯，台灣版增章「向台灣說再見」當賣點。
拉這幾個左仔只能搞疑美、反美，但所謂反戰示威遍及世界各地，是一派胡言。若論反戰，他們又不敢引毛語錄「以戰止戰」，只凸顯偽知識份子沒有是非，沒有正義感。
毛周與尼季密謀聯手抗拒「北極熊」擴張，同意「反霸權」。普廷主政下，熊性復發，而習近平崛起，搞霸權，自命戰狼，與北極熊共舞，民主國家聯合反侵略屬必然。
美國制止蔣介石「反攻大陸」，那是反戰；它協助台灣自衛是抵抗侵略；這些教授反戰，應該一讀美國外交官肯楠（George Kennan）一九四六年的「長電」：共產黨在歐洲擴張，就是靠滲透各種團體，製造混亂，以奪取政權。
中共靠滲透文化界與知識界，煽動示威，反美，反政府以打敗國民黨，現在國共合謀搞同樣把戲，難道「反戰」教授失憶，要與狼共舞？
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）天龍國打侯的心態</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-03-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-03-14/</guid>
      <description>◎ 王景弘
國民黨的國家認同不解決，它內部矛盾永遠無法克服。只要天龍國中央與中國繼續唱和，九二共識一個中國，反台獨，它與地方團結便不可求。
天龍國的國家認同，脫離現實，結果變成歧視台灣人：台灣人不能當它的總統候選人，只能當花瓶，當副總統候選人；台灣人可以「地方自治」，但不能過問全國性的中央事務。
簡單的說，國民黨的國家認同沒有台灣根，沒有台灣情，因此「中央正統」不信任台灣人。王金平與吳敦義賣命抬轎，但就是不能坐轎選總統；蕭萬長資歷高過馬英九，卻只能當馬英九的擺設，凡事洗耳恭聽。
當年抗拒民主化，反共，反李登輝的天龍國戰將，現在翻臉投共，把侯友宜當李登輝打，因為他是台灣人。論能力與見識，侯友宜比李登輝差太遠，問題是天龍國沒有得人望之士，卻又不能忍受台灣人代表他們選總統。
天龍國表態選總統的人物，千奇百怪，就是沒有一個台灣人。他們盡是「外省」背景深藍、當年「反共愛國聯盟」、反李、另組新黨的異類，他們當年以宣傳中共醜惡，靠喊反共而吃香喝辣，現在卻靠「和中」，替中國恐嚇台灣「要飯吃」。
趙少康、張亞中，乃至「發明」枕頭當枕尾的聖人王建煊，有幾個人相信他們有勝算？台灣人雖「欣羡」有錢人，菓凍財大氣粗或吸引一些人，但上次不堪韓國瑜一擊，恨而揮別國民黨，要吃回頭草更被看衰，老掉牙的天才力推菓凍配國魚，真是異想天開。
侯友宜有陳水扁提拔在先，朱立倫提拔在後，「民調」支持度高過天龍四「箭」，但自知小媳婦地位，不敢造次，靜候天龍國關愛，地方勢力忍無可忍，縣市議長公開聯名勸進，矛盾爆發，天龍國再無寧日。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）上北大與上戰場</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-03-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-03-07/</guid>
      <description>◎ 王景弘
上北大與上戰場，並不是二選一，只是國共唱和，針對台灣青年，中國以北大誘惑，國民黨則以上戰場威脅，共同目的在逼台灣併入中國。眼尖挑剔的台灣青年不會上他們的當。
中國宣佈「優待」台灣學生去留學，列出四百餘所高校，實際上台灣學生看得上眼的也就是北大清華幾所名校，而成績優秀的學生，選擇多樣，並沒有到中國受教育的誘因。
中國與歐美國家關係惡化，學生成績造假、留學表現欠佳，與孔子學院一樣成滲透、間諜窩，而武肺及改革停頓，毛澤東舊路復活，「留學」中國吸引力大減，但中國統戰無計可施，只能舊片重演。
中國搞拐誘，國民黨則配合恐嚇，聚焦全民防衛動員準備法，造謠那是箝制新聞自由，迫使青年學生上戰場的惡法，全力煽動反對。
台灣青年上戰場，唯一可能是中國武力犯台，人民要自衛。政府修法旨在應付緊急危難。歷史經驗，戰爭爆發，新聞自由第一個陣亡。國民黨歷經戰亂，搞過新聞檢查，從嚴管制訊息流通，當然知道戰時不可能有平時的新聞自由。
國民黨最失格的是恐嚇青年，消滅愛國情操。國民黨定的憲法，人民有當兵的義務，國民黨戒嚴統治，學生唱「槍在我們肩上，血在我們胸膛」，「我們要勇敢上戰場」，要「反攻大陸」，現在卻恐嚇青年人，連自衛都不要。
全世界沒有一個國家不培養人民愛國情操，只有在台灣的「中國國民黨」在恐嚇青年人不要保家衛國，因為他們的國不是台灣，而是要併吞台灣的中國。
愛好和平，憎惡戰爭，人之常情，中國青年如能自由選擇，應該也是寧上北大，不上戰場。開戰或避戰，只在中國一念之差，它不侵犯台灣，兩國青年都不必上戰場！
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）黑白虎卵，信不信由你</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-28/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-28/</guid>
      <description>宗教信仰與人間俗事，主要差別在於「信不信」與「事實可驗證」。但事實並不一定立刻可見，或人人可見，政治騙徒便搞陰謀論，製造謠言，信不信由你。
騙徒並不想騙盡天下蒼生，騙同溫層也好，這種騙局在台灣正惡化，新媒體好像是謊言比賽，騙徒不擇手段為私利或政治利益服務。舉兩個最荒謬的例子：
開補習班起家的林志昇，在美國登記「台灣民政府」的公司組織，宣稱擁有台灣主權的美國台灣軍政府，即將接管台灣，台灣民政府獲授權，發放美國駕駛執照、身份證件。
虎卵黑白畫，也有人相信，捐錢買民府的官銜、駕照。愛虛榮而無知者沒有判斷力，無法求證，信以為真，讓他騙了七億餘元，身後還留下上億房產和逾億存款。
國民黨的旗鼓手，「代言」白宮有「毀台計畫」，宣稱是「華府廣播名主持人」尼克森（Garland Nixon）的獨家。他掩藏尼克森身份只是俄國外宣，登記在華府地區的小電台「史潑尼克」，尼克森的「獨家」也只是推特上的一段話。
華府記者不知凡幾，最不活躍，最見不得人的，就是俄國媒體記者，他們身份特殊，記者非正業，Ｃ咖俄國電台的Ｃ咖「記者」，在推特上散佈「毀台計畫」，會立刻傳到國民黨虎卵王和中國媒體之手，黑手炒作不問可知。
國民黨政治精算主席，不得不訓誡「同志」不能散佈謠言，但台北也有所謂名記者和當事人同一口徑，反問「白宮有否認嗎，拜登回應了嗎」？他們學林志昇，搞神秘，搞陰謀論，把它炒成信不信的問題。
這些別有用心之人，明知謠言與事實相背，自己都不相信，但還是要造謠，因為那是他們的「工作」，只要裝神弄鬼，故佈疑陣，有人相信，他們便得分。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）死鴨仔硬喙桮</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-21/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-21/</guid>
      <description>◎ 王景弘
習近平搞霸權擴張，被民主國家群起抓包，忙著找下台階，只會硬嘴巴，跳針美國把中國當競爭對手和嚴重挑戰是「戰略誤判」，想以「誤會一場」化解它霸權主義帶來的危機。
美國也「聽其言觀其行」，中國企圖改變現狀，見諸文字，付諸行動，不但在台海、東南、南海軍演威脅不斷，間諜氣球還飛越美國本土軍事基地，敵意物證俱在，沒有誤判的空間。
中國想以「誤會」解套，但美國對中國的長程戰略不變，重在避免衝突與對抗，短期急務在嚇阻中國武力犯台，美國預防戰爭的佈局，有軍事備戰，外交集體施壓，經濟抵制，但不是犧牲原則以「避戰」。
美國應付中國，不再用「給面子」或約制台灣，在習近平公然挑戰下，美國掀出「維持現狀」和不容武力改變現狀的底牌，分清加害人與被害人，而不是不分是非的用「雙方克制」含糊回應。
民進黨政府與美國共識，堅定維持現狀，中國卻不滿美台關係改善，野蠻的以武力相脅迫，造成台海情勢緊張。
依戰後東亞安全秩序，美國以安保條約負責日本安全，要保日本就要保台灣，因此，台海有事，日本就有事，日本有事，美國就有事。
美國不要衝突，重在防範未然：促成各國政要訪問及表態支持台灣，各國軍艦通過台海，與盟國聯合軍演，警告中國不能以武力改變現狀，加強與中國週邊國家的合作，包括恢復在菲律賓的基地；清晰定位「一個中國」並不包括台灣，加速提供精密武器，提升台灣自衛能力。
中國經濟成長和軍力擴張，得利於全球化，但它不守規則，霸權擴張造成情勢不穩，導致外資逃亡，經濟困難，社會不穩，正衝擊共黨專制政權。半死的鴨子只有硬著嘴皮，重彈老調「反台獨」，「堅持一個中國」。
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）美軍不會來的劇本</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-14/</guid>
      <description>◎ 王景弘
國共合謀改變台灣現狀的戲碼，最煽情的是鼓吹疑美，渲染美國不會出兵防衛台灣，以及恐嚇年輕人票投民進黨「青年赴戰場」。如果騙術得逞，國民黨當權就接受中國併吞，解決「中華民國」問題。
紙上談兵，劇本繁多，國共最愛「美軍不會來」。如果劇本是中國武力登陸奪島，美國地面部隊不來台灣作戰，海空軍在公海公空巡邏偵察，但全力提供武器、情報、通訊、協調，讓國軍拒阻入侵，則美軍地面部隊協防並非必要。
這個劇本在烏克蘭抗俄，已上演將滿一年，美軍或北約軍隊都未進入烏克蘭作戰，但經濟制裁、供應武器和遠端協助目標定位，讓俄軍傷亡慘重，經濟瀕臨崩盤。
俄烏陸上緊鄰，戰車直衝越境，但美國提供的標槍飛彈，俄軍戰車喪膽；目前美國雖只提供射程五十哩的多管火箭砲海馬斯，但美軍境外提供座標，精準摧毀俄軍補給中心、彈藥庫和指揮中心，有效抗拒俄軍。
台灣有海峽屏障，中國軍隊、裝備、補給、戰車都要渡海，而渡海處於挨打狀態，台灣擁有的制海飛彈，配合美軍提供的目標情報，共軍海葬的機會遠高於上岸，沒有重武器和補給，上岸部隊也難以倖存。
登陸奪島的劇本，美軍部隊不來，無關勝敗；「青年上戰場」則是捍衛民主與自由的代價。在全球競爭的世代，為國家獨立生存，個人自由發展，青年平時和戰時都在戰場上：平時是科技研發的戰場，戰時是科技應用的戰場。
國共編的「美軍不會來」劇本，企圖離間台灣與美國關係，並散佈失敗主義，票投國民黨，後果是台灣被中國併吞，台灣人當共產黨的奴隸；年輕人有自己國家自己救的志氣，美軍不來，並不是共軍就可以踢正步進來。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）疑國民黨論</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-02-07/</guid>
      <description>◎ 王景弘
兩蔣國民黨罵「黨外」慣用「離經叛道」，「數典忘祖」，他們的徒孫現在賣力演出的戲碼，卻在自證這八個字是他們商標。
國民黨「變變變」，「騙騙騙」，最不可信。陳建仁這樣傑出的學者出任行政院長，黨國時代的定論是「學者從政的典型」，現代的小Ｋ卻抹黑他是「米蟲」，要把他的副總統禮遇砍成副教授，只因為他是民進黨的台灣學者。
曹興誠一歲隨父母避難台灣，創業有成，自願捐款激發民間反共自衛，並放棄新加坡國籍，回復中華民國國籍，這應是兩蔣的模範生，卻也換來潑男潑婦誣衊，只因為他「反共」。
老蔣振臂高呼要反攻大陸，去中國「殺朱拔毛」，他的徒孫要當惡女，恐嚇警察，還想躋身立院「殺神殺佛，血流成河」，而同黨志在總統的大商人，卻戴滿佛珠，要「神明決定」他的選擇。求神問卦與殺神殺佛的，都是國民黨同志！
馬英九搞綠卡，杯葛軍購，自稱與美國關係最好，現在民進黨情勢更好，國民黨卻聽中國指揮鼓吹疑美論，唱衰美國的信用，斷言台灣會被美國當棋子。
當年黃信介因為向中國買鰻魚苗作生意，被控與「匪勾結」，沒有反共；現在反共是罪過，替中國代言，向中國頭目叩頭，「要飯」，是英雄；堅守民主，反共保台的是他們的頭號敵人。
這樣的國民黨，不可信賴。連陳建仁、曹興誠這樣的人都要被他們糟蹋，那只能說國民黨把台灣當敵人，把堅持民主，反共的人當敵人。幸虧他們罵醒了台灣人知識份子，台大醫院院長吳明賢，中研院副院長黃進興終於站出來唾棄國民黨的瘋狂。
美國保障台灣安全，事實俱在，無可置疑；國民黨寄生台灣而與台灣為敵，顛倒黑白，妖言惑眾，才真正居心可疑。
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）民主不是大破大立</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-31/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-31/</guid>
      <description>民進黨輸掉地方選舉，黨主席請辭，黨內批評檢討，唱和國民黨嫌反省不夠，沒有「大破大立」；美國共和黨輸了總統大選，輸了國會多數，中期選舉參院還是敗選，黨主席麥丹妮卻是四選連任，民主黨也沒插嘴囉嗦。
陳建仁銜命組閣，國民黨喊「老面孔」，無新意，「失敗者聯盟」，但還有幾個地方首長「表示祝福」，期望中央與地方合作；但沒有人搬出「大破大立」的幫建老調。
民主政治不是革命，施政受法律、道德及政治上的約制，沒有大破大立，只有穩健改革發展。羅斯福修正放任資本主義偏差，注入社會主義福利政策，號稱「新政」，在美國政治上已算重大變革。
民進黨以理想派知識份子起家，有轉型正義的大破基因，但地方派系及家族關係，遠不及國民黨深厚，地方與國會一向國民黨坐大。蘇貞昌首次組閣，朝小野大，動輒得咎；國會翻盤，回鍋再任，魄力得以展現，替民進黨落實諸多理想。
陳建仁是學者，誠摯天主教徒，他宣示「延續蘇貞昌團隊的優秀政績」，世代合作，用人唯才唯賢，「為國家做事，為人民打拼」，表示他認同蘇貞昌衝出的政績，也瞭解持續穩健發展的任務。
國民黨冷言冷語，酸陳建仁只是「代理人」，執行蔡英文的政策，這是民主政治的外行話。總統受選民付託，執行競選承諾，所任命的內閣當然是理念相同，足以信任的代理人，而非不知輕重，自立山頭的自走砲。
「老面孔」的批評更不入流，美國政黨更迭，內閣不是同黨前政府官員更上層樓，便是在國會、學界或商界歷練有成之士，不會出現無名小卒「新面孔」。企業老闆都不會用自己子女平步青雲當經理，何況管理國政大事的閣員！
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）和平保台，誰保和平？</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-17/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-17/</guid>
      <description>◎ 王景弘
一九五八年第二次台海危機之後，英國外相羅伊德與艾森豪總統會談，提議在台灣支持一個新政府，並使台灣「中立化」，艾森豪一句話頂回去：問題是誰來維持它的「中立化」？還不是要靠美國！
一針見血，真不愧是打敗希特勒的老將，這句話對「和平保台」的主張也同樣適用。和平需要實力衛護，不是靠喊口號。美國戰後促成聯合國，簽美日安保條約駐軍日本，並以「和平憲法」，約束日本不再重建軍備，都是維護和平的機制。
聯合國宗旨以和平解決爭端，以集體自衛保障和平現狀。「和平」要帶反侵略，符合公義的原則，而不是霸權分贓，弱肉強食。
一九七○年代美、日、中都承諾反霸權，現在中國尋求霸權，試圖武力打破現狀，造成地區不安，美、日、台都有反對武力改變現狀的共同利益，美國的印太戰略，日本大舉重建軍備，就在嚇阻侵略，維護和平。
美國結合民主國家集體維護印太和平，並取得民主國家的普遍支持。美國願意與各國承擔維護和平的責任，態度明確，也事涉美國的國際信譽及利益。
但中國同路人要分化美台關係，鼓吹「疑美論」，散佈美國不可靠，台灣淪為棋子。那個曾潛在蔣經國身邊的人，更恐嚇「票投民進黨，青年上戰場」。台灣青年還沒被嚇倒，賴清德先被嚇退，聲稱避免國民黨惡意操作，變調「和平保台」。
中國同路人要如何操作，民進黨無從左右，但自己要看透問題，認清和平的敵人。反侵略，以實力衛護和平，是正義之舉；倒戈投降，受人宰制，是當奴隸的和平，台灣人不要國民黨主張的這種和平。
公義的和平需要有衛護的決心，套用艾森豪的話：和平保台，問題是誰來保和平？
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）第四憨，捐錢聽人膨風</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-10/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-10/</guid>
      <description>◎ 王景弘
兩個網紅以罵民進黨政府出名，捐款收入名列前茅。用粗話髒話罵民進黨可以賺錢，對民進黨、對台灣的民主體制都是警訊與威脅。
網紅不是民選，只對自己負責，如果有人願掏錢相助，那也表示受到歡迎；但以謠言作指控與咒罵，卻別有用心，形同洗腦，目的在挑動仇恨，製造混淆。
一百多年來，台灣人受過日本帝國洗腦，也受過中國國民黨獨裁統治的洗腦。前者要台灣人變成日本人，後者要把日本化的台灣人再洗成「中國人」。這兩次洗腦都是權力當局執行，逃不走的只有「受洗」。
網紅洗腦卻是願者上鈎。他們多半是個體戶，不受專業倫理約束，沒有核實機制，呼吆喝六，嘩眾取寵，激發同溫層排外與仇恨，以打破成規走紅；女性說粗話，男性說幹話，只求驚人，騙捐款，為特定政治服務。
華語是台灣人的外語，而台灣人又不習慣說過份的話，致台灣人少見網紅，外來國民黨殘餘在網路之戰佔盡優勢，三餐叫罵，以罵民進黨為業，挾帶中國統戰訊息，對台灣作第三度洗腦，民進黨政府只有挨打。
台灣早年流行的幾句順口溜，第一憨，撞球相碰，第二憨，食煙噴風，第三憨，種甘蔗給會社磅，現在應該加一條第四憨，捐錢聽人膨風。
閒極無聊，愛聽人膨風，更誤把膨風當專家、明星，崇拜其人而信其言，那是人性粗俗的一面，台灣人不全是傻瓜，卻有人沒有思考能力，習於人云亦云，這就給吹牛大王，罵街大王有機會興風作浪。
雖說膨風水蛙刣嘸肉，只是嘴尖皮厚，人民應有判斷力，但政府更應有快速反擊小組，即時以事實嚴正駁斥，學有專長，有正義感的學者，也應該站出制衡這股攪亂社會秩序、破壞台灣民主體制的歪風。
（作者為資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由廣場》（鏗鏘集）秦剛與山本五十六</title>
      <link>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-03/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yuenyangwang.github.io/posts/2023-01-03/</guid>
      <description>◎ 王景弘
秦剛出任中國外長，當習皇的文臣；山本五十六是日本帝國聯合艦隊司令，裕仁天皇的武將；兩人勉強類似是曾駐使美國，一個當駐美大使，一個當海軍武官，對美國有相當瞭解。
山本瞭解美國，敢說真話，承認美國資源及工業潛力強大，一旦動員，日本無法取勝，只求削弱美國海軍，以戰逼和。他策畫偷襲珍珠港，只空襲不登陸，突襲獲成功，但中途島之役企圖奪島，結果慘敗。
山本檢討中途島之役，留下一句名言：日本海軍參謀學校的教材：「不能用軍艦去對陸上軍隊作戰」。
秦剛當外長，任務在避戰，化解民主國家的圍堵。他面臨二戰世局的重演，俄羅斯企圖武力改變現狀，入侵烏克蘭；中國企圖以武力威脅改變亞洲地區現狀；普廷是納粹德國的希特勒，習近平是日本軍國主義。美國結合民主國家對抗武力擴張。
改變近代中國的美中關係陷入空前低潮，雙方首次沒有共同敵人，也沒有共同朋友。沒有敵對的蘇聯可以合作抗蘇；也沒有親中的日本幫忙推動美中關係。
現在俄羅斯與中國都圖謀霸權，破壞現狀，美國及民主集團反對霸權，要維持現狀。侵烏之戰，俄羅斯暴露紙老虎本色；受「和平憲法」約束的日本，受中國擴張主義衝擊，恢復建軍，決定佈署射程一千哩的巡弋飛彈。
毛澤東防蘇聯入侵，與尼克森玩三角關係，現在中俄成一丘之貉，民主陣營團結對抗，中俄皆受抵制，只能落難彼取取暖。
習皇專制黑箱，武肺失控，自我膨脹搞垮中國經濟，戰狼的霸權野心搞垮中國外交，老毛「東風壓倒西風」，戰狼「中國崛起」，「東昇西降」，都被雨打風吹去，問題在習皇：霸權野心不改，秦剛只有步山本五十六失敗的後塵！
（作者是資深新聞工作者）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
